<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Not Defined" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Den heliga Birgittas liv, Vita abbreviata ur Holm A 33</title><year>"1400-talet"</year><author>Lars-Olof
Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="22" month="10" year="2002" /><revision-time day="22" month="10" year="2002" /><editing-time editing-time="1" /><number-of-pages number-of-pages="8" /><number-of-words number-of-words="4938" /><number-of-characters number-of-characters="28148" /><begin>1400</begin><end>1499</end><label>Religion</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="247.20" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true"><para><inline font-style="Courier New"><s>[Vita abbreviata ur</s><s>
Holm</s><s> A 33] # 2
[‡‡ 1]</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>De vita beate
birgitte</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New"><s /><s>Ærofullir gudh hulkin som dygdh ok makt ok styrk gifwir sino
thiänisto folke vpresir j dygdanna högdh människiona sik
thäkkelika tilbundna j them hälgha anda ok latir hona wardha sins
guddoms luttakande ok gör hona rika medh sälom dygdha ökilsom
hulkins vndarlika milhetz diup fult är medh allom sötma.
vmfämpnir swa mankönit medh gudhelix kärleks brändagha ok
hita at han ämuäl medh sino owinnelika walde ok ogripeliko snille ok
otaliko milheth vtuäl thessa wärldinna wanmaktogh thingh</s><s> Swa at
wärldzlika starke män maghin skändas ok skämmas</s><s> Thy at
siälfwir gudh hulkin som är äwerdhelikx skens lyws ok klarhet</s><s>
Vtwalde sik iomfrulikin quid j hulkom ther han wärdogadhis mandom taka,</s><s>
Han liwste iomfruna j iomfrudoms älskogha. ok änkiom til atirhaldz ok
renlekx fäghrindh, han infördhe j wärldena j thessom ytirsta
wärldinna tima sanctam birgittam födda aff ärlikasta göta
släkt, swa som wälloktande yrth ok fäghirsta oleo trä j
gudz huse.</s><s> Hon war sannindinna dottir. godhleksins andbudh liws j gudhelikom
vmgängilsom, j hälagheth vidfrägd höghtidhelikin ok klar j
tholomodhe ok ödmiukt.</s><s> Prydh medh alla dygdha ok gudhelika sidha
fäghrindh. medh hulkom hon styrdhe manga fran synda villo.</s><s> Ok kallade them
til gudz dyrkan medh hälaghom kännedom</s><s> Ok for thy at hon astundade
sins brudhgoma ihesu christi reno ok söto vmfämpnilse medh gudhelikom
astundilsom af allom sisn hiärta rotom</s><s> Vardh hon wärdogh ath kallas
brudh aff honom medh gudhelikx skins snille höghelikare än somlike
andre</s><s> Swa ath hon wärdogh wardh at sökias medh gudhelikom gunilsom ok
vppinbarilsom ok medh gudz vidhir talan ok hans
wälsignada #
3 modhirs iomfru marie. ok hälga ängla ok hälga manna.</s><s> Ok
höra gudhelikin radh ok döma ok them vppinbara j wärldinne</s><s> Thy
är nw loflikit ath nokot sighia ok scriwa aff thessa ärofulla fruna
byrdh ok ärlika lifwirne til gudz loff ok äro hulkin ther ensamin
gör mykit vndarlik thingh.</s><s> Sancta birgitta är mykit ärlikin aff
sinne släkt ok byrdh ok tho ärlikarin aff gudhelikom gerninghom hon
war födh äptir wärldinna wärdhelikhet aff höghom ok
gudhelikom foräldrom. hulkin brännande waro j rätuisom gerningom
ok gudz lagha gömo.</s><s> Hänna gadhir war en gudhelikin man ok
rätuis: han scriptade sik hwarn freadagh ok pläghadhe swa sighia jak
vil mik vm fradaghin swa til redha at jak är redoboin j androm daghom ath
tola hwat gudhi thäkkis at iak skal thola.</s><s> Han ok hans fadhir. ok hans
fadhirfadhir. ok fadhir fadhir fadhorin foro hwar j sinom tima pilagrims
färdh til ierusalem ok andra hälgha manna stadha hulkit ey är
förra opta hört ath swa rike män foro swa langan wägh ok
ärwodhis fullan aff ytarsto wärldinna ändom at see ok hedhra the
stadha ther christus war likamlika</s><s> Hwadhan aff christus sagdhe sinne brudh
sancte birgitte sidhan jak sighir thik ey til thit wärldzlikit loff. at
thin släkt framgik aff hälgha konunga släkt.</s><s> Ok the forskullado
medh sinom dygdhom ok forskullan ath gudz nadh skulle vppinbaras medh thik</s><s>
Hänna modhir war ok mykit gudhelikin ok födh af ärlikasto
släkt</s><s> Hulkra fadhir föddhir war aff konungxlike släkt</s><s> Han lagdhe
grundual vndir [‡‡ 2] manga kirkior ok gaff goz til manga kirkior
ok kloster</s><s> Hans hustru war ok mykit gudhelikin än tho lönte hon sina
höxsto gudhelikhet ok tedhe sik for manna öghom äptir
wälborna manna siduänio ffor hulkit en klostor fru forsmadhe hona
dömande hona höghfärdogha  # 4 wara,</s><s> Vm samo nattina syntis the nunnonne en
hedhirlikin människia sighiande</s><s> Hwi forsmadhe thu mina thiänisto
quinno sighiande hona war höghfärdogha hulkit ey är sant,</s><s> Thy
skalt thu vita at iak skal läta framga aff hänne ena dottir. medh
hulke iak vil göra mina samsät ok swa mykla nadh at alle skulu vndra
ther vppa ok ämuäl mine vini skulu vndra vppa hänne</s><s>
Thäntidh hänna modhir bar hona j sinom quidh</s><s> Tha hände thet swa
at hon wardh en tima medh flerom skipbrota a enne haff klippo.</s><s> Hwar mange
män ok quinnor drunknadho</s><s> Än en rikesins höffdinge bar hona til
landz j myklom wadha ok ärwodhe J nästo nattinne ther äptir
syntis hänne en människia j skinande klädom sighiande</s><s> Nw wast
thu frälst af dödhenom ffor thet godha som thu bär j thinom
quidh</s><s> Vpfostra thy thet medh gudz kärlek thy at thet är thik aff
gudhi gifwit. J the natinne som sancta birgitta war födh saa kirkio
prestin hulkin som war en gudhelikin man vidh nästo sokna kirkiona. nar
han war a gudhelikom bönom swa som eth liust sky. ok j skyno ena iomfru.
sitiande oc hawande ena book j sinne hand.</s><s> Han vndrade mykit ther vppa hwat
thet skulle wara</s><s> Tha sagdhe en röst honom swa byrgere är födh en
dottor, hulka röst höras skal owir wärldena</s><s> Æptir thet ath
hon war födh</s><s> Tha war hon thry aar swq at hon gath ey redhelika talat j
thridhia arsins ända fik.</s><s> Hon swa fulkompnit maal ath hon taladhe
fulkomplikare än swa alroghom barnom är naturlikit at tala</s><s> Hänna
modhir hulkin som war fulkomplikin j mangom dygdhom vardh ther äptir siwk.
ok foreuiste ok foresagdhe sin dödh nakrom daghom för än hon doo</s><s>
Thäntidh hon saa sin husbonda ok andra grata ok sörghia, sagdhe hon.</s><s>
Hwi sörghin j ympnit länge hawir iak här lifwath. nw är
häldir glädhiandis. thy at # 5 jak är kalladh af enom walloghom herra</s><s> Ther
äptir wälsignade hon bonda ok barn ok sompnadhe j gudhi.</s><s> Än swa
som wi läsom af sancto iohanne baptista ok sancto nicolao.</s><s> Opta forskullar
foräldranna godhlekir at barnomen til wäxer mere gudz nadh ok blifwir
medh them til ändan</s><s> Swa ok af sancta birgitta barndom öktis gudz nadh
medh hänne</s><s> Ok nar hon war siw ara gamol. saa hon thwärt aff sinne
säng eet altara ok ena fru j skinande klädom sitiande owir altarit
hawande ena krono j sinne hand ok sagdhe til hänna</s><s> Om birgitta kom hiit.
tha hon kom til frunna. tha sagdhe frun.</s><s> Vilt thu hawa thessa kronona.</s><s> Hon
sagdhe sik vilia hona hawa. frun satte kronona owir hänna howdh swa at hon
granlika kände krononna cirkil hanna sith howdh.</s><s> Ok ginstan bort hwarff
the synin af hänna syn</s><s> Tho bort gik hon aldre aff hänna aminnilse.</s><s>
Nar hon war tio ara gamul hörde hon predican j enne kirkio af ihesu
christi pino</s><s> Ok the predicaninna ordh smakade hon swa sötelika at j
nästo nattinne ther äptir saa hon ihesum christum swa som j the samo
stundinne korsfestan ok han sagdhe hänne</s><s> See huru iak är plagadhir.</s><s>
Hon wäntande thet wara giort tha ginstan. ok swarade</s><s> O min söte herra
hwar hawir thik thetta giort</s><s> Han sagde the som mik forsma ok glöma min
kärlek.</s><s> Ther äptir infestos ihesu christi pino wärkia
[‡‡ 3] swa hetelika ok kärlika j hänna hiärta at
hon gat siällan mins vppa them vtan grat ok tara J thy sama areno sath hon
vidh konstogha gerning medh flerom iomfrum ok ängxladhis mykit en tidh j
sinom hugh ath hon gat ey giorth sina gerning som hon vilde.</s><s> Tha ingik
hänna modhir systir som war mykit gudhelikin ok hedherlikin fru. til
hulkra gömo hon war komin äptir sinna modhir dödh</s><s> Ok saa ena
okunnogha iomfru sitia när hänne ok göra
hänna # 6
gerningh medh hänne </s><s> Ok the okunnogha iomfrun borth hwarff ginstan vidh
hänna ingang</s><s> Ok hon spordhe birgitto aat hwar the iomfrun war som
gerningena giordhe medh hänne</s><s> Birgitta swaradhe ok sagdhe sik ängan
okunnoghan hawa seet</s><s> Modhir systir hänna skodhadhe geringena</s><s> Ok fan hona
swa wäl ok konstelika wara giordha at allom them som hona sagho. gaffs
vndirstanda. ath tholik gerning hördhe ey tilswa spädhom ok vngom
aldir. vtan til hördhe gudhelikom visdom</s><s> Thy gömde the frun the
gerningena medh hälgho domom swa som nakot hälaght thingh</s><s> Vm ena nath
ingik fore sagdha frun lönlika j iomfrunna sömpn hws ok fan ther
birgittam nakna standande a knäm for sinne sängh ok bidhia til gudz
medh tarom ok wänte hon thet göra aff sins hugx ostadhogho
lättelikheth ok bödh hänta lima</s><s> Än swa hwath som hon
tilburdhe ath wt räkkia liman owir jomfrunna rygh. sundir brast limin j
sma stykke ffrun vndrade mykit ther vppa ok sagdhe hwat giordhe thu birgitta
hwath ey hawa quinnonar känt thik nakra falsa böne jomfrun swarade
medh tarom sighiande ney min fru</s><s> Vtan iak vpstodh aff minne säng ath lofwa
han ok hedhra som mik är altidh när ok redoboin til hiälp ffrun
spordhe hwa är then som thik hiälpir, jomfrun swarade ihesus christus
som korsfestir war for wara skuld hulkin iak saa.</s><s> Aff them daghenom tilburdhe
the frun at älska hona ok hedhra meer än för.</s><s> Ey lankt
äptir nar hon entidh läk medh androm iomfrum saa hon diäfwllin
rädhelika ledhan. styggan ok wanskapadhan</s><s> Swa at han syntis hafwa
hundradha händir ok fötir hon wardh rädh ok lop til sinna
säng ällir böna hws hwar diäfwllin syntis hänne
annatidh ok sagdhe änkte ont forma iak göra thik.</s><s> Vtan christus som
korsfestir war gifwir mik ther til thol.</s><s> Nakrom arom
ther # 7
äptir sagdhe hon sinne modhir systir alla sannind aff them thingom som
hänne syntos.</s><s> Hulkin som hänne bödh at hawa thet lönlikit
ok trösta vppa gudh ok älska han owir al thing oc göma sik for
lösom latom.</s><s> Hon astundade aff allo hiärta at göma iomfrudom
alla sins liifs dagha,</s><s> Vtan hänna frändir nödhgadho hona til
giptomala tho vildo hon häldir hafwa tolt dödhin än gangit til
giptamala.</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Naar
sancta birgitta kom til laghlikin aldir wardh hon gifwin enom sniällom man
ok ärlikom til hionalagh som liifdhe j dygdhelikom sidhom. waro the badhin
thäk gudhi ok mannom</s><s> Än hon som af sinom barndom war sökt medh
gudz nadh ok vptänd medh gudhelikx kärlekx hita. satte alla sina
astundan til gudz. ok waktade höghelikast ath ey skulle nakrom gifwas til
fälle ath baktala hänna lifwirne ällir athäfwe.</s><s> Thy flydhe
hon al löslat ok käte ok alla the stadha ok människior aff
hulkom hon matte j nakro wrango märkias hafwande medh sik altidh
höfwiska thiänisto quinnor oc fölghiara.</s><s> Ok ther til at hon
skulle ey gifwa diäflenom makt at fresta sik.</s><s> Hatade hon läti ok
idhnadhe sik j dygdelikom gerningom. stundom medh sinom [‡‡ 4]
thiänisto quinnom redhande mässo klädhe ok annor tholik thingh
til gudz hedhir ok dyrkan</s><s> Stundom ärwodhande til sins iämchristins
nyttelikhet ok gagn</s><s> Stundom owirläsande hälghra manna lifwirne ok
bibliam hulka hon hafde latit scriwa sik vppa swänsko</s><s> Stundom hörande
mässo ok gudhelikit ämbite ok predican</s><s> Oc stundom thet som mera
äruodhe war. sökte hon kloster ok domkirkior gangande a sinom fotom
at hon matte ther aflat thiggia ok sniälla klärka predican höra</s><s>
Ther medh war hon mykit idhn ok brännande a gudhelikom
bönom # 8
medh gratande tarom</s><s> Swa ath nar hänna husbonde war ey när hänne
wakadhe hon när alla nattina j gudhelikom bönom.</s><s> Ok nytiadhe tha
särlika hardha sängh ok klädhe. ok spardhe ey sinom likama aff
plikth ok knäfallom</s><s> Ok idhkelika badh hon gudh gifwa sik ok bewisa nakra
quämelika matto til gudhelika böna</s><s> Ok swa wardh hänne vndarlika
entidh ingutin fäghirsta bön aff wars herra ihesu christi pino</s><s> Ok aff
hans wädhogasta modhir marie lofwi ok lifwirne. hulka bön hon swa
stadhelika hiolt j sino aminnilse at hon las hona hwarn dagh sidhan</s><s> Ok iomfru
maria sagdhe hänne vm sidhe jak forskulladhe thik the bönina.
läs thy hona ok thu skalt sökias medh mins sons hugnadh,</s><s> Hon
scriptadhe sik idhkelika ok haffdhe gudhelikin scriptafadhir dyran mästara
j gudhelikom visdom. hulkom hon lydde j allom höghom thingom</s><s> Han sagdhe
opta sinom hemilikom vinom j thesse frunne synis nakat koma skolande nadha tekn</s><s>
Thy at hon gratir meer minzsto synder än andre mästo ok störsto
synder</s><s> Ok änkte j sinom ordhom ällir gerningom latir hon oransakath.</s><s>
Hon thörfastadhe alla warefru aptna sancte trinitatis corporis christi
johannis baptiste johannis ewangeliste micaelis laurencij dionisii olaui erici
agnetis marie magdalene omnium danctorum</s><s> Ok törfastade hon opta tha
hänna bonde ok andre thänkto hona kräselika äta</s><s> Ok flere
waro the dagha vm arit. j hulkom hon fastade än the hon aath ok aldre
vilde hon äta til thes hon kände sik mätta,</s><s> Hon fastadhe
idhelika tha hon kunne aath koma</s><s> Ok atirhiolt sik lönlika aff
kräselikom kost. ath hon skulle ey märkias aff sinom bonda älla
androm,</s><s> Hon gaff mykla ok rika almosor</s><s> Ok war siwkom ok fatikom mild ok
warkunsam modhir hafwande stort hws skipat til siwka ok fatika människio
vidhirthorft,</s><s> Hulkom hon siälff opta # 9 thiänte medh mykle ödmiukt thwande ok
kyssande thera fötir.</s><s> Nar hon war entidh swa wadhelika stadh j barn byrdh
at the quinnor som när hänne waro wanhopados af hänna lifwe</s><s> Tha
sagho the vakande swa som ena människio j silkis klädhom bradhelika
inganga. ok staa vidh hänna sängh ok hanna alla hänna limi</s><s> Ok
ginstan the människian vt gik. ffödde hon barn vtan allan wanda. swa
at alla the quinnor wndradho ther vppa som när hänne waro.</s><s> Thy ath
vtan iäff war the människian gudz modhir maria</s><s> Swa som hon
siälff sagdhe hänne sidhan.</s><s> Tha thu hafdhe nödh ok liifs wadha j
barn byrdh ingik iak til thin hiälpande thik</s><s> Thy tilbör thik mykit
älska mik.</s><s> Ärwidha thy ther vm at thin barn wardhin min barn, ffor
hulkit hon vpfostrade sin barn medh mykle atwakt lärande them medh
gudhelikom sidhom at the skullo ey nakot moth gudhi göra.</s><s> Ok andwardadhe
them gudhelikom ok sniällom människiom aff hulkom the mattin
läras j godho</s><s> Hwadhan [‡‡ 5] aff sanctus johannes baptista
vppinbaradhis hänne ok sagdhe ffor thy ath thu grätz thet at thin son
giordhe mote mik ey fastande min apton</s><s> Ok ville häldhir ath han
thiänte mik än ath han ware konungir</s><s> Thy skal iak hiälpa honom
ok wäkna han medh minom waknom.</s><s> Hänna husbonde hulkin som war frombir
ok walloghir man</s><s> Ok särlika mäktoghir j konungsins radhe. sände
hänna dygdhelika lifwirne, lustadhis han j hänna godho gerningom ok
helsamo ordom.</s><s> Ok vande sik til at läsa the tidhe ok böne som waro
til gudz hedhir ok hälgha manna,</s><s> Ok the bökir som honom kändo
lagh ok rätuiso.</s><s> Ther han idhnadhe at fulkompna medh alle sinne makt, ok
drogh sik fran wärldinna hedhir ok fafängo ok konungxsins gardh swa
mykit som möghelikit war</s><s> Ok gaff sik allan til ath thiäna gudhi ok
göra rätuiso.</s><s> Ok forthy # 10 ath the waro badhin heet ok brännande til
gudz thiänist ok älskogha</s><s> Thy foro the pilagrims färdh medh
myklom ok storom kostnadh ok ärudhe til sancte iacobs stadh ok andra
hälgha manna stadha</s><s> Ok nar the heem foro wardh han hardhelika siwkir</s><s> Ok
ther aff ängxladis hon mykit j sinom hugh. til thes sanctus</s><s> Dionisius
tedhis hänne ok sagdhe jak är</s><s> Dionisius hulkin som sändir war
aff rom ok til thetta landit at predica gudz ordh</s><s> Ok for thy. ath thu
älskade mik medh särlike gudhelikhet</s><s> Thy skalt thu thet vita ath gudh
vil kungöra wärldinne sin vilia medh thik</s><s> Ok äst thu andwardadh
j mina gömo.</s><s> Ok thy skal iak hiälpa thik ok thet är thik til
tekn at thin bonde skal ey nw döö.</s><s> Sidhan saa hon ther sama stadz j
andelike syn</s><s> Huru hon skulle fara af thesse wärldinne</s><s> Ther äptir hem
komo the badhin til sit eghit ok lofwadho stadhelika mällan sin at halda
renlek ok ingifwa sik j kloster ok j the samo aktinne tha doo
han</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Äptir
sins bonda döh forlät sancta birgitta världena ok vmskipte sin
klädhabonadh,</s><s> Ok tha hänna nästo vini awitadho hona fore brath
vmskipte. swaradhe hon.</s><s> Ey byriadhe iak tholikin lifnadh for idhra skuld. ok ey
afflatir iak han for idra skuld jak stadhgadhe j mino hiärta ath tholka
ordh ok dröuilse vm the kuno koma.</s><s> Thy bidhin for mik at iak maghe
stadhugh blifwa j godho. J them timanom syntis hänne en dödh fru ther
hon hafdhe förra granlika känt.</s><s> Ok sagdhe hänne. thik skal
gifwas gudhelika thinga vndirstandilse,</s><s> Ödmiuka thy thik j allom thingom</s><s>
Ther medh sigher iak thik thry thingh. fförsta är thet iak är
hardhelika plagadh for mit hardha modh ok sin skuld.</s><s> Annat är thet at han
som war min bonde letar kötlikit hionalagh a mote gudhi. thy skal thet
wardha honom ok hans äptirkomarom til sorgh ok dröuilsa.</s><s>
Thridhia # 11
är at thu skalt fara owir hafwit ok döö j enom ärlikom
stadh</s><s> Jak vil sighia thik af minom stadhga ok skipilsom jak är sath swa
som j thiokko glasi maghande höra lustelik thingh ok tho ey koma til thera</s><s>
Swa är mik gifwit at vndirsta ok astunda ok hopas äwerdhelika
glädhi ok tho forma iak ey at koma til hänna för än glasit
wardhir thyndra ok klenare äptir gudz vilia.</s><s> Hulkit iak thol for thy at
iak war rask ok bradh til wredhe</s><s> Ok for thy at iak astundade flere wärldz
thingh än mik varo vidhirthorftelikin</s><s> Bidh thy mina arfwa ath the gifwin
nakra kalka for mina [‡‡ 6] siäl j hulkom christi blodh
maghe offras ok vigias. oc at nakre gudz vini hawin aminnilse for mik eet aar
thy at swa ma iak rasklika frälsas</s><s> Thesse frun war idhin til fasto ok
gudhelika böna</s><s> Entidh tha hon war siwk wyntis diäfwllin hänne j
rädhelikom skapnadh</s><s> Swa som viliande gripa hona.</s><s> Hon rädhis
ängxlika ok ropadhe sighiande jak skal äwerdhelika fordömas</s><s> Nar
hon opta topadhe ä thet sama sagdhe hänna scriptafadhir hänne o
fru hwi talar thu swa mädhan thu älskar gudh af allo hiärta,</s><s> Hon
swaradhe ther änkte til vtan ropadhe som för,</s><s> Vmsidhe thystnadhe hon
ok häna anlite vmskiptis ok hon sagdhe medh höghe röst</s><s>
Välsignadhir wari thu min gudh som mik skapade ok atirlöste jak
thakkar thik ok iak lofwar thik</s><s> Sidhan sagdhe hon  sinom scriptafadhir ok
androm gudz vinom jak saa diäfwllin j fulasta skapnadh ok iak rädhis
at iak skulde fordömas ok thy ängxladhis iak rädhelika til thes
iak saa christum swa som standande vppa korseno. ffor hulkom diäfwllin
flydhe ok christus sagdhe mik äptir eth aar skalt thu see samu synena ok
tho ey diäfwllin ok tha skalt thu döö ok thet sama
fulkompnadhis.</s><s> Thridhia sin syntis hon sancta birgitta ok sagdhe</s><s> Nw hawir iak
thet som iak girnadhis, # 12</s><s> Nw äru al förro ond thing glömd, nw är
älskoghin fulkompnin. War thu gudhi lydogh thy at thu äst kalladh j
ens hedhirlikx herra wärdzskap til mere nadha.</s><s> Gudh bödh sancta
birgitta fara til konungin,</s><s> Hon saghde sik ey vita hwat hon skulle honom
sighia,</s><s> Hänne swaradhis af gudhi. lät wp thin mwn ok thik skal gifwas
thet thu skalt tala</s><s> Ok ginstan hon kom til konungin sagdhis hänne ey
atenast aff gudhi thet hon skulle konungenom sighia, vtan mang annor
komaskolande thing.</s><s> Entidh bödh gudh hänne at sökia en siwkan
man hulkin som qualdis af diäflenom</s><s> Nar hon war j wäghenom
wrenskadhis hänna hästir a hulkom hon redh.</s><s> Ok sprang swa at skone
syntos vndir hans fotom.</s><s> Hulkin som för hafdhe warit mykit spakir</s><s> Hulkit
diäfwllin pröfwas hafwa giort</s><s> Ther til at hon skulle hindras ok ey
framkoma. ath vmuända then syndogha mannin til bätringh</s><s> Tho kom hon
fram vmsidhir til hans som diäfwllin qualde swa sörghelika at han
talade mangh ryghelik thing mote gudhi</s><s> Ok sagdhe thy j bland annor thing til
sancta byrgitta</s><s> O huru olikir ande är j thik ok j mik. tho skal iak helas
thäntidh them andanom thäkkis som j thik är.</s><s> Thy at for mina
otrohet ok lönlika synde andwardade han mik grymom foghata.</s><s> Hon sagdhe iak
lofwar thik at thu skalt sköt heel wardha.</s><s> Tho spör iak thik nw hwi
thu talar swa mykit oquämelika mote gudhi,</s><s> Han swarade jak styre mik ey
siälfwir,</s><s> Ok talade sidhan wär än för sighiande.
mädhan iak dyrkar en gudh hulkin som skapade himil ok iordh, thighin j vm
idhan nya gudh christum</s><s> Tha saghdhe gudz brudh. thigh thu vsald diäfwl ok
tala ey swa mote thinom skapara. thy at än thot thik är makt gifwin
aff gudhi at pina thänna mannin, tho skalt thu ey äwerdhelika
ägha han, ok ginstan thigdhe mannin ok wardh quitter aff
diäflenom. #
13</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Sancta byrgitta
grät mykit owir en sin son hulkin länge war siwkir räknande hans
siukdom wara for hänna synde,</s><s> Diäfwllin syntis hänne
[‡‡ 7] ok sagdhe</s><s> O quinna hwat gör thik swa mykit watn. thu
ärwodha fafängt, hwat ey forma thit watn at vpfara j hymilin</s><s> Tha
syntis christus hänne ok sagdhe thessa piltzsins siwkdombir är honom
til stora löna</s><s> Än nu skal iak ända hans nödh ok plagho,</s><s> Ok
swa som han kalladhis för benedictus</s><s> Swa skal han nu kallas taranna son,
ffämpta daghin ther äptir hördhis sötir sangir vidh
piltzsins säng medh hulkom siälin wtgik af hans likama,</s><s> Ok christus
sagdhe sinne brudh</s><s> See hwat gratir ok tara göra</s><s> Nw fara taranna son til
äwärdhelika hwilo.</s><s> Thy äru diäflenom the tara ledhe som
framgaa af gudhelikom kärlek ok
ödmiukt,</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Sancta byrgitta älskade swa sanna ödmiukt at hon ville aldre
wara vtan swa at hon ödmiuklika lydde iw nakrom j thy som hon skulle
göra</s><s> Ok älskade swa siäfwiliande fatikdom at hon andwardadhe alt
thet hon atte j annars händir</s><s> Ok nar hon vilde nakat ther aff hafwa.
beddhis hon thet swa ödmiuklika swa som thit hon hafdhe thet aldre aath.
hon aktade ok meer thera männikionna nytto som när hänne waro.
än sina eghna.</s><s> Swa at hon lönte opta sik hafwa gambla sko ok
sundrogha.</s><s> Nar hon bödh androm gifwa nya.</s><s> Ok swa giordhe hon j androm
flerom thinghom,</s><s> Hon war ok aldra ödmiukast j sinom scriptamalom. ok
redhobonast til at fulkompna alt thet hänne tha sagdhis ok bööz.
J sinom vngdom scriptadhe hon sik stundom flerom sinnom vm en dagh.
ämuäl aff lätom thankom ok ordom</s><s> Thy at mykin gudz räddoghe
war j hänne medh myklom hans räddogha.</s><s> Hon war swa idhin j waku ok
bönom medh knäfallom dagh ok nath. at wndir war thet huru swa klen
människia formatte at  # 14 thola swa mykit äruodhe,</s><s> Hon tolde ok vmbar
tholomodelika al genwärdogh thingh. J thrätighi arom hafdhe hon aldre
linin klädhe vidh sin likama vtan owir sit hofwdh, j sinne sängh
hafdhe hon eeth aklädhe vndir sik ok annat owir sik älla sin mantol</s><s>
Ok eth höghinde vndir sino hofdhe,</s><s> Ok hon spordhis huru format thu swa
liggia ok hwilas ämuäl j mykle köld,</s><s> Sagdhe hon iak känne
swa mykin hita innantil af gudz nadh ath köld tränghe mik ey mykit
til blodtare sängh.</s><s> Hon plägadhe ok vm freadhagana ath läta
drypa af waxliusom brännande dropa owir sit köt swa at saar wordho
ther aff.</s><s> Ok vm the sarin helnados nakot for annan freadaghin. tha vpreff hon
them medh sinom naghil. ath hänna likame skulle ey wara vtan pino ok
saröka hulkit hon giordhe ther til at ihesu christi pina skulle vara
altidh j hänna aminnilse.</s><s> Hon hafdhe ok badhe dagh ok nath hwas knuta
bälte vidhir sin likama, ok hon war ok swa siäff ok spak vidh sit
thiänisto folk ath hon dröfdhis ey widh them medh otholomodh
ällir wredhe.</s><s> Vtan vmbar tholika ok näfste them tho medh
siäflikhet ok kärlek tha thes war tidh.</s><s> Hon straffadhe ok auite
oräddelika konunga ok herra höffdhinga ok almogha for thera synde ok
osidhi ok fore sagdhe them diärflika gudz othykkio ok hämd äptir
thy som hänne tedhis j andelike syn </s><s> Ok vmbar tholomodhelika at the
stundom for thet hötto hänne ond thingh ok gabbadho hona. ok giordho
hänne obrygdilse ok smälikhet ok baktaladho hänne </s><s> Än tho
thakkadhe gudhi ödmiuklika ok war redhoboin medh alle astundan at thola
meer til gudz hedhir ok äro.</s><s> Än nar hon war j nakrom wadha a
wäghom ällir watnom. ok andre dröfdhos ok räddos. tha badh
hon stadhelika til gudz ok dröfdhis [‡‡ 8] ey, än thot
hon saa stundom nakot for fara af sinom # 15 thingom,</s><s> Ok ey syntis hon grata nar hänne
kärlike vini waro siwke ällir dödhe vtan hön thakkadhe
gudhi tha andre gräto.</s><s> Medh idhkelike fasto. vaku. ok bönom dödh
giordhe hon al ond kötlikin rörilse j sinom likama,</s><s> Swa at hon maa
wäl sighias wara af them som sanctus paulus sighir ath sit köt
korsfesto ok atirhiollo af lastom ok synda girilsom for ihesu christi äro
skuld.</s><s> Ok offradhe hon gudhi sin likama lifwande ok hälagt ok wäl
thäkkelikit offir ok skälika thiänist äptir sinne makt ok
idhnadhe ther medh äptir alle sine makt at dragha alla them som hon
formatte medh kännedom ok äptir dömom ok manilsom ok godh
gerningom fran syndomen ok til gudz vidhirkänno ok thiänist ok
kärlek ffor hulkit gudz höghelike kärlekir sökte sökte
hona medh myklom sötom andelikom hugnadh swa pröfwas j them dyra
kännedomenom som hänne af gudz forsyn vppinbaradhis medh myklom
gudhelikom sötma. ffor hulkin hon forsmadhe allan wärlzlikin ok
kötlikin hugnadh ok älskogha.</s><s> Hulkin som angus sighir at andre kan
forvinnas ok vmstidhas vtan medh nakrom äwärdhelika thinga
sötma.</s><s> Än huru mykit gudhi thäktis ath hedhra ok ära sina
brudh sancta byrgitta ämuäl här j iordhrike for manna
öghom. thet synis j thy at han ville lata hänna biläte scriwas
ok vmkringh giwtas swa som medh enna handa hymerikis liwse j hulko fordel synis
wara for somlika andra hälgha manna bilätom thy at än thot
petrus hawir mykylin til tekn, paulus swärdhit,</s><s> Andreas korsit, stephanus
stenin, laurencius ristena äller halstrit a hulko han war stektir, katrina
hiwlit. agnes lambit, hwat kan thet aff thessom thingomen sötare
ällir wärdogare synas än thet himbla liwsit ok thes gudhelika
sötmans strömbir hulkin  # 16 som synis flyta aff höxsta gudz mwn ok til
sanctam birgittam. ther som hänna biläte är malat ällir
scrivat, </s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>J
ffiärda areno för än sancta birgitto husbonde doo</s><s> Syntis sanctus
botuidus hänne ok sagdhe jak medh androm hälghom mannom forskullade
thik gudz nadh ath thu skalt see ok höra andelik thingh ok känna gudz
anda ok gudz ande skal vptända thina siäl.</s><s> Annat arit ther äptir
syntis iomfru maria gudz modhir hänne sighiande jak är vsla manna
hiälpirska ok drotning jak vil tee thik hulkin min son  war j sinom mandom
ok tha han tolde dödhin a korseno. ok thet skal wara thik til tekn. at thu
skalt koma til the stadha j hulkom iak vmgik likamlika. ok ther skalt thu see
min son medh thinom andelikom öghom.</s><s> Thy är märkiande ath
thusanda arom ok thry hundradha ok fyra ok fyretighi arom äptir ihesu
christi födzlo fik sancta byrgitta först vppinbara reuelaciones aff
gudhi</s><s> Ok twem arom äptir hänna bonda dödh</s><s> Nar hon entidh
atwaktelika thänkte huru hon skulle skipa sti lifwirne vmkring göt
gudz ande hona</s><s> Ok hon saa j andelike syn eth liwst sky ok hördhe aff skyno
ena röst som sagdhe hänne jak är thin gudh. ther tala vil medh
thik,</s><s> Hon rädhis thänkiande thet wara diäfwlsins gabbilse</s><s>
Röstin sagdhe hänne annantidh rädz ey thy at iak är aldra
thinga skapare ok ey swikare,</s><s> Jak talar ey for thik ensampna. vtan for andra
människio helso skuld.</s><s> Hör thy the thingh som iak tala. ok thu skalt
wara min brudh. höra ok see andelik thingh ok kungöra j
wärldinne. ok min ande skal blifwa medh thik til thin dödh.</s><s> Ther
äptir tedhis hänne af gudhi ok af hans wälsignadho gudz modhir
maria mykin dyr ok sötir kännedombir til mankönsins
rättilsa j allom skipilsom ok til syndogha manna. ok ämuäl til
hedhninganna vmuändilse</s><s> Ok tedhis hänne
 # 17 mangh
söth ok astundelikin thingh aff hymerikis glädhi ok hälgha manna
lönom ok äro</s><s> Ok [‡‡ 9] mang ryghelikin thing aff gudz
grymo domom ok häluitis pinom ok syndogha manna fordömilse ffor thy
at the syndadho mote gudhi ok thakkadho ey honom for hans dödh. ok andra
hans kärlekx gerninga ok tedhe christus hänne the reglo som nw haltz
j watzstena klostre hulka hon först siälff saman skreff swa som han
hänne vppinbaradhe ok pawe vrbanus stadh fäste hona
sidhan.</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Jbland
annor thingh sagde christus hänne swa jak vtualde thik ok iak tok thik til
minna brudh. at iak skoli tee thik min lönlik thingh</s><s> Thu äst ok medh
rät wordhin min. thy at j thins husbonda dödh andwardadhe thu thin
vili j mina händir. ok astundadhe ok bedhis huru thu matte fatik wara for
mina skuld ok ville al värlzlik thingh for mina skuld forlata,</s><s> Thy
äst thu wordhin min medh rät, ok mik tilbör at fore see thik for
swa storan kärlek. thy thakir iak thik mik til brudh ok j min eghin lusta.
tholikin som gudhi bör at hafwa medh rene siäl.</s><s> Twem arom äptir
hänna bonda dödh sagdhe christus hänne  ffar til rom ther
äru gatunar strödda medh guld. ok rödha giordha medh hälga
manna blodhe hwar genstighir är til hymerikis rike. ffor thet aflat som
hälghe pawa hafwa gifwit, ok gudz hälge män forskulladho medh
sino blodhe ok bönom.</s><s> Mädhan hon war j wäghenom til rom.
sökte gudh hona medh idhkelikom hugnadh ok tedhe hänne mang thingh</s><s>
Nar hon kom til rom sökte hon idhkelika ther hälgha manna kirkior ok
hälgodoma medh myklo äruodhe</s><s> Thy at langir wägir är ther
mällan somlika kirkionar.</s><s> Ok hon taladhe vidh ängin j wäghenom.
vtan nakor spordhe hona nakot</s><s> Ok tha swaris hon medh them minzsto ordom som hon
kunne at koma. ok medh alle # 18 ödmiukt,</s><s> Aldre war hon forvitin. vtan hiolt
sin hugh stadhfestan til gudz ok sins likama öghon nidhir til wäghin
for sinom fotom.</s><s> Ok vm hon owarlika saa nakars mans änlite. ällir
nakat oforthänkt ordh taladhe ey bort gik thet af hänna aminnilse for
än hon hafdhe fult giort for thet. medh tarom ok scriptamala
bätringh. J rom tedhis hänne j gudhelike ok andelike syn. mangh
höghelikin thing gul medh allom gudhelikom sötma til
almännelikin kännedom</s><s> Ok tedhis hänne rädhelikin dombir
owir alla omilla wärldinna höfdinga ok herra,</s><s> Ok huru manga otalika
thusanda röste af hymerike ok iordhrike ok skärslo elde ok
häluite bedhos rätuisan dom af gudhi owir wranga ok orätuisa
höfdhinga ok formän.</s><s> Ok tedhe gudz ängil hänne dyrasta loff
af iomfru maria högheliko äro hulkit hon skreff af ängilsins mwn</s><s>
Ok systrana läsa nw thet daglika ok sunga j sinom
ottosang.</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Thet
hafdhe sancta birgitta särlika af gudhi at j atta arom ok xx j hulkom hon
atirlifdhe äptir sins bonda dödh. foor hon aldre af enom stadh ok til
annan ällir bleff nakar stadh vtan äptir thes hälgha anda
inskiutilsom ok ihesu christi budhi, thet hafdhe hon särlika af them
hälga anda at huru opta ogudhelike män fulle medh
höghfärdoghom ok orenom diäfwlsins anda nalkados hänne</s><s> Tha
kände hon swa mykla onda lokt</s><s> Ok hafdhe swa beskan smak j munnenom at hon
formatte näppelika thola thet.</s><s> Ok thy hände entidh eth en ogudhelikin
man som bort war wändir fran allo godho. satte sik när hänne ok
sagdhe huru är vm then andan som thu sigx hafwa. hwat är han
hällir aff thik ällir af nakro andro,</s><s> Hon näppelika formagande
at tola hans ondo lokt saghe hon til hans. thu hawir illa loktande inbyggiara
ok thy framgaa illa loktande thingh af thinom mwn, gör thy
scriptamala # 19
mala ok tak idhruga ok bätringh for thina synde at ey kome gudz hämpd
owir thik.</s><s> Han borthgik wredhir</s><s> Ok swa brath som han sompnade ther äptir
tha hördhe han otalika röstir sighiande draghom han til
diäflanna wärdzskap thy at han forsmade hälsonna
[‡‡ 10] tadh ok manilse.</s><s> Han hörande thet rätte sith
lifwirne ok sidhan borth gik ond lokt fran honom</s><s> Ok sidhan kändhis godh
lokt när honom.</s><s> Nar sancta byrgitta hafdhe länge warit j rom
bödh christus hänne fara pilagrims färdh til cicilie rike ok til
neapolim sighiande. thik lofwas at sökia hälgha manna stadha j
cicilie rike thy ath ther äru manga hälga manna likama hulke som mik
älskadho af allo hiärta j bland hulka min apostol thomas är
särlikin</s><s> Thentidh thu thiit kombir skal iak tee thik nakar lönlik ok
hemelik thingh</s><s> Sidhan hon hafdhe sökth hälgha manna stadha j cicilie
rike äptir christi budhi, sidhan bleff hon nakra stund j neapoli</s><s> Ok
hördhe ther rädhelika doma ok hötilse aff ihesu christi munne ok
samanskreff mote them stadhenom ok thera wärsto syndom ok sydhom ok
vppinbarade ok kunnogadhe them oräddelika for drotninginne ok
ärkebiscopenom ok rikesins höfdingom ok mangom sniällom
mästarom j gudhelikom visdom ok samuledh giordhe hon j cipri rike tha hon
thiit kom äptir christi budhi</s><s> Sidhan foor hon atir til rom ok nakrom arom
ther äptir syntis christus hänne sighiande jak fore seer tima ok
wägha ok wäghanna wansanlikhet ok aranna skipilse</s><s> Thy sighir iak
idhir gangin ok skyndin idhir</s><s> Ok thy mädhan nw är timin sighir iak
idhir at j skulin fara vppa wäghin til ierusalem ok the stadha som thik
äru förtedhe ok bewiste hon kärdhe sik ath the waro tha siwk ok
gamul christus swarade hänne jak är naturinna skapare farin thy
af # 20 stadh ok
iak skal ökia idhir styrkin ok fore see idhir al vidhirtorftelik thingh j
wäghenom ok framledha idhir ok atirledha idhir til thenna
stadhin.</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Thäntidh hon kom til ierusalem tedhis christus hänne j andelike
syn huru han war pintir ok korsfästir ok höttadhe them
rädhelikin dom som ey akta hans pino</s><s> Ok lofwadhe them stora höghelika
nadhe som sökia the hälgho stadhana medh gudhelikom kärlek ok
sagdhe</s><s> Min ordh skulu först kungöras ok höras ok sidhan skulu
gerningana koma ok iärteknin</s><s> Thy skalt thu vita at mange äru ey
än födde hulke som min ordh skulu sötelika taka.</s><s> Thy at swa som
sigx j minne läst,</s><s> Säle äru the som höra gudz ordh</s><s> Swa
sighir iak nw säle äru the som nw höra min ordh ok fölghia
them. ok halda medh sötom kärlek. thy at the äru ey swa som
fallande blomstir. vtan swa som äwerdelika blifwande fruct.</s><s> Millasta
iomfru maria tedhe ok hänne j beethlem tha hon thiit kom. huru hon
födde sin wälsignada son ihesum
christum.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Nar
sancta byrgitta war j ierusalem wardh hon siwk, ok then siwkdomin bleff
hänne eeth helt aar a lande ok watne ok hwar hon hälzt war</s><s> Tho tolde
hon ok vmbar tholomodhelikast äruodhe ok wärkia</s><s> Ok kom atir til rom
ok lifdhe sidhan eth halft aar vpnöt af allir ok äruodhe.</s><s> Vmsidhe
nakrom daghom for hänna dödh syntis christus hänne for thy
altareno som war j hänna kamara.</s><s> Ok tedhe sik medh blidho anlite ok sagdhe
jak hawir giort medh thik. swa som brudhgome sinne brudh hulkin sik draghit
stundom fran hänne at han skuli thes hetelikare ok kärlikare astundas</s><s>
Swa sökte iak ey thik medh hugnadh j thänna timanom thy at nw war
thin pröuilsa time, gak # 21 thy nw fram pröwadh ok til redh tik</s><s> Thy at
nw är time swa som iak hawir lofwat thik ath thu skalt klädhas ok
vighias nunna for mino altara</s><s> Ok nw skalt thu ey atenast räknas min brudh.
vtan ämuäl nunna ok modhir j wastenom</s><s> Tho skalt thu vita at thin
likame skal nidhir läggias här j rom til thes han kombir til then
stadh som honom är tilreddir thy at mik thäkkis at spara thik af
äruodhe</s><s> Ok taka thin vilia for fulkompna gerningh</s><s> Ther äptir giordhe
han ok sagdhe nakra människio [‡‡ 11] skipan som när
hänne waro. hulka människior hon sagdhe sik hawa seeth staa for gudhi</s><s>
Sidhan sagdhe christus hänne. kalla saman arla vm fämpta daghin
här äptir tha thu hawir takit olning ok min likama alla the
människior som iak nämpnde för ok sigh them hwat the skulu
göra</s><s> Ok swa skalt thu koma til thit klostir thet är j mina
glädhi</s><s> Ok thin likame skal taka stadh j wazstenom.</s><s> Ffämpta daghin swa
som war vm thorsdaghin tha daghadhis syntis christus hänne annantidh
hugnade hona tha mässan war sagdh ok hon hafdhe takit gudz händir
mällan thera människionna händir som för waro nämpda.</s><s>
Thusanda ok thry hundrada ok siwtighi ok twem arom äptir wars herra ihesu
christi fözlo tima a sancti appollinaris dagh</s><s> Ok nästa arit ther
äptir fördos hänna been til wazstena hwar the nw hwilas</s><s> Ok for
then skuld at hon skeen j iordhrike swa som liwsasta sky medh alla dygdha
fägrind</s><s> Thy latir war herra hona skina vidhirla vm wärldina,</s><s> Ok teer
hona hälagha wara medh mangom vndarlikom iärteknom til sins
hälagha nampns äro,</s><s> Hulkom hedhir ok loff ok takko ok
ödhmiukaste thiänist wari äwärdelika for sina otalika godh
gerninga</s><s>
AMEN</s></inline></para><para /><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /><para /><para /></paragraph-definition></section></body></doc>