<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Not Defined" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Per Brahes krönika</title><year>"1585"</year><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="21" minute="42" month="10" year="2002" /><revision-time day="21" minute="42" month="10" year="2002" /><editing-time editing-time="0" /><number-of-pages number-of-pages="33" /><number-of-words number-of-words="22969" /><number-of-characters number-of-characters="130925" /></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="247.20" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true"><para /><para><inline font-style="Courier New"><s>#1</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Per</s><s> Brahes krönika för åren 1532-1541.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1532.</s><s> När thetta war nu alt wälbestält, bleff konungen åritt ther efter thill thett nesta alt stilla, och ändoch konungen hade wäl tilfälle och ordsack att hemsöckia och straffa thet förthrett och oskäll honom skeed war aff them ther boode åffwan</s><s> Långheden, som förberördt ähr, lätt han lickeuell then saken så bliffua thil nestkomande winther, och hvilade sig thetta årett, såsom han och wälbehoff hade; han måtte iw wara thrått och mödig efter thet stora buller och anfechtning han hade årit tilförende aff konung</s><s> Christiern, hvilkett först endades på thetta årett jn</s><s> Maijo.</s><s> Till huilken huilo han och exempell hade aff thet bod och artikell i</s><s> Gudz lag, ther</s><s> Gud hade befalt sitt folck the jsraeliter, att the schulle icke thill någet krig eller härfärdt på förste åritt wtdraga.</s><s> Therföre haffuer man på samma årit inted sinderligit skriffua, efter här war inted synnerligit förhänder, thett alment kunde wetterligit wara, wtan konungen giorde sig thenna tiden bort åt lustig och glad, så mykitt honom kunde giffues tilfälle ther till, efter såsom han och hade en lustig complexion til aff naturen.</s><s> När han elliest war obekymbratt och oförtörnatt, så war han en liufflig, lustig och lättsinnig herre thill at wmgå både med snack och taall, och aldrig woro ther så månge personer ine hoss honom på salen, han viste jw foge sig i snack och tall med huar och en, både med man och quinna, adell och oadell, jfrå thet förnempste och til thet ringaste, aldrig så med then ena som med then andra, wtan såsom theris stånd war thill, antingen werdzligitt eller andeligitt, så wiste han iw giffua huart sitt, såsom huars artt och eegenskap tilsade.</s><s> Han höltt på then tijden ett erligitt och kongeligitt hoff både wtaff wtländske och inlendske herremän och ett  #2 anseendis frunntijmber.</s><s> Huar dag war efter middagen förordnat en tijma, nähr alle herremän måtte komma på dantze salen; ther komma tå hofmestarinan in med frunntijmberedt, och wore tå konungens spillemän ther thilstädes och lechte dantzen för them.</s><s> Hwar annan eller tridie dag red konungen wtt med sina herremän och frunntijmber, antingen i jacht eller elliest thill att spadzere med wellust tiden thill att fördriffua.</s><s> Lätt och konungen huar weku hålla ehn frij fichteschola, höltt och then wnge adelen ther thill, att the måtte läre och öffua sig wdj den konst wthi allahånda wärier, så och med rendande och springande; ther hade och konungen sielff lust thill med att öffue sig wdj.</s><s> Stundom motte the och öffua sig wdi ridderliga öffning wdj theres harnisk och fulla rustning, stundom med rännande och med stäckande.</s><s> Huem wdj sådan adelig och ridderlig öffning ther wthj öffuergick then andra, then bleff therföre thiltenckt ehn erlig förähring, antingin wtaff gullringar eller perlekrantzer med en fördantz med ehn jomfru wtaff frunntijmberet thil wälsingning.</s><s> Musicam hade konungen stor lust thill att höra, både meneschelige stemmer och jgönom goda och lustige jnstrumenther; hade och icke allenast god juditium ther om til at döma, wtan war och sielff en artist ther wthj både thil at siunga och spela.</s><s> Eblandt alla jnstrumenther höltt han luthan för then liuffligaste, och war jngen den aftan, nähr han war ensamen, wtan han öffuade sig iw ther wpå; och snarast sagt, endoch at han wdj bockelige och andra konster icke synnerligen war bruckader wdj, effter som wdj thenne histories begynelsse berördt ähr, förthy han bleff tideligen thädan ifrå affordratt thil hoffthienisten, så hade han dog wtaff sielfue naturen then gåffuan, att han wiste så skarpsinnerligit att döma ther om, öffuergick många, såsom ther wdj wäll hade studeratt.</s><s> Huad som och war thil konstigt håndewärck, til bällete eller målewärck, conterfey, landskap, bygning, fouglar, diur, örther och trä, proportion och eginskap, thett till att besee och grannerligen skoda och märckia, ther hade han inted ringa förstånd wthj.</s><s> Fick han rätt stadt syn wppå någen person, tå schulle han grantt kienna honom, om han icke hade seet honom för 10 eller 20 åhr igen, kunde och wetta at döma om hans natur, artt och complexion, så att han [var] ehn naturlig phisiognomus.</s><s> Han hade ett öffuernaturligitt gott minne, hvad han hade hördt en gång eller twå, [thet kunde han sedan aldrigh förglömma; hvar han en gångh eller två] hade färdadz fram och wistadz ther någet i bygden, tå willades honom jngen wägh, wiste och icke allenast nampnet på byarne, wtan och på böndernar thil med, som på then tid hade boedt ther, tå  #3 han färdades ther fram om i sin wngdom.</s><s> Jn suma,</s><s> Gud hade begåffuat honom fram för alle andre med stor skickeligheett, högtt och mykitt förståndt och många furstliga dygder, så att han war wäll wärdt at bära konunglige spire och crona, ty at han war icke allenast förståndig och snell fram för alla andra, wtan och ther hoss manlig och duglig; wthi dommar war han skarpsinnigh och rätuiss, wdj många stycker war han och warkunsam.</s><s> Thil naturen och complexionen war han ehn colerisk sanguineus.</s><s> Hans storlich war thil en passelig mandz längdt wid pass 3</s><s> Stocholms alnar 1/12 quarther, hade ett thörtt huffuud, huittgultt hår, wackert stoortt långt skäg, skarpe ögon, liten raack nässa, en wälskikatt munn, röda lipper, wälfärgat i ansichtedt, blommer i kinden, en rödbrun krop, och heell wthöffuer all sin krops lekamen, så at man icke kunde finna ehn fläch på hans hela lekamen, ther man kunde sättia en nålz od wppå, wackra händer passelige stora, themelig armastarck, fullig krop och small been, thunne wackre skickelige fötter, war och någett hårigh, besynnerlig om armar och been, och wtöffuer al sin krop så wälskikatt och proportioneredt såsom någon konstig målare best hade kunnatt måled honom wtaff.</s><s> Mannelige och starckelige konunglige clädebonatt bar han jemblig gerna, som honom och wäl borde, och ehurulunda och wed huad sett the woro skurne, tå stode the iw honom aldelis wäll.</s><s> Han war och fram för alla swåra lyckosam wdj hans dagar icke allenast med speel och dubbell med tärninger, nähr man kom honom der thill det dog icke offta skeedde, wtan och med seger och öffuerwinning wthj krigssacker, med allahånda åkerbruckning, allahånda boskaph att på leggia, hemeliga fördolde skattar thil at påfinna wdj jordin, wthj murar, bergzwerck till allahånda malm, så och wdj siöar och strömar med allahånda fiskie, så rijckeliga och öffuerflödiga, så at hans hele konunglige slott och gårder bleffue ther igönom [i] ymnighet wpfylte.</s><s> Han war och myckit gudfruchtig, så at han thiente</s><s> Gud gierna både afton och morgon för ähn han wtgick.</s><s> Och ähn tå han gärna wmgicks med täcke och däglige quinors personer, så war han doch likeuell så försyns, att han aldrig bleff berychtatt at han höltt sig någon concubinam medan han war ogifft, eller man wiste att seija om några hans oächte barnn, antingen söner eller döttrar; sitt echteschap höltt han och wäll.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Emott julen förskreff han sitt krigsfolck tilhopa både aff</s><s> Findland och</s><s> Swerige, att the schulle på nestkomande nyårstijdh låtta sig finna vid Westerås; doch hade han thet så förborgatt, at jngen i rijket kune thet rätzliga wetta huad wppå galtt.  #4</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1533.</s><s> Nyårs tijdh, som förberördt ähr, hölt konungen rostning i Westerås.</s><s> Ther war öffuermåttans mykitt krigzfolck, ganska dugligitt och wällugdt, bade hans egitt och andre landz.</s><s> Efter rostningen koma någre höfvidzmän och befallhaffuare, spöriandes konungen till, hvad thet skulle gälla.</s><s> Them bleff inted annat swaradt, ähn: thijtt the sågo honom dragandes warda förått, thijtt skulle de flux skynda sig efter, huilkitt och så skeedde.</s><s> Han wpteckte thet inted för them, förähn [de] drogo frå annat natlegerett.</s><s> Sedan drogh han med hären ganska snelt, så at icke många wiste ett ord aff för ähn han war i</s><s> Tuna.</s><s> Anders</s><s> Person bleff strax greppen på sin gård</s><s> Ranchyttan, men</s><s> Måns</s><s> Nielsson dristade icke bliffua hema wid sin gård, wtan gaff sig bortt i skoginn wthj sina gambla kolninger.</s><s> Lasse</s><s> Erichson thog med sigh ehn stor hoop gambla knechter, the ther och wore wäll landkunnige, lätandes efter honom genom natt och dagh, thill thess han doch efter några dagar fan honom wdj ehn kolning, thog honom så strax wid halssen.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Konungen stempde till sig alla ganska</s><s> Dallerne, att the skulle enngång komma thil samtall med honom i</s><s> Tuna, förskikiandes med en godh hop krigsfolck, synnerlige thil</s><s> Lexand,</s><s> Mora och</s><s> Ååll, the ther skulle hempta alla them ther icke med godwillia komme wille, hvilkitt och ganska många wore, som gierna hade warridt ther ifrå, huar the hade thett med lijka kunatt giortt, thy ett ondt samuett tyker iw alla wägar war them tungh och fulle med försått.</s><s> Han lätt taga en hop med prester wid halsen, the ther hade hafft sin lust ther aff thett tyrannij och öffuerwåld hans seninge bud och thienare war widderfarridt i</s><s> Lexand för 3 åhr sedan, nähr the hade i wärff taga klockonar, och besynderliga thesse: her</s><s> Peder i</s><s> Lexandt, her</s><s> Ewert på</s><s> Kopperbärgett, her</s><s> Peder i Wijka, hvilka sinderliga woro altid i wngenge med</s><s> Måns</s><s> Nielsson och till euentyrs wdj mång ondt stempling theslikest.</s><s> När nu den dagen kom att konungen wille tala med thenn almogin, och the [wore] nu alla så thijtt fordrade, som sacht ähr, en partt med theras och en part emott theras willie, lätt konungen slåå sitt krigsfolck i ordin alt k[r]ing om almogin såsom thilförende.</s><s> Tå bleff ther en skarp stempna, mykitt långsommare och förfärligare ähn then thilförende war.</s><s> Konungen lätt thala them thil genom rådet; thesse gode herrar förde ymsse ordett: her</s><s> Laurentz</s><s> Siggesson marsken, her</s><s> Erich</s><s> Fleming,</s><s> Joen</s><s> Olsson thil</s><s> Häkesta och några andra, men mest konungen sielff.</s><s> Först lätt han fråga dem thill, om de drogo thilminnes huad sacht, handlatt, wtloffuat och besluttadt war her på sama platz för 6 åhr sedan.</s><s> Ther nest, om the endelige  #5 wille hålla honom för en spefogill, then ther huartt åhr så skulle spela med them, och sade ähn ytterligiare, att thetta nu schulle wara thet sista spelitt, så at han wille rätt nu haffua en sådanna enda på sakenna, att antingen schulle ther bliffua en lydig landzenda, eller platt en ödis landzenda, män fiendzlandzenda wille han ther ingalunda haffua, för schulle han ther så hålla mönstring, at aldrig efter thenna dag skulle ther höras hund eller hane.</s><s> Till thet tridie sporde han them thill, huar the wille haffua landamerett, om thett skulle wara wid</s><s> Brunnbeckz elff, såsom</s><s> Måns</s><s> Nielsson och hans partij wille haffua, och om thet skulle jngalunda wara konungen loffligitt draga öffuer</s><s> Brunnebechz elff, med mindre han skulle tiggia gunsteliga leijde aff bärgzmennenar och them ther bode åffuan</s><s> Långheden.</s><s> Sporde ther om wijdare alle man til, adelen, prester, bärgzmän och the någed för stånd hade eblandt almogin, om the någen tid hade förstått eller hörtt antingen för longlig eller nyligh haffua warrid i bruck wthj thetta rijke eller annor rijke, at några wndersåtter haffua steltt sig så skamlösse, thet the så både mestra och narra sin herre och konung (then the hade suorid lydno, wnderdånighett, hörsamhett, huldskap, troschap och mandskap), som thesse giorde, eller ått minste iw biuda thill, att willia giöra.</s><s> The suarade:</s><s> Neij, at the hade aldrig förstått någen furste eller konung sådant skeed wara, och sade the thet wara skam och blygzell, at någre wndersåtter schulle thet begära aff theres herre, att herrenar icke töre reesse huart them syntes i sit egit landt, med mindre the skulle taga leijgde aff sina wndersåtter.</s><s> Konungen sporde them ähn wijdare, huad the kunde thenckia ther thill wara för ordsack, att gamble her</s><s> Sten</s><s> Sture, her</s><s> Suante och unge her</s><s> Sten</s><s> Sture så giorde, att the aldrig thorde draga wp om</s><s> Brunnebäckz elff, wtan the med sådanna leijgde wore försäckrade.</s><s> The suarade, at the gode herrar wore ther till otilbörligen kuffuade och förpockade aff bärgzmennenar ther wppe bodde, wdj huilko stycke the hade giort icke som erlige och christne wndersåtter, wtan som högmodige, wpstörtige förrädare och</s><s> Gudz ordnings förachtere, then ther budit haffer, att alla wndersåtter schulle giffua theras öffuerheett synnerligin thenne try stycker, som ähre: ehn rätt hiertans lydno, skatt och wtskulder och ehn hederlig wyrdning.</s><s> På detta grundett gick alltt thett taall wt som her före hadis, huilkit med fast flere och widlöfftigiare ord bleffue förhandlatt och rechte hela dagin wtt in till blåtta quälden; mädan stod hela hopin af almogin alt på knæ.</s><s> Sedan begynte the wtlässas och mönstras aff hopin, the ther så obarmhierteliga hade slagitt och martheradt  #6 hans seningebudh wppå i</s><s> Lexandt.</s><s> Tå förandrades spelitt genom</s><s> Gudz beuana plägsedh, att thet plegar komma sorgh efter fåfängh gledie.</s><s> Alt så finge [the] här nu grått, tå the före hade hafft ett fast ohöffueligitt löije, och thuertt emott, the ther tilförennde hade bleffuitt plågade med hugh och slagh, wore nu wordne sina plågemestares plågare, ginge nu wdj hopin och lättade them wtt rätt the storsinnige hieltar, sinnerligen af</s><s> Lexand,</s><s> Ååll, satte them i fengilse hos theras ståttelige höffuidzman</s><s> Niels i</s><s> Söderby.</s><s> Män the ropade och schrijadde wp i himmelen wpå</s><s> Måns</s><s> Nielsson, att han så schendeliga skulle them förråda, fördristandes them thill sådanna öffuerdådighett; berögde och huad gruffueligit han hade förtalatt konungen, om huilkitt förberördt ähr.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Ther war så mykin ynckelig grått och skrijan med then almogin, när the beddis nåder, att ther om kann jngen tilfylleste skriffua.</s><s> The ther schuld hade, gåffue och sig skuld, sompt på sig sielffua och sompt wpå sina kyrkohärder och andra, som theras ledsagare warid hade, gåffue konungen all rätt och sig sielffua orätt, bidiandis nåd och barmhiertighet, vtloffuandes att the aldrig mera någen tid wille honom förtörna, ty the förnumo i saningene</s><s> Gudz hempdt öffuer sig för sådanna theras wane schuld; huilkitt och så skiedde.</s><s> Konungen benådade them (när the först hade wtplåckatt aff hopin dett skadeliga ogrässit), och the på sino sido bleffue sidan fromme, giorde honom aldrig mera någott modståndt så lenge han leffde, och ähre god förhåp, att så mykitt bleff ther tilgiordt på then tiden, att the aldrig warde mera sådant giörandes wthj hans kongelige barns eller barnabarns tid eller någin tidh.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>När thetta war bestält, gaffz almogin förloff att draga heem, huar thill sitt.</s><s> Män rätgångin befalte konungen rådit fuldfölia öffuer thein ther grepne woro, och när theras sacker grannerliga randsakade och förhörde woro, bleffue en storr partt dömbde thill stegill och hiull.</s><s> Nils i</s><s> Sörby bleff afhuggen wid</s><s> Koberbergz falan sielff fämpte, och allas theras huffuvd sattes på ett brede, hans mitt wthj, som höfuidzmannen war, med en höij näffuerkrona och så tu huffuud på huar sidona om honom, och bräditt bleff wpsatt på ehn ganska höij stacke.</s><s> Bleffue och några flere [ther afrättade].</s><s> Men</s><s> Måns</s><s> Nielsson,</s><s> Anders</s><s> Person,</s><s> Jnge</s><s> Hanson med presterna, som förberördt ähr, och några flere aff the förneembligaste fångar lätt konungen föra wtt med sig till Westerås.</s><s> Någett ther efter bleffue the förde thill</s><s> Stocholm och ther förhåldne i fengilse wid pass et åhr wtöffuer; döde her</s><s> Effwert i fengilsett,</s><s> Måns</s><s> Nielsson,</s><s> Anders</s><s> Person och</s><s> Jnge</s><s> Hansson bleffue affrettade och wpsatte på stegill, och the  #7 andre bleffue benådde.</s><s> Doch lätt konungen (deras som affretthade woro) hustrwr och barn så store gunst och nåder widerfarris, att alla man ther öffuer sig förwndrade, wnthe theras hustrwer nådeligitt igen icke allenast deras treding, wtan thil thet nesta alt thet the efterstodo, både löst och fast.</s><s> Hustrw</s><s> Margrettha,</s><s> Måns</s><s> Nielssons efterlefuerska, sampt med sin barn bekom thilbacker thill thet närmesta mäste parthen aff allt thet hennes salige man förwärckatt hade, lika som han och thilförende hade handlatt med her</s><s> Ture</s><s> Jönsons barn jthem her</s><s> Måns</s><s> Brönthesons och her</s><s> Niels</s><s> Olsons efterlefverschor och barn och flere, som sitt förwärkatt och bruttid hade, och han behöllt them jfrån antingen inted eller och ganscha ringa.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Then 13</s><s> Decembris på theta åritt bleff honom födh wpå</s><s> Stocholms slott sin förste sonn, hertig</s><s> Erick, och qualdis dråtningen med honom 2 eller 3 dyngn.</s><s> Szå hade konungen en medicum, som war och ehn astronomus, han kom wp i drotningens förmack thill att förhöra, huru ther stodh thill om drotningens förlossningh.</s><s> Tå bleff ther honom swarad, att thett war icke ähnu öffuerstått.</s><s> Tå sade han: "Faller alla på knä och beder thill</s><s> Gud, att thet icke schier i thenna thijman, thy thet ähr så suora ondt theken på himmelen, at bleffue han födt, thå bleffue han eder och hela</s><s> Swerigis rijke thill sorge barn".</s><s> Och wid han ähn talade ther om, bleff hand föd, och de hörde barnet gråta.</s><s> Man wille och seija, att thet hade ähntå en gång gråttid medan thett war i moderliffuitt.</s><s> Doch huru ther om war, fölgde likeuel ther inted gått efter, som man fick förnima sedan han sielff kom till regementedh.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>I medler tid hade the lybbesche månge budh och breff thill greffue</s><s> Jahan w. der</s><s> Höge, och sinderligen med ehn theras medborgare, som hett</s><s> Herman</s><s> Möller.</s><s> Så skreff och dråtningen</s><s> Chattharina greffuen till, att konungen war inted wäll thilfridz med grefuin, och tyckte förthenskuld icke råd wara, om han en finge konungens schrifuelse, att han schulle komma till konungen förähn the wore någett bätthre förlichte.</s><s> Strax ther efter fick han ock konungens egit breff ther om, att han schulle oförthöffuatt giffua sig thil konungen.</s><s> Therföre lätt han giöra trij store skiep rede och lätt inted annat förmärkia sig, ähn at han hastade sig thill konung</s><s> Göstaff.</s><s> Män nähr han kom wdj siönn, lätt han stå genast ått</s><s> Reffle, thett icke många wiste wtaff, icke greffinnan sielff, förähn the finge see</s><s> Reffuels thorn.</s><s> Ther hade han förskreffuit sigh leijgde, och bleffue ther på några wekur tilgiörandes. I medler tid hade konungen schriffuit</s><s> Niels</s><s> Crabbe thill, att han schulle bereda några konungens schiep, och om han kunde förnima, at greffuin  #8 wille någin annorstädis ähn thil konungen sielff, tå schulle han wara för grefuen i</s><s> Trånsund och förhindra hans wpsått.</s><s> Så kunde han inted bliffua tilrede för ähn några wekur ther epter greffuin war komen thill</s><s> Refle.</s><s> Ther kom greffuin och han thill tals, och hade han gierna hafft greffuin tilbaker igen till</s><s> Findlandt, men greffuin wille inted troo wppå hans gode ord, wtan sade sig, at han jngalunde kunde begiffua sig til konungen igen, eller och antwarda konungen Wiborg och</s><s> Nyslott jgen, förähn the kunde wara någett bättre förlicht.</s><s> Thermed lätt</s><s> Crabben gå alla sina skiött vtaff, som han hade på skeppen, och löp så öffuer thill</s><s> Findlandt jgen.</s><s> Och efter greffuin han hade fått leijgde för sig igönom</s><s> Liflandt och</s><s> Prydzen, begaff han sig på wägin thill att draga landwägin till</s><s> Lybbek.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Men greffinan förhöllt sig i medler thid mest i</s><s> Refle, och 2 sina söner, som hon hade med greffuin.</s><s> Then elste aff them satte hon til biscopin aff</s><s> Dörfft; then trijdie hennes son fölgde honom thil</s><s> Lybbick och bleff sedan förskikatt till greffue</s><s> Josephum der</s><s> Höyen.</s><s> Och efter konung</s><s> Giöstaff en gång haffde hafft bud thill henne, at hon schulle komma in i rijkett igen och besittia sina egna arffuegodz, och hade lickeuell inted rördt om hennes twå söner, som hon haffde efter greffuin, thenchte fördj att konungen skulle haffua nåkott mishag till barnen för faderens skuld, therföre wille hon inted haffua them med sig, eij heller skijllias wid them; lefde så föije mer ähn ett åhr ther efter, som någet her efter bliffuer thilkennegiffuitt, bleff ther död i</s><s> Refle och bleff begraffuin i</s><s> S.</s><s> Oluffz kyrkio för höge alteredt (huars siell</s><s> Gud nåde).</s><s> Bleffue så the wnge greffuar förde af sin faderbroder till greffuen thill</s><s> Höyeu, efter theras fader war slagin i krigh, som strax omtaladt warder.</s><s> The hade fuller någett studeratt, men doch bleff inted synderligitt om then elste, bleff så fångin af en adilsman, som hett</s><s> Frandz wan</s><s> Hållen, thett nödt han sin faderbroder greffue</s><s> Josep ått, huilcken som hade</s><s> Frandsis broder fången, som hette</s><s> Hindrich w.</s><s> Allein.</s><s> Then andre och then yngre broderen, som hett greffue</s><s> Jahan, studerade några åhr och bleff så wällärd och en skickelig och wällärdt person, både i latin och frandsösche, och kom så thil keijsser</s><s> Karl V.</s><s> Och keijsaren giorde honom proesidens wdj</s><s> Spijr på några åhr; begaff sig sedan in i</s><s> Jtalien till påuen och bleff ther wigdt till biskop thill the tw stijchten</s><s> Ossenbryggia och</s><s> Podelborg, och der til med någre år ther efter thill biscop i</s><s> Mönster.</s><s> Och greffuens styffson, benempd juncker</s><s> Peder, bleff fördradt igönom konungens schriffuelse jgönom en adilsman, som hette</s><s> Lucas</s><s> Matzsonn, jfrå then höieske greffuin in i rijkett igen.  #9</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Tå nu greffue</s><s> Jahan kom thill Wänden thil härmestaren i</s><s> Lijffland, her Wolter w.</s><s> Plåttenborg, böd then många godh thilbud och god wnderhold, till thett han wille förlicka sacken emillan konungen och honom.</s><s> Män han tog thet ouissa för thett wissa och bleff alt wid sin försatte meningh, drog så sin koos thädan jgönom</s><s> Prydzen, doch drog han icke thill hertigen ther samastedz, efter han hade honom mistencht, wtan drog lönligen oförwaratt igönom</s><s> Littowen,</s><s> Påland,</s><s> Masau och så thill</s><s> Lybbek.</s><s> Förähn greffuin kom thill</s><s> Lybbek, thå wijste huart och ett barn fliteliga spörgia efter greffuin, när han skulle komma.</s><s> Män några dagar ther efter han war komen till</s><s> Lybbek, war sidan trå och lengthan wmgången, och wille ingen wetta, att greffuin nu war i derass stadt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>I midler tijd greffuin war så på wägin emillan</s><s> Findland och</s><s> Lybbek, hade the wdj sinnett att besöckia både</s><s> Swerige och</s><s> Danmark, förthy sedan konung</s><s> Fredriech war död bleffuin, hade then skiepper</s><s> Clemmedt så hållett bosyn med then judske adelen och findskie, och</s><s> Jören</s><s> Mynthare i</s><s> Malmö med then skånische adelen, efter the lybbeskes stämpling: så hade the lybbeske satt grefue</s><s> Christoffer aff</s><s> Oldenborg för en konung i</s><s> Kiöpenhaffn.</s><s> Alle the förnembste aff then danska adelen wåre fångna i</s><s> Lybbeck, så att then hela ganska macht war thå icke starckare ähn thill 250 hestar, thå the kommo alla thilhopa.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Så hade the ock sändt then</s><s> Herman</s><s> Möller till</s><s> Loenborg till her</s><s> Swante</s><s> Sture, som thå war föge annatt ähn en drengh, och lugo honom thädan med sig och till</s><s> Möllen.</s><s> Ther sade [the] honom enn breffdragare wara komen jfrå hans moder frw</s><s> Kirstina både med breff och peningar, som schulle wara bleffuin någett siuch, så hon förmåtte icke lenger färdas.</s><s> Jnan någre dagar sedan han hade låttid sig locka till</s><s> Möllen, war</s><s> Marcus</s><s> Meijr ther för honom och förde honom fångin neder till</s><s> Lybbek.</s><s> Tå the lybbesche hade fått her</s><s> Suante thill sig, lättes the fengna honom wäll och sade, the wille giöra honom thill en konung i</s><s> Swerige och slätt fördriffua konung</s><s> Göstaff, låtte honom på någen tid thilgiörandis haffua huad wilkor han wille, och på dett han skulle hålla sig warachtig, lätte the gräffua honom ett signette och förähra honom med en sammedtz clädning och lätte kalla honom then wnge riiksens förståndare i</s><s> Swerige.</s><s> Män förähn the finge honom signettid, hade the låttid schriffuitt och förseglatt så mång breff i hans nampn, som [the] schulle låtta wtgåå i the förnembligaste landzendar her i</s><s> Suerige, huilke alla woro efter then lydelse, att efter att alle man wiste, huru wäll både her</s><s> Suante och wnge her</s><s> Sten hade  #10 ståett, och tuert emott nu hade fått en hård och stoor tyran till regentt, som huar man åstundade gerna wara aff med, huad the wille kennda honom god therföre, tröste han förlossa them ther ifrå och komma them wnder ett blidare herskap, såsom the thilförennde warridt haffua: med många flere ord, som dem då på den tiden syntes wäll wträtta sackenne med.</s><s> Tå sende the samma breffuid med ehn, som hett</s><s> Hans</s><s> Bårdskierare, med en pincka wäll wtrustatt både med skiött och folck, thill en 30 personer starck, och kom nu in i findske skierren, och fandt ther strax en stångkräer, som hade achtad sig ifrå</s><s> Åbo och till</s><s> Stocholm, lad med goda wahrur, the woro 10 eller 12 personer på; dem lade the strax omkull och slogo ihiell så många ther vpå woro, wndertagandes 2 personer, förnembligen en som hett</s><s> Niels</s><s> Eskilson och en annan, them latte the leffua; och efter thett the bleffue på några dagar thilgiörandes förhindrade för modwäder skuld, att the kunne ingen wärdt komma till</s><s> Swerige, bleffue the i samma hampnan beliggiandes och hulle nembligen thett styckett, att om dagen tilstadde the de 2 fångar gåå löss på kobryggian hoss theras wagdt, men om natten läste the them in i fiättrar både med händer och fötter, män när the skulle få sig matt, girige the allesammans neder i hulskepidt, så at ingen bleff åffuan på öffuerluppidt mehr ähn 3 personer, som war theras daguacktt.</s><s> Thett märckte thesse twå fångar grantt, och huiskade</s><s> Niels</s><s> Elskilsson thill den andre och sade: "Tu seer wij ähre fångne, och kostar likeuel wort liff omsider.</s><s> Therföre efter the ähre icke mer ehn 3, då tag du den ene och slå huffuudet sönder på honom med en håndspich.</s><s> Jag will taga desse andre twå".</s><s> Och thett samma lyckades them, så att the slogo huffuuth sönder på them, och strax rusade the till luckan, ther som de andre såtto nidre och finge sig matt, och kiörde thill them med en hop ladsteen, som the hade ther ine på öffuerluppidt, och tuingade them så, att the måtte giffua sig fångna, så at the gåffuo sig wp then ene efter then andra, och alt som the finge them wp thill, så satte the them strax i jernen, så att the hade them alla, så många som bleffue wid liffuit förwarade.</s><s> Annan dagen ther efter wunne the wp föcken och messannen, efter the icke orrka winda wp stora segillett, och bunde så theras egitt skiep efter, och kommo så in för</s><s> Stocholms bryggia och öffuerandtwarda strax sådanna fångar allesammans ifrå sig, med alla the förrädelige breff, som the hade ifrån</s><s> Lybbek, med huilkitt och the efter några dagar efter theras förthienst alle bleffue rettadde.</s><s> Men konungen lönte</s><s> Niels  #11</s><s> Eskilsons och then andres troheett och mandom så wäll, att the hade orsack att tacka konungen therföre.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1534.</s><s> När konung</s><s> Göstaff förnam, att greffuen war dragen aff landet, lätt han taga in</s><s> Viborgh och</s><s> Nyslott igen.</s><s> Och efter the lybbesche wore nu blefne så högfärdige, at the förmente sig well haffua råd och macht att wnderkuffua</s><s> Danmarck,</s><s> Swerige och</s><s> Hölsten till med, thy giorde the sig rede jgen och drogo in i</s><s> Lanteholsten thill trättor, plundrade ther och menthe sig haffua wunnett en stor segir, drogo så sidan heem til</s><s> Lybbeck igen.</s><s> Tå församblade hertig</s><s> Christian aff</s><s> Holsten både ryttere och knechter och drogo så för</s><s> Lybbeck och belegrade thett på twå sidor både emot</s><s> Hölstenden och</s><s> Bönaborgden, och hade wäll kunnatt förraska them staden wtaff, ther hertigen elliest hade hafft god anslag med sig, ty at theras wallar och wärner woro som offtast illa nog besatte; så hade och the lybbesche vpå theras sido icke heller någin god anslag med sig, doch kom thet wpå thet sista thill ett sådant wpslag emillan</s><s> Lybbeck och</s><s> Lantheholsten, men om</s><s> Danmarck wille the föra örlig såsom och sedan skiedde.</s><s> Och efter thett att emillan</s><s> Danmark och</s><s> Swerige hade warridt gåt naboschap och förbundt, att konung</s><s> Frederick wart rådande i</s><s> Danmarck, derföre skickade konung</s><s> Giöstaff sit krigsfolck, efter hertig</s><s> Christians och the danskes höge och ödmiukelige begäran, wid pass 2500 well utrustadde hestar in i</s><s> Skåne och 2000 knechtar till fodz, och ther war marskin her</s><s> Lars</s><s> Siggesson öffuerst eller höfuidzman före och her</s><s> Jahan</s><s> Tureson fältmarsk; förskikade och konung</s><s> Giöstaff sin örligzskiep igen in i</s><s> Örsundt med et stortt arckelij, och her war her</s><s> Erich</s><s> Flemming ammerall wpå.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Thorsdagen for</s><s> Luciæ slogo fienderne wtaff Warbergz slott, ther her</s><s> Truedt</s><s> Gregerson war slotzherre wpå, thill the suenske, men de suenske slogo them ehn hop folck ifrån och togo några til fångar; för the suenske war thå her</s><s> Jahan</s><s> Tureson krigzöffuerste.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>The lybbesche drogo för</s><s> Halmstad med sitt krigzfolck, som the svenske tilförenne inkrechtad hade, der</s><s> Jacop</s><s> Bagge thå war höfuidzman vppå, och fordrade staden twå ressor wp.</s><s> Män efter</s><s> Jacop</s><s> Bagge icke wille vpgiffua them staden, fulle fienderna flugs ahn; tå lätte the suenske affgåå all sin skiött in wppå them, att the miste mykitt folck och moste med skam och skada draga aff igen.</s><s> Och efter the suenske, som lågo för Warbergh, skyndade sig thill</s><s> Halmstadt igen, derföre drog greffue</s><s> Jahan med sitt folck hastigt der ifrå, men the suenske fuldfölgde och giorde them niderlag thett yttersta the kunde,  #12 finge och en hop til fångar.</s><s> Sedan drogo the suenske till</s><s> Engilholm, thijtt kommo thill them allt ridderskapidt och adelen i</s><s> Skåne och suore them huldskap och mandskap på hertig</s><s> Christians wegnar, fulde them och med all then macht både till hest och fott, som the thill wäga komma kunne, in for Warbärgh.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På samma tid lät konung</s><s> Göstaff wtgå sina wpne breff thil meninge</s><s> Hallandz,</s><s> Skåne,</s><s> Sielandz och</s><s> Bläckingz inbyggiare, rådandes och förmanandes them, att the skulle hålla sig stadige och faste til hertig</s><s> Christiern och</s><s> Danmarckis rijkes råd och låtta sig troligen och mannerligen befinna och bruka emot fienderna, så wille han med</s><s> Swerigis krigzmacht stå them troligen bij, men om the hertig</s><s> Christiern och</s><s> Danmarcks rijkes råd wndfalla wille, då wille han thet straffa och wedergella.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Någett ther effther finge the suenskis örligzskiep på thett</s><s> Naruiske förwattnet the lybbeskes örligzskep i sichted och lätte med alla theras segill stå döss efter dem och fuldfölgde them alt in thill</s><s> Refle hampn, skutten them på thet mesta the kunde, så att många theras skep bleffue igönom skutne och brechte och moste ther bliffua quarliggiandes, thil thes the bliffue bredde och bygde på nyt igen.</s><s> The suenskis skiep drogo så thil</s><s> Calmare sundt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Om</s><s> Oluffz mösso tijd finge fienderna in</s><s> Kiöpenhaffns stad och slått, och då nödde och thuingade greffue</s><s> Christoffer til</s><s> Oldenborg thett skånske ridderskappitt och adell at falla jfrån hertig</s><s> Christian sig tilhånda, men konung</s><s> Giöstaff schreff strax ridderschapidt och adelen i</s><s> Juttland, så och her</s><s> Hindrick</s><s> Rosenkrandz, som</s><s> Gottland inehadde, till, att the hertig</s><s> Christan jngalunda wndfalla schulle.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Vdj</s><s> Augustj månad tog then suenske skiepzflåtte vp tu skiep och en stångkrägare, som wåre hema i</s><s> Kiöpenhaffn, och en ny krauell, som war ifrå</s><s> Ribe.</s><s> På sama tid försträchte konung</s><s> Göstaff hertig</s><s> Christian en ståttelig summa guld, sölff och peningar till att afbesolda sitt krigsfolck med.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Om</s><s> Alla helgona afton bestormade the svenske</s><s> Halmstad, och tridie dagen ther efter gaffz thett wp i the suenskis hender på hertig</s><s> Christians wegnar; drogo sidan in för Warbärg och begäradde thet, och efter the i stadin icke wpgiffua wille, thände the suensche eelden på alles theras skiep, som lågo ther för stadin.</s><s> Konungen miste för</s><s> Halmstad några knechter, efter thett de wille haffua thett med storm och icke med dagtingan, som doch lickeuell skiedde, huilkitt öffuersten her</s><s> Lars</s><s> Siggesson icke gerna seedt hade, att de schulle biuda någon  #13 storm till.</s><s> Men the andra capitenare och öffuerste hade ther lust thill at försöckia theras lyka, som tå icke bättre gick för sig, ähn att the miste ther några stormar före och moste doch lickeuell taga thett sedan på dagtingan.</s><s> Sedan afbrende the suenske</s><s> Lagholm, män jnga slogz ther ihiell wtan the som stälte sig thill wärn.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1535.</s><s> Befalte och konung</s><s> Göstaff at sättia sit stora arckelij i land för</s><s> Helsingör, som tå kallades</s><s> Krocken, låta beschiuta thett, så att the måtte thett wpgiffua hertig</s><s> Christian tilhånda.</s><s> Ther bleff</s><s> Marcus</s><s> Mäier fångan och försendt och inmanad på Warberg, som her</s><s> Truedt</s><s> Gregerson war slotzherre wpå.</s><s> Sedan gåffuo the sig till</s><s> Lund, belägradde och finge thet in, stempde så thijtt hela landet, som ginge them tå weluilligen thilhånda på hertig</s><s> Christians wegnar.</s><s> Sedan droge några aff the svenskis wellige hop in för</s><s> Malmö och thogo them ifrå 200 stycke boskap, gåffuo sig sedan med några båttar in för staden och brende aff ett weldigt stortt skiep, som hörde borgemestaren thill.</s><s> Ther efter beläggrade the suenske</s><s> Landzkrone och drogo sedan för</s><s> Lund igien.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Tå nu al denne handelen war förlupin och fredin war giordt, som förberördt ähr, emillan</s><s> Lybbick och</s><s> Lanteholsten, drog hertig</s><s> Christian med sit krigzfolck in åt</s><s> Jutlandt.</s><s> Ther mötte thet lybbesche krigzfolckitt, och kom thill en slachtning emellen hertigen af</s><s> Holsten och the lybbische wid</s><s> Oxebergit om</s><s> S.</s><s> Vincentij thid, dog behölt hertigen segeren, och the som woro wpå the lybbisches sido bleffue niderlagde, och the twå greffuar blefue slagne och funnes på walstaden, nembligen greffuen w. der</s><s> Höyen och</s><s> Bråckenhussen och greffuin aff</s><s> Stäckholmsborg, och fördes sidan thill</s><s> Assens och bleffue begraffne.</s><s> Doch bleff greffue</s><s> Jahan icke dräpin i sielffua slagitt, wtan fången vtaff en krigsman, och kom ther en holst, som hett</s><s> Ditlöff</s><s> Rotleff, til honom ther the hulle på marckin och spurde honom, huem han hade fången.</s><s> Tå sade han, at han hadde fångatt ehnn greffue w. der</s><s> Höyen.</s><s> Då hade then samma</s><s> Detlöff</s><s> Roleff hastigdt ridet ifrå honom och kommet igien med några grothansser, och ther ebland, som man menar, war</s><s> Johan</s><s> Randsau, efter man kiende honom igen på ett förgyllt suerd han förde wid sigh, och med thet samma togo the greffuin emillan sig och rido et litet stycke wägz affsides och hade sidan icke mångh ord med honom, wtan slogo honom ther strax ihiäll; ehn stack honom med et kneffuelspiutt wid tiningenn, så at han segnade af hesten, och en annan stack thil med thett samma, tå han wille falla wtaff, med et stycke suerdt in jgönom liuskan wp i liffuett.  #14</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Men erchebiscop</s><s> Giöstaff med 40 riddersmän och 150 landzknechtar bleffue ther tagna til fångar; finge the ther och 7 weldige feltskiött, sidan drogo the för</s><s> Nyborg och finge thett in.</s><s> Då greffue</s><s> Christoffer fick thett at spöria, lätt han grippa alla the riddare och herremän sampt theras frwer och barn, som bodde i</s><s> Sieland och</s><s> Fhyn, och lätt plundra och afbränna theras sättegårdar, lod och settia fengzlige i</s><s> Kiöpenhapin her</s><s> Anders</s><s> Bille och her</s><s> Oluff</s><s> Nielsson, lätt och bestalla biskopin aff</s><s> Roskild in på</s><s> Dragzholm.</s><s> Påå samma tid monde greffue</s><s> Christoffer bebreffua the lybbiske thesse landt i</s><s> Danmarck, nembligen</s><s> Krocken,</s><s> Falster,</s><s> Möenn och</s><s> Gåtlandt, för then hielp och wndsätning, som the honom giordt hade.</s><s> Någett ther efter förraskadde</s><s> Marcus</s><s> Mäier her</s><s> Truedt</s><s> Gregerson Warbergs slott wtaff, ther han för en fånge inmandt war, som förbemält ähr, då her</s><s> Trued aff slåttid gången war, så att han moste ryma thill</s><s> Lagholm, och</s><s> Marcus</s><s> Meier tog hans hustrw och barn med alt thet the åtte, sampt alla the ägodelar, som adelen hade satt ther vpå slåttid wdj föruaring.</s><s> Sedan monde borgarnar ther sammastedz med the knechter ther inelågo plundra</s><s> Åss closter och alla adelsmäns sättegårdar i hela Warbergz län, men sedan [the] aff the suenske bleffue warnada, at the sig wnder them på hertig</s><s> Christians wägna giffua schulle, och at the begynte få ett mishag thill</s><s> Marcus</s><s> Meier, derföre wpsade the honom theras huldskap och lydno och wpgåffuo the suenske staden hertig</s><s> Christian thilhånda.</s><s> Sedan bleff</s><s> Marcus</s><s> Mäier rättadt, efter han icke förhöltt sig rått wthj sitt fängilse som honom burde.</s><s> När nu thetta alt war skiedt, såtto the lybbesche i midler tid någett flata och hade inted annat rogaa sig wid, ähn hurulunda the wille handla med konungen i</s><s> Swerige, och att han icke kunde få wtt sitt stora skiep till siös, som hett</s><s> Elephanten, huilkett the kallade then suenscha koo, thett the sade liggia fördiupt, förähn the finge höra then suenske skipzflåtten wara wtdragin til siösz til att besöckia fienderna then 30</s><s> Aprilis, och komo til slagz med grefue</s><s> Christoffers och the lybbeschis örligzskiep 8 dagar för</s><s> Botolphj, ebland huilka</s><s> Elephanten war, och huru han hade warritt thill handgrijpz samft den stora krauell med desse tw weldige skiep</s><s> Michill, den lybbesches amirall, och</s><s> Sambsson och förfulde them in i</s><s> Öresund för</s><s> Kiopenhapn, och att the suenske finge öffuerhånd, at</s><s> Sampson med 2 andra skiep bleff fångade och</s><s> Michel miste sin stora mast och bleff elliest nijestädes igönom skuttin, miste och mykitt folck och nödgades giffua sig in i</s><s> Örsundt.</s><s> Vtaff sådanna tijdender bleffue the lybbesche hiertnopne och slogo huffuudet nid  #15 och sade: "Godt gnad uns arme schamele koplyde, dat mochte wij wol tho fören heben bedacht anners".</s><s> Och tå war then suenske och prydzske skipzflåtten komen thilhopa och giorde så när itt om sackenne, allenast the prydzer kommo allenast någett snarare thill mangils, sedan the suenskes amiralen hade fått then skada, att hans dragrep affhuggz, så att segillett föll nider och kom elden i kruttidt, så att alla skytten ginge löss then hele wmgången på hela skieppett.</s><s> Lickeuel finge the slecka eelden och finge segellit wp och kommo sig well före igen förähn the prydzer kommo thill them.</s><s> Och tå war en dansk herreman, benempd her</s><s> Peder</s><s> Skram, insatt på sama</s><s> Elephantt och med her</s><s> Måns</s><s> Suenson tilforenne amirall, ändoch han rättade der föga wtt mera, ähn som han hade inted warridt ther.</s><s> Någett ther efter kommo the suenskes schiep i mangil med 7 fiendernes skiep i</s><s> Bältt och röffuade them, finge och ther efter i</s><s> Augustj månadt 5 wäldige örligsskiep i</s><s> Örsundt, som konung</s><s> Hindrick i</s><s> Engeland hade sent the lybbeske thill hielp och biståndt.</s><s> Män wpå dett att hertig</s><s> Christian icke allenast moste kunna förnya then wenskapin, wtan at mera stadfestan, efter dett the woro nu så nähra besuorna med huar andra och tå åtte huar sin syster, therföre begaff han sig med några herremän in till thett suenske fältlegerett, som tå loghe i</s><s> Skåne, och thog ther</s><s> Peder</s><s> Suenske och några suenske herremän flere thill sig, med huilkitt han drog genast thil</s><s> Suerige till konung</s><s> Göstaff till</s><s> Stockholm sampt med några aff,</s><s> Danmarckis rijkes råd; kom thitt i</s><s> Septembris månad, bleff ther wänligen och wäll wndfångin och fremiade al sin wilia hoss konung</s><s> Göstaff, szå at konungen hade honom till all then hielp och wndsättning både til land och wand till skytt, krutt, lodt och en suåra summa penningar, som han begärade, och drog så efter några få dagar han hade warridt i</s><s> Stockholm tilbacker til</s><s> Danmarck igen med goda tijdender och behagelige swar.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Ved samma tid bleff drottning</s><s> Catharina, konung</s><s> Göstaffz förste husfrw, siuck och affsomnade sidan i</s><s> Herranom på</s><s> Stocholms slott.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>Wid</s><s> Calixtj tid i</s><s> Octobris månad lätte the suenske nidersäncka 8 skiep stora och små in på diupedt för</s><s> Kiöpenhapn, i then meningh att</s><s> Michil, then lybbeschis amirall, som ther låg, icke wndkoma skulle. [ndoch the i staden lade wtt med en stor hålck med 3 mersser til at förhindra the suenske at sänckia [i] samma diup, så skandsade dog the suenske för sig om nattatijd och lätte draga 3 halffue kartoger in i skanserna och skutto samma hålck i grundt, söchte och thijtt med espingin och slogo ihiell alt thett folck, som ther wpå war.</s><s> Ther efter  #16 nödgades the i</s><s> Landskrone wpgiffua staden the suenske hertig</s><s> Christian thill hånda.</s><s> Om</s><s> S.</s><s> Mårthens tijd komo 20 the lybbeskes örligzskiep in i</s><s> Sundett och dierffdes icke sökia thill then suenskes flåtte, wtan satte wtan för</s><s> Kiöpenhapn wnder</s><s> Amack.</s><s> Tå nu the suenske finge windin, satte the flugx thill them, men fienderna gåffuo strax fluchten och löpo thill siös.</s><s> Sedan förfulde the suenske them wtt om</s><s> Falsterboreff och skutte flugx wpå them.</s><s> Siden lupo the suenske in i</s><s> Sundet igen.</s><s> Ther efter beläggrade hertig</s><s> Christian både med danske och suenske</s><s> Kiöpinhapn, och ther war hertig</s><s> Albrich aff</s><s> Mäckilborg ine med sin förstinna och greffue</s><s> Jahan aff</s><s> Oldenborg bestallade, och efter den belägringen wåre så, at them tog thill att thrytta alahånda fetalia ine i byen, förskikade hertig</s><s> Christian wndertiden några kåsteliga ättande parselar til hertigen och hertiginan, som det doch föge kunde förslå thill den meninge hopin.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1536. J</s><s> Januarij månad togo the suenske in thet feste</s><s> Krocken hertig</s><s> Christian thilhånda.</s><s> Någett för</s><s> Conuersionis</s><s> Paulj sände the lybbesche greffue</s><s> Cristoffer och hertig</s><s> Albrick thil</s><s> Meckilborg och</s><s> Kiöpenhapns borgare breff och bud, att the jngalunda wijdare wille eller kunde giöra them någin wndsätningh, och at the sig eij på them wijdare tröst haffua schulle.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Någet för</s><s> S.</s><s> Matthej bleff</s><s> Callundborgz slott hertig</s><s> Christian wpgiffuitt och sidan</s><s> Malmö.</s><s> När nu alla städer och befestningar i</s><s> Halland,</s><s> Skånne och</s><s> Bleckinge wore intagne hertig</s><s> Christian tilhånda, haffde the suenske well hafft macht at behålla för:de</s><s> Skåne, så och Wijken i</s><s> Norge med</s><s> Bahuss, så lenge the hade igen bekomet</s><s> Gotland thil</s><s> Suerige.</s><s> Men doch besyndeflige efter konungarnar wore bebundne med suågerschap, wille the thett inted giöra, wtan thett allenast welbegärandes the suenske herrar i midler thid, the ther lågo af dansche adelin, att the måtte bekomma sina godz igen, som lågo i</s><s> Danmarck och woro them med orätte ifrån gångne i konung</s><s> Hansis thid, huilkitt the dansche på ähra och redelighett och wnder theras stadfestilsse wtloffuade, män doch både the suenske och sade, the kunde wäl sielfua tänckia sig och huru the woro förskingrade, then ene hijtt then andra thijtt, och wdj huad oförmöginhet och krigsfarlighet the woro stadde, therföre war them olegligit och omögeligit at lata handla med sig om jordagodz sacker; men såsnart som the kommo thil mera rolighett, skulle the suenske herrar gerna bekomma theras godz och gårdar, som kunde beuisas them kunde med rätt thilkomma.</s><s> Bekennde och thet wäll, att the suenske nu i thenne tiden hade så mannerliga  #17 och trofast stådtt them bij wthj theras nöd, att the hade wäl förthientt, att the iw thill thett minsta icke allenast komma thil sitt jgien, wtan then welgierninger borde aldrig någen thid bliffua förgättin så lenge werlden står; med månge flere ord, lyffthe, eder och tilsagor, thett the suenske herrar förlåtte sig wpå, och så på thenne tiden låtto bliffuatt ther wid, och endoch ther bleff sidan någre herremöther holdne ther om, tå finge the lickeuell aldrig mehra therföre ähn en hop med lössa ord och skodzmåll.</s><s> Der efter drog thet suenska krigzfolckit med segirwinning tilbackar thil</s><s> Suerige igen.</s><s> Och förwthan all annan krigzomkostnad, som konung</s><s> Giöstaff giorde hertig</s><s> Christian thill willie, lätt konung</s><s> Giöstaff besolla hela pålskis regemente, som war 4 fänicker knechter, wdj 2 sampfellige åhr.</s><s> Och såsom tilförenne berördt ähr, att the lybbesche hade så stemplatt och begått, att the hade största delin aff danska adelen fångin, så hade the och inted heller förgiättedt</s><s> Suerige, wtan jgönom några tydska borgare och kiöpmän kommedt sså mykit thil wäga i</s><s> Stocholm, att ther woro några wtgiorda, som ther vpå hade besuoritt sig, att the wille förråda konungen, och hade lagdt en hop krutt wnder hans stoll ij kyrkann, hade och i sinnett thil at förraska slottett och brytta thet nid i grundt, och giordt</s><s> Stocholm thill en frij siöstad, licka med andre hensestäder.</s><s> Thenna conspiration bleff förkundskapadt igönom</s><s> Gudmund</s><s> Suensson, som war slotzfougte på</s><s> Stocholm, och bleffue alle the, som hade warridt med vthj thett förrederij, fångna och förda in på</s><s> Stocholms slått och bleffue alla rettadde, så nähr som een myntemestare, hette</s><s> Anders</s><s> Hanson; then språng sielfuilliandis wtt för 3 kroner och förgiorde sig sielff.</s><s> Så bleff och then</s><s> Mårthen</s><s> Munck rättadh med, som konungen lenge hade brukat för en kundskapare ther i staden och blef befunden med samma förräderij.</s><s> Georgius</s><s> Holst, som war borgemestare och hade warrith med i samma stämpling, bleff förhållen i fengilse på</s><s> Tynnilssiöö thill döda daga,</s><s> Hans Witte,</s><s> Lehussen och många andra togo flychten och wijke wnnan.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Tå nu the danske herremän togo thill att komma sig någett lited före igen, och thett danska rådett begärade öffuerwäga theras ährander, funne the på thett råd, att the giorde enn fulkomelig fredh med the lybbesche och the wendiske städer och emot allt förbetingade löfte och tilsager lychte konungen af</s><s> Suerige wtte, som mest hade giort thil sacken, huilkitt icke litedt mishagade konung</s><s> Giöstaff.</s><s> Och tå thet suensche rådett thill thett högsta besuärada sig öffuer sådanna oförmodandes handell, suarade the, at  #18 the hade på then thiden jngen annen råd, förty</s><s> Danmarck war thå kommett all slett aff sin förmöginhet så at the hade inted annat thil at taga, men huad the lybbesche icke wille låtta sig thilfridz och giöra såsom konung</s><s> Giöstaff wille haffua, tå wille konung</s><s> Christian aff</s><s> Danmarck beplichta konung</s><s> Giöstaff och</s><s> Suerigis ricke.</s><s> Tå suarade the suenske, att thet kunde jngalunda schiee, wtan the wille handla emot segill och breff, som the allaredo wtgiffuit hade.</s><s> Tå suarade the danske, att thet kunde wäll schie, ty ändoch ther wore watn noch i haffuett, kunde the lickeuell få ordsack för en span watn skuld thil att thretta med them, nähr the wille taga sig thett före.</s><s> Ther bleff thet wid och mehra fulde ther inted efter.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Sedan fordrade konung</s><s> Giöstaff af hertig</s><s> Christian sin betalning för den dråpelig stora summa, som konung</s><s> Giöstaff honom i thett krig försträckt hade, efter som han thet sielfuer wtlofuat hade, ändoch thet war een ringa pantt mod så stor summa.</s><s> Lätt och konung</s><s> Giöstaff strax ther efter kalla sin örligzskiepzflåtte ifrån</s><s> Sundett hijtt till</s><s> Suerige igen.</s><s> Män thå hertig</s><s> Christian fich sedan spöria, att the i</s><s> Köpenhapn förwentade sig hielp och bijstånd jfrå the burgundiske och för then skulldh honom eij staden wpgiffua wille, derföre begärade han, att konung</s><s> Giöstaff sin skipzflåtta honom thill wndsätning in i</s><s> Sundet igen senda wille; förskikade han så 14 wäldige wtrustade örligzskiep på wägin. Wid</s><s> Calmara mötte them the thijdender, att the i</s><s> Kiöpenhapn för stor nöd och hunger skuld nödgades giffua sig i hertig</s><s> Christians hender.</s><s> Thi lett konung</s><s> Giöstaff kalla sin skiep tilbacker igien.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Vdj</s><s> Julij månad sende konung</s><s> Giöstaff sina myndige senningebud thill hertig</s><s> Christian och</s><s> Danmarckis rikes råd, att the på hans wegna framblidne greffue</s><s> Jahans thill</s><s> Höyens arffuinger, the lybbeske och her</s><s> Bärin w.</s><s> Mällin för en rätth suara schulle.</s><s> Tå nu greffue</s><s> Erich ther för rätta fordrade och begärrade, att konung</s><s> Giöstaff wille låtta greffue</s><s> Jahans barn komma thill theras möderliget arff her i rikett, så och thill Wiborg och</s><s> Nyslott sampt thes lhän eller någet annatt så gått lhen i staden, bleff honom suaratt, att konung</s><s> Giöstaff för:de slåtzlhän icke hade wnndt och bebreffuatt greffue</s><s> Jahan till euerdelige ägor; doch om greffue</s><s> Jahans barn wille sig emott konung</s><s> Giöstaff och</s><s> Suerigis rijke tilbörligen förhålla, tå tilböd konung</s><s> Giöstaff sig at willa wara them för ehn gunstig moderbroder, thill at sökia theras gangh och bästa, war och benägin thil at annamma then ene hitt in i rijkett thill sitt möderlige arff, och then andre måtte bliffua wid greffuedömitt, doch så, att hans wnderhåldning måtte bliffua  #19 konung</s><s> Giöstaff hemstält och witterligh.</s><s> Huar och greffue</s><s> Erich, theras faderbroder, thett anslag eij gilla wille, tå thilböd konung</s><s> Giöstaff honom en frij fellig och christelig leijgde, att komma</s><s> H.</s><s> Kong.</s><s> Ma:t personligen thil orden.</s><s> Tå skulle greffuen befinna, att</s><s> Hans</s><s> Ma:t wille iw wara så benägin thill att ramma sin systers barns gangh och besta, som han sin broders barns, och derföre begärade konung</s><s> Giöstaff bliffua förståndigeder, huad faderligt arff them tilfölle i greffueschapid, och att h. k.</s><s> Ma:t hade aldrig j thett ringaste giffuit greffue</s><s> Jahan orsack thill thetta obestånd, som hand thog sig före.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På den förste söndag efter</s><s> Michaelis wdj Wpsala stad och erchebiskopzsätte höltt konungh</s><s> Giöstaff sin kongelige bröllupzhögtid med den edle welborne jungfru</s><s> Margretta, her</s><s> Erich</s><s> Abrahamsons thil</s><s> Loholm, riddares och ståtthållares i Westergöttland, dåtter, med synnerligit stort ståått, fröjd och härligheett.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Någett ther efter bleff och 60 åhrs förbund emillan</s><s> Suerige och</s><s> Rysland förnyatt och stadfest giönom thesse konung</s><s> Giöstaffz seningebud: her</s><s> Knutt</s><s> Anderson thil</s><s> Öckna, riddare, och</s><s> Biörn</s><s> Clauson thill</s><s> Leppes.</s><s> Bleff och tå samptyckt och besluttad, att inted ondt och falsktt myndt ifrån</s><s> Rysland hijtt in i rijkett, såsom her thil mykitt skiedt war, föras skulle, och om så skiede, att then som thett giorde, bleff ther öffuer tilbörligen straffatt, då skulle freden icke der med bliffua förbruttin, wtan hållen wid macht.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Vdj</s><s> Octobris månadt rådde och förmanthe konung</s><s> Giöstaff med sin schrifuelse broderligen och gunsteligen sin syster frw</s><s> Margrettha, greffue</s><s> Jahans thill</s><s> Höyens och</s><s> Rrockenhuss efterlefuerska, att hon sig hijtt in i rijkett thill sitt arff och egitt giffua skulle, wdj den försäckringh, att hon sig af honom al hielp, tröst och gått schulle haffua thill att förmoda.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Sedan sende konung</s><s> Giöstaff en sin thienare, benemdt</s><s> Jörgin</s><s> Leuthener, ner thil</s><s> Danmarck thill hertig</s><s> Christian, thill att antaga i hans thieniste en fänicka knechtar, som</s><s> Hertig</s><s> Christian konung</s><s> Giöstaff sielff loffuatt och tilsagt hade, så snart han</s><s> Kiöpenhapns slott hade bekomit in; fick han ther en fänicka knechter 400 man starck; lätte en part af</s><s> Danmarckz ridderskap gå för rychte, att konung</s><s> Giöstaff lätt i then acht försambla krigzfolck, at han</s><s> Skåne intaga wille, thett han doch icke thiänckte, ähn sidan giöra wille.</s><s> Derföre monde några höfuidzmän för hertig</s><s> Christians krigzfolck, besinderlig</s><s> Kortt</s><s> Pening, otilbörligen och ochristeligen öffuerfalla och tractera samma</s><s> Jöron</s><s> Leutener, och satte honom sidan fengzlig, huilkitt konung</s><s> Giöstaff högeligin förtrött och sig i sin schrifuelse thil hertig</s><s> Christian fast besuärade, at  #20 honom så illa bleff wedergullitt för all then gode willio, tröst, hielp och wndsettning, som han honom och</s><s> Danmarcks rijke wdj theras stora trång och nöd i thetta långlige krig beuist hadde.</s><s> Samma åhr gaff hertig</s><s> Christian, som då af</s><s> Danmarckis rijkes ständer till konung utwald war, sitt förplichtilse breff, för sig och alla efterkommande konungar i</s><s> Danmarck, att the</s><s> Suerigis ricke emott alla thettas fiender hielp, trögt och bistånd giöra wille och skulle, enär ther kraffdes på.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1537.</s><s> Afsompnade i</s><s> Gudj konung</s><s> Giöstaffz syster, frw</s><s> Margretta, greffue</s><s> Jahans thill</s><s> Höegen husfrw, i</s><s> Refle stadh, ther hon och hederligen begraffuin bleff.</s><s> Sidan bleff hennes son, här</s><s> Peder</s><s> Brae, som nu ähr greffue thill Wisingborg och frijherre thill</s><s> Ridboholm,</s><s> Suerigis rijkes drottzett, kallatt här in i rijkett thill sitt arff och egitt som förberördt ähr.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Tå nu hertig</s><s> Christian af</s><s> Holsten war förlicht som förberördt ähr, med the lybbesche och theras medhielpare wdj</s><s> Hamborg efter then recess, som then thid ther vpå bleff wprättadt, som förberördt ähr, bleff thå een herredag bestempdt i</s><s> Kiöpenhapn på thetta åhr, anno 37, ther konungen schulle hyllas.</s><s> Thijtt bleffue förskreffne hertigen then gambla aff</s><s> Prydzen, hertig</s><s> Hans aff</s><s> Holsten, hertige</s><s> Luneborgh, hertig</s><s> Frandz af</s><s> Saxen.</s><s> Så förskickade och konung</s><s> Giöstaff myndige seningebud thid med, som war ricksens marsk her</s><s> Laris</s><s> Siggeson, her</s><s> Börier</s><s> Nielsson, her</s><s> Giöstaff</s><s> Olson, her</s><s> Christoffer</s><s> Anderson och</s><s> Oluff</s><s> Bröms secreterare, the ther och med thett samma hade befalning at handla med konungen aff</s><s> Danmarck, att then deell måtte endas och fulgiöras emillan konungen i</s><s> Swerige och de lybbeske.</s><s> Men ther om bleff så föga wttrettadt annatt, ähn her</s><s> Laris</s><s> Siggesson hade öffuersta sättid fram för alla förstar, som thilbörligit war, och greffue</s><s> Erich w. der</s><s> Hoygin, som mente thill at fordra någitt wppå sin brodersbarns wägna; war ther och her</s><s> Bärin w.</s><s> Mällin komen, som och menthe att haffua ther någet wttretta.</s><s> Thå nu konung</s><s> Christian med sampt hans dråtning wore crönthe, bleffue thwå suenske herremän slagne thil riddare, her</s><s> Giöstaff</s><s> Olsonn, her</s><s> Christoffer</s><s> Anderson.</s><s> När the alla samptligen kommo vppå salin med them som budne woro thill konungens maltid, bleff her</s><s> Lars</s><s> Siggesson öfuerste sättid giffuitt, åffuan för alla förstar nest wid konungen; the andra suenske herrar finge ett bord för sig sielfua med the frempste och på den sidan som konungens bord stodt j salen, åffuan för alla herremän.</s><s> Tå wille konungens marskalck</s><s> Aske w.</s><s> Kram haffua kommitt her</s><s> Bärn w.</s><s> Mällin thill bordz med.</s><s> Tå her</s><s> Börie</s><s> Nielsson och  #21 andra suenske herrar thett sågo, stege the strax wp och wille jngalunda sittia, förähn her</s><s> Bärn måtte haffua sig thädan igen ifrån thett bordett ner bätter thill en annan skiffua, och sade, att [t]herras herre och konung i</s><s> Swerige hade icke sendt dem thijtt derföre, att the schulle sittia thilbordz med theras egin herres förredere, andra motte giöra huad the wille.</s><s> Så bleff tå thet taledt stillatt.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>The andra dagar ther efter bleff ther heller inted sinderligitt förhandlatt, thett som</s><s> Swerigis rijkes crona någett synderligit kunde komma thil godo, wtan ther wankade några skälle ord på thet danska ridderskappedt, att the hade warridt sså lätfärdige, att the hade hyllatt och suoritt sså många konungar i</s><s> Danmarck på ett åhr, först hertog</s><s> Hans konungens broder, sedan greffue</s><s> Christoffer aff</s><s> Oldenborg, så och hertig</s><s> Albricht aff</s><s> Mäckilborg och sså konung</s><s> Christian.</s><s> Thett wille en gamal riddare, som hette her</s><s> Tygge</s><s> Krabbe, med många ord wndskylla och förleggia med sådan grund och aluarsamhett, att then gamble hertigen aff</s><s> Prydzen med sampt the andra furstar och herrer stodo och logo i händerna ther ått.</s><s> Her med drogo the suenske herrar efter lang förhåndling wtaff thill</s><s> Suerige igen.</s><s> Men</s><s> Oluff</s><s> Bröms secretheraren, som på några åhr hade hafft konung</s><s> Giöstaffs bärgzfolck och mynte i befalning, wille inted giffua sig thill konungen igin.</s><s> Thy konungen befalte honom grannerliga thill at bespöria sig om allahånda myntz ordning och sölffuer prob, och komma ther jgönom thill then förfarhenhett, at konungen war mykitt för nähr skiedt många åhr bortt ått.</s><s> Och therföre thog han ett afsprång och lätt settia sig öffuer ifrån</s><s> Bleckinge och thill</s><s> Köningzbärg i</s><s> Prydzen och thorde aldrig begiffua sig in i rijkett igen så lenge konung</s><s> Giöstaff lefde.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Ved</s><s> S.</s><s> Laurentij tidh lätt konung</s><s> Giöstaff fundera och byggia</s><s> Gripzholms slått på den holme, som thett nu står wppå.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Vdi</s><s> Septembrj månad bleff konung</s><s> Giöstaff aff alla euangeliske tydzske furstar och städer, sså och aff konung</s><s> Christiern i</s><s> Danmarck, sin suåger, med legatter och schrifuelsser besögt, med de werff och begärran, att han sig med them i förbundt giffua wille.</s><s> Them gaff han ther wppå thesse swar, att wdj alltt thet, som den helga christeliga troo och samma euangeliske läro kunde lenda och komma thill förfordringh och försuar, wilde han sig sså beuissa, at ingen mangil på hans sido findas skulle.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På then helige apostils</s><s> S.</s><s> Thomæ dag, som war then 21 dagin i</s><s> Decembris månadt, om morgonen, när 4 war slagitt, på</s><s> Steckeborgz slått i</s><s> Östergöttland, bleff then stormechtige, högborne furste och herre, her  #22</s><s> Jahan then tridie,</s><s> Suerigis,</s><s> Göttis och Wendis konungh, sthorfurste thil</s><s> Findland,</s><s> Carelin, Wådskipettin och</s><s> Jngermanland i</s><s> Rydzland och öffuer the</s><s> Eester j</s><s> Liffland hertig, min all. n. herre och konung nu regerandis, [född].  hans kong.</s><s> Ma:tt longlig sundhett och ett lyckesampt roligitt regementhe och en gladeligh segirwinning wthöffuer alla ricksens fiender nådeligen förläne	/</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1538.</s><s> Någett efter nyåhrett wphoffue sig några skogztiuffuar i</s><s> Småland, huilkens höfuidzman hett</s><s> Jon</s><s> Anderson, som slogo ihiäl några konung</s><s> Giöstaffs fougter och thienare, och doch konung</s><s> Giöstaff lätt slå efter them, gåffuo the sig in i</s><s> Bläcking och hölle sig ther på skogarnar.</s><s> Sedan drog och samma</s><s> Jon</s><s> Anderson thill</s><s> Lybbicke, ther han kom i handell med greffue</s><s> Erich thill</s><s> Höyen och</s><s> Bråckenhussen och her</s><s> Bärn w.</s><s> Mällin, fick aff them thill skiencks en clädning, 7 hornbugar och 6 halfhacker.</s><s> Thill thenne</s><s> Jon</s><s> Anderson gaff sig sedan en smålensk bonde, benemdt</s><s> Niels</s><s> Dacke, boendis i</s><s> Konge heradt, som rör mord och kätterij thill dödin fördömpdt war och doch genom sins slechtz förböner kom thill bötter; men efter han samma bötter eij tilfylleste kunde wtfeste, gaff han sig thill för:de</s><s> Jon</s><s> Anderson.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På tisdagen nest efter</s><s> S.</s><s> Oluffz dag do biskop</s><s> Hans</s><s> Brask, fordom biskop i</s><s> Lijnkiöping, wdj ett closter benemdt</s><s> Lenda i</s><s> Pålandt, ther han och bleff begraffuin.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>Wdi</s><s> Augustj månadt kom her</s><s> Conrad w.</s><s> Phy, riddare, hijtt in i landet, gaff sig wdj konung</s><s> Giöstaffz thieniste och bleff sedan här rijksens canceller.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1539.</s><s> Bleffue 2 konung</s><s> Giöstaffz fougte thienare ihiäl slagne aff the wpröriske skogxtiuffuar, allenast för thett att the hade tagitt borgen aff en bonde, som emott konung</s><s> Giöstaffz förbudh hade wtsendt thil</s><s> Danmarck några hestar och oxar thill at föryttra.</s><s> Och tå konung</s><s> Giöstaffz fougte stempde honom thill tings, kommo the med fulla wärior, wndsade honom och hans thienare på liffuett, stelte sig och ouillige och treske thill att wtgiöra theras skatt och wtskulder; en part begynte plundra och röffua kyrkior.</s><s> Thy nödgades konung</s><s> Giöstaff genom sina skriffuelser så och sina myndige seningebud råda och förmana them thill lydno och hörsamhett, eller och han wille them ther öffuer straffa låtta.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På helige lekamen dag, som war then 6 dag</s><s> Junij, på</s><s> Stocholms slott föddes then högborne furstinna frw</s><s> Catharina, greffinna thil</s><s> Ostfrisslandt, och på söndagen nest för</s><s> S.</s><s> Maris;</s><s> Magdalena bleff hennes</s><s> Nåd döpt ther samastedz.  #23</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Thett samma årett war åtther en suår pestelentzie i</s><s> Stocholm.</s><s> Derföre drog konungen tädan med alt sitt hela hoff thill</s><s> Biskopz</s><s> Arnön, och ther kom en hastig brennesiucka eblandt hans hoff, så att ther bleff icke öffuer 2 eller 3 personer, som wore oförsöchte; bleff och konungen ther aff sielffuer dödsiuck, bleff doch wid liffuett.</s><s> När konungen drog jfrå</s><s> Stocholm i then siuckdomen, satte han på</s><s> Stocholms slott thil ståthållare the som konungen hade tilförennde satt thil öffuerste cammerrådh, her</s><s> Peder</s><s> Brae, her</s><s> Ture</s><s> Person, her</s><s> Hindrick</s><s> Clauson; och ther hade her</s><s> Conrad v.</s><s> Phy willat hafft en hop tyska knechtar wpå slottid jembligen liggiandes, men thett wille her</s><s> Peder</s><s> Brae icke tilstädia, förähn han hade sielff talad med konungen ther om; drog therföre thil</s><s> Arnöön och fick then suar, at man icke skulle städia någett fremmadt folch in vpå slåttid.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1540. Wdj</s><s> Örebro stad</s><s> Vigilia</s><s> Circunsitionis suore ricksens råd på ett bartt suerd, at the wille anamma och bekenna</s><s> Hans</s><s> Ma:tz liffz-arfuingar för therras rätte arfherrer.</s><s> Thenne handel blef iche förseglatt förähn wdj en almennelig herredag, som sidan stod i Westerås stad anno 1544.</s><s> På samma thid stod en herredag i</s><s> Lösse; ther hade her</s><s> Conrad w.</s><s> Phy lagt sin hierna i blöött för en ny landz ordning, som ther bleff publicerett och förkunnatt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>Wdi</s><s> Aprilis månad wphoff sig en bonde, benemdt</s><s> Lasse</s><s> Jönnsson, boendes i</s><s> Östergötland, och achtade wpueckia meninge almogin i then landzendan thil uproor emott konung</s><s> Giöstaff, sade sig willia reisa vp en hunnehärr och slå ihiäl alt ridderskapitt och adell och alle them som hålla sig thill thenn lutherska läron.</s><s> Men thetta hans förrädelige anslag och wpsått bleff strax wppenbaratt, och han och alle the med honom hålle bleffue strax fångade och finge theras förrädere straff.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På then 16 dag</s><s> Nouembris i</s><s> Stocholm emillan 3 och 4 efter middagen föddes thenn högborne furstina och margreffuinna thil</s><s> Baden frw</s><s> Cicilia, och på juledag bleff hennes</s><s> Nåd christnad och döptt.</s><s> Och på</s><s> S.</s><s> Staphans dag höltt konung</s><s> Giöstaff her</s><s> Ture</s><s> Bielckis thill</s><s> Salesta, riddares, bröllup med then edle och welbyrdige jungfrw</s><s> Catharina, her</s><s> Holgers</s><s> Carlsons thill</s><s> Rierckeuickis, riddares, daatter.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>J midler thid stod så halftgrått emillan både konungarnar, och stod nähr ther wpå, att konungen hade willatt rycht sitt stora archelij in för</s><s> Bahuss och låttid beskutid thett.</s><s> Stod och ett herremötte i</s><s> Calmare, ther meninge rijcksens rådh komme thilhopa och handlade om</s><s> Gotland, huru thett måtte  #24 komma wnder</s><s> Swerige igen, såsom wdj</s><s> Jffuar</s><s> Axilsons thid war komett wndan cronan thill</s><s> Danmarck.</s><s> Men man måtte handla ther vpå huru mykitt man wille, thett bleff lickeuell inted wtaff, wtan drogo fåfängtt thilbacka igien på både sidor, doch bleff beuilgatt, att ther schulle bleffua ett mötte emillan både konungarnar årett ther efter wid</s><s> Brömssebroo.</s><s> Och kom</s><s> Conrad wan</s><s> Phy, som war thenn förnempste i then legationen, någraledis wthj konungens ogunst, efter han hade icke så förståndeligen gått saken igönom såsom konungen befallt hade.</s><s> Thesse goda herrar woro wtaff thett suenska råd wttöffuer then handell: nembligen her</s><s> Lars</s><s> Siggeson, her</s><s> Erich</s><s> Flemming, her</s><s> Carll</s><s> Erichson och secreteraren</s><s> Clemmedt</s><s> Hanson.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1541 gick then herredagen för sig, och både konungarnar thill</s><s> Swerige och</s><s> Danmarck mötte huar annan icke långt ifrå</s><s> Brömssebroo wid en gård hetter</s><s> Grissebacka.</s><s> Konung</s><s> Giöstaff kom med sin skepzflåtta thill siöss ifrån</s><s> Calmarne och slog sitt feltlegertt på en passelig stor holma, som lydde</s><s> Swerige thill.</s><s> Ther hade her</s><s> Erich</s><s> Flemmingh, amirall, lättid flyttia thill en stor sall wtaff træ och några små stugor, som wore ståtteliga cläde innan thill med rött engilst och sidan med rött dubbelt tafft, och ther wtan omkring så många thiäld och pa[u]lun, både wtaff konungens egna så wtaff rådetz och ridderskapedz, som ther kunde få rum wppå.</s><s> Thill landz hade konungen och en fänicka ryttere och en fänicke knechter, som lågo på sidolandett.</s><s> Huad konungen hade thill galieyer, båiortar och små pinckor, huilka wore thill 18 eller 20, the lågo alla kortade emillan holman och sidolandett, och then största galien</s><s> Draken mitt före, huilken skipzflåtte [var] med suåra stycker, med ståndare och bulsaner och med gåt siöfolck och knechter med på thet ståtteligeste wtrustatt.</s><s> Men konungen aff</s><s> Danmarck kom och med ryttere och knichter dagen ther efter med sitt råd thill landz och lätt slåå sitt paulun wpå sidlendet thuert emott konung</s><s> Giöstaffz läger på sitt egitt landt.</s><s> Sedan bleff ther begärad wtaff konungen och thett danska rådett, att konungh</s><s> Giöstaff wille wara obeswäradh att komma wthöffuer in thill sidlendett, efter the hade huarcken espinger eller båttar at föra wthöffuer med thil sidlendett.</s><s> Ther wppå bleff en hell hop danska råd och herremänd sende wthöffuer thil konung</s><s> Giöstaff för gislare: her</s><s> Erich</s><s> Erichson thill</s><s> Callöö, her</s><s> Anders</s><s> Bille, her</s><s> Knutt</s><s> Rutth, her</s><s> Lage</s><s> Brae och många andra herrar flere.</s><s> Tå samtychte thett konung</s><s> Giöstaff at sså skie skulle.</s><s> Tå sattes the 2 wnge herrar, konungens 2 söner hertig</s><s> Erich och hertig</s><s> Jahan, som äntå [icke] wore myki  #25 stora, in wpå then stora galien, som wnder amirall</s><s> Jacop</s><s> Bagge hade i befalningh, och her</s><s> Peder</s><s> Brae bleff förordnat med någet krigzfolck thill att achta på dem, och the danske gislare bleffue på holman igen och her</s><s> Suante</s><s> Sture med någett krigzfolck, som schulle achta på them och plega them wäl i midler tid.</s><s> Så for då konungen åstad med sitt suenska råd, och wdj thett att her</s><s> Lars</s><s> Siggesson, marsken, skulle stiga för konungen i landh, wäck bryggian nåckett wndan honom, och kom i siönn; bådzmennar finge honom strax wp igen; ther stod han och dröp så lenge watnett rand wtaff honom.</s><s> Thå konung</s><s> Giöstaff steg wpå landett, mötte honom konung</s><s> Christian, tog strax konung</s><s> Giöstaff i hånd och i fampn och kyste honom och sade: "Warer wälkomen, kiere broder", och ginge så strax wp til konungens i</s><s> Danmarcks paulun.</s><s> Ther sattes en stoll wtan för paulunet, ther både konungarnar satte sig wppå thil hopa, och wijsde så alt rådet bort affsides ett lited stycke ifrå sig, sålenge the talades wid.</s><s> Krigzfolckitt, drabanter och meninge hopin och annat hoff wijcke någett lenger ifrå, och bäggia theras krigzfolck thill land hålle ther wtan före huar wpå sin sida; alle galierne hade wendt alles theras näbb thill sidlandet emot konungen i</s><s> Danmarcks krigzfolck ther the hålle.</s><s> När the nu så ehn tid långh wid pass en tima hade taladz wid med huar annan, wille ähn aff konungens i</s><s> Sweriges stalmestare låtta see sitt rytterij, kom ridandes in på plattzen icke långt ifrå ther konungarnar såtto och wille förtumbla sin häst, som han och giorde, och thett war en mäckilburgers ädilman, benempd</s><s> Caspar</s><s> Thöuing, och han förtumblade sig icke bätter, wtan han försåg skandssan och hesten slo honom ledig wtaff, så att ther bleff ett mechtigit stort löije wtaff hela härren, som alle sågo ther wppå.</s><s> Men efter thet war en thydzsk som then hederen hende, så bleff thet löijet snart stillatt, efter the finge strax wetta huad thett war för ehn, huilkitt elliest hade icke skiedt, om thett hade warrid ehn suensk.</s><s> Tå nu konungarna hade taladz wid och föränthes så sig emillan, att the[t] icke allenast skulle wara fred, wtan förbundt them emillan, huilkett the sedan wille fulborda jgönom beggies theras rijkz råd några dagar ther efter, så bekiende doch konungen aff</s><s> Danmarck, att han wiste thett konungen i</s><s> Swerige hade många förrädare, såsom stodo honom efter all hans wälfärdt, doch wthj löndom; huilcke tho woro, skulle konung</s><s> Giöstaff well sielf snartt få förnima, såsom och strax ther efter skiedde innan årsmottett ther efter.</s><s> Dermed stige the då strax wp och drucke en gång eller 2 med huar annan; böd och konung</s><s> Giöstaff konung</s><s> Christian thil  #26 gest wthj sitt leger, men efter thett war flux lidet efter middagen, giorde konung</s><s> Christian sin ordsächt.</s><s> Så drog thå konungh</s><s> Giöstaff öffuer thill sitt läger igen, och konung</s><s> Christian drog thill</s><s> Aggeskier igen, och thee finge frögder skotten wtaff alle skiep och galeijer, som woro ganska många och store.</s><s> Och tå konung</s><s> Giöstaff war komen thill sitt läger igen, rädis ther thill ett ståtteligitt pankett, och hade alle gislare thill giest, och giorde sig ther konungen lustig och glad med them, så att the bliffue alle wälbeskienchte.</s><s> Her</s><s> Anders</s><s> Bille thrädde fram för alla andra och sade, att han och alla danska så wäll som de erlige suenske män hade nu mykitt thill at gledia sig, att thett war nu så kommett thill en så stadig och euig fred, wenskap och förbundt, och thet med många fager ord.</s><s> Så suarade konungen höffueliga der thill och sade, at euig wara en långh tidh, men meniskiorna kunda inthed licknas ther widh; ther hade wäl många föreninger warrit wprettad</s><s> Swerige och</s><s> Danmarck emillan, men ther hade iw altid sedan funnes sacker thill, them genom god wenskap och willia hade åtter bliffuett förspiltt, och war så skiedt mehra och offtare på then danschis sidan ähn hoss the suenske.</s><s> Therföre wore wäl önskandes, att the wille thenckia ther thill på theras sida, huad som kunde lända thill gått naboskaph och wenskap, så skulle the (nest</s><s> Gudz hielp) ingen nöd haffua på thenna sidan; med många flere ssådanna ord, som wäll rächte åt ehn god stund på natten; ther med finge the förloff wtaff konungen och drogo så sin wäg.</s><s> Om morgonen kommo alla konungens aff</s><s> Danmarck trumettare och spillemän, the ther besöchte konung</s><s> Giöstaffz läger.</s><s> Tridie dagen brött konungh</s><s> Giöstaff sielff wp aff sitt läger thill Wärienäss.</s><s> Der lag drotning</s><s> Margretta med sitt frunntimber.</s><s> Först satte skippen för anckar, så lenge drotningen kom in thill konungen, och lupo så thil</s><s> Calmarna igen.</s><s> Sedan kom thett dansche rådett thill konungen igen i</s><s> Calmare, och bleff då nu [med] segill och breff stadfest och fulgiordt huad som förhandlatt war.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Samma thid kom konung</s><s> Fransis i</s><s> Franckeriges seningebud, benemdt</s><s> Rickerus, thil konung</s><s> Giöstaff om ehn wänlig comunication emillan</s><s> Swerige och</s><s> Francke rige.</s><s> Samma åhr ij</s><s> Maij månad bleff af konung</s><s> Gustaff och ricksens råd samtychtt och besluttad, att alle</s><s> Nylösse borgare schulle flyttia sig thill</s><s> Elgzborgz slått, ther att byggia sig en stad sunnan wid slåttitt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Så begynte her</s><s> Conrad w.</s><s> Phy prachticera med then fransöske legatten, förtröstade konungen på mykitt gått, som the ther skulle kunda wttretta, och  #27 wpå en stor summa guld åhrligen thill at fly konungen, thil at bekomma konungen thil goda wthj hans rente-cammer, nembliga thill ett huntht tusentt kroner thill pension aff konungen i</s><s> Franckerige, efter såsom och konung</s><s> Christian i</s><s> Danmarck på ehn thid hade aff konungen af</s><s> Franckericke; komme så konungen ther thil, att han beuilliade them en stor summa daler thill tärepenninger; ther drogo the af stad med in åt</s><s> Franckeriget och bleffue ther på ett helt åhr tilgiörandes, bleffue ther hålne wdj stort anseende och giorde sig goda dagar.  #33</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Per</s><s> Brahes krönika för åren 1542-1560.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>[Anno 1552.]</s><s> Emott</s><s> Pingersdagens tid fick konungen förstå thidende, att</s><s> Niels nacka hade giffuit sig thill skogen och war starck thil 10 personer, och endoch att jngen huarcken wtaff ricksens råd eller annan thänckte, att the skulle haffua nåkott på sig, lickeuel thog konungen thett inted wäl wid sigh wtan sade, man skulle giöra ther någet ått och förekoma yttermera fara i thid och i tima. Wid pass 8 dagar ther efter kom annatt bud ifrå</s><s> Calmare, så att</s><s> Dacken hade försterckt sig mehra ähn thill 100 man, och tå hade han slagitt 2 konungens fougter ihiäll i</s><s> Rysby, nembligen</s><s> Niels</s><s> Larson, ehn af adelen, och</s><s> Peder</s><s> Ösgötte i</s><s> Mora, och samma natten lupo the tädan wid 16 eller 18 stora milar in i</s><s> Konge heradt thill en kyrkio hette</s><s> Leena wpå ehn söndag thidelig, att the woro ther om messe thid, och fune ther</s><s> Smålandz</s><s> Måns</s><s> Person och ehn hette</s><s> Måns</s><s> Holm, the ther gåffuo sig flugz wndan them in i sackerstigen med theras thienare, förhulle sig ther ine, så lenge the finge dagtingan för sig, huilkit gick så thill, att efter the förnumo, at thett wproriske partij hade 2 höfuidzmän för sig, nembligen</s><s> Niels</s><s> Dacke och lille</s><s> Jösse, som war ehn</s><s> Bleckingz far, tå lätte the sigh förnima att the wille giffua sig fångna i lille</s><s> Jösses händer, om han wille stå them för liff och loffuade them thett på ähra och häder, thy the wiste, at han war någet ährugerigh och icke en mördare såsom</s><s> Dacken war, plegade och altid hålla sin ord.</s><s> Thett behagadde lille</s><s> Jösse wäll, och sade at han wille berådfråga med the andra, såsom han och giorde, och besporde sig med</s><s> Dacken, huad han skulle giffua them för swar.</s><s> Så sade</s><s> Dacken, at han skulle giffua them god suar och lofua them gått så lenge the finge them tädan ther de wåro; sedan wille the fuller få  #34 råd med them.</s><s> Tå sade lille</s><s> Jösse: jngalunda sså; wille han endeliga schiuta them ihiel tho måtte han thett giöra förähn man lofuade them någet gått på heder och ähra, och ther wtöffuer skiutta them ihiell, thett wore ett oredeligitt stycke och kunde sidan aldrig någen redelig man thro dem om någett gått.</s><s> Der wpå sade</s><s> Dacken lille</s><s> Jösse thett thill, efter han kunde inted wtan fara få them wtaff thett hualfued, så måtte han seija them säckerhett thill, att han måtte stå them för liff och sundhet; ther med gich lille</s><s> Jösse thill sackerstidören, så öpnade the dören och ginge med honom.</s><s> Såsom the kommo thå wtt på kyrkegården med lille</s><s> Jösse, bad</s><s> Niels</s><s> Dacke alla sina piltar hacka wp och achtad skiuta them ihiäll.</s><s> Tå lille</s><s> Jösse thet såg, språng han och thill sina piltar och bad them i lijcka måtto haka wp och sade så til</s><s> Niels</s><s> Dacke: "Wiltu wara hållen för ehn erlig kar, så holtt wppe, så frampt thu wilt icke haffua så mykitt igen".</s><s> Tå måtte han och altt hans seelskap haka wtaff igen och låtta them niutha lifued åt theras fengilse.</s><s> Så drogo the tå om natten thill</s><s> Cronobergh, och efter</s><s> Måns</s><s> Holm kunde någet schriffua, lätte the strax stelle någre breff, ett thill her</s><s> Suanthe</s><s> Sture och några flere, wid then lydelsse, at alla smålenningar togo nu flugs thill at lädas wid konung</s><s> Gustaffs hårde och strenge regemente, och efter hans salige fader hade warrid en god och mild regentt, tå han war ricksens herre, thy wille the alla kenna honom god för sin herre och regenth, the wille och settia liff och lefuerne med honom emot konung</s><s> Gustaff, med många flere ord.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>Wid pass 8 dagar efter then tid, som konungh</s><s> Gustaff hade fått bud ifrå</s><s> Calmare om the 2 fougter som woro slagne, fich han trijdie thijdenden, att</s><s> Dacken hade tå förstärckt sig till 1000 man.</s><s> Tå skreff konungen hasteligen wt thill alla landzendar och skickade sin systerson her</s><s> Peder</s><s> Brae, som tå war konungens öffuerste mönsterherre öffuer allt krigzfolckitt öffuer Wpland,</s><s> Östergötland och</s><s> Smålandt, thill att wpfordra alt konungens krigsfolck både ryttere och knechter.</s><s> Han schreff och thett samma til her</s><s> Gustaff</s><s> Olson, att han skulle mötta her</s><s> Peder</s><s> Brae i</s><s> Jenekiöping med then westgiötte krigzmacht.</s><s> Fylde och her</s><s> Suante honom någet på wägin med, men then thid the kommo någet när thil</s><s> Tälie, mötte them samma</s><s> Smålandz</s><s> Måns</s><s> Person och</s><s> Måns</s><s> Holm, som tå hade fått förloff wp i landett på någen thid, och hade then samma</s><s> Måns</s><s> Holm sådanna breff med sig, wende her</s><s> Suante strax om tilbacka och tog breffuid och breffdrageren med sig thil konungen.</s><s> Thå konungen fick förnima, huru sacken hade sig, och befan, at den</s><s> Måns</s><s> Holm war  #35 inted rett wdj all sin ährender, thy kom han wdi fengilsse och förwarningh och sedan om halsen men her</s><s> Suante fick förloff at draga hem thill sitt.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Så snartt her</s><s> Gustaff</s><s> Olsson fich thessa tijdender, rychte han strax wp med alt konungens krigzfolch och then hela westgötta macht och drog strax genast nid åt</s><s> Småland in thil</s><s> Bärkwård och förmente sig kunda stilla thett wproredt, förähn thet skulle komma wijdare.</s><s> Ther mötte honom</s><s> Niels</s><s> Dacke med sit selskap med ehn hop wtaff almogin, som alle wore wäll beuäriade, wid 5000 starck.</s><s> Ther emott hade her</s><s> Gustaff</s><s> Olsson allt för litet folck med sig thill att giöra them alla någett wäldigt fientligt affbreck med.</s><s> Så war och tå then tid, at almogen wille helst gärna wara hema och bärga höö och korn i huss.</s><s> Thi budo the sig thill dagtingan och giorde ett stillestånd wppå 6 wekur dagh tilgörande.</s><s> Ther med skildis almogin, och her</s><s> Gustaff</s><s> Olson drog så thilbacka igen med thett krigzfolckitt. J midler tid församblade her</s><s> Peder</s><s> Brae alt konungens krigzfolck både wtaff Wpland och</s><s> Östergötland.</s><s> Kom och her</s><s> Lars</s><s> Siggesson och her</s><s> Jahan</s><s> Turson med all then wplandske macht thil her</s><s> Peder</s><s> Brae i</s><s> Vadzstena, satte så på nytt igin mötte med her</s><s> Gustaff</s><s> Olsson med then westgiötte machten i</s><s> Jenekiöping, hade och så sin seningebud thill</s><s> Danmarck, att then danske krigzmachten skulle och mötta dem både thill hest och fott på en försagt dagh wid</s><s> Jngilstadt wthj</s><s> Konunge heradt wdj</s><s> Smålandt, såsom och skiedde.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Thå the nu bleffue församblade i</s><s> Jenekiöping, gick ther ehn mödesam handel wppå med the tydske landzknechter, der konungen på then tiden hade ren heel hop wtaff, mera ähn thill 1000.</s><s> The giorde mykitt klamber och stortt buller, för ähn man kunde få them wp, wille the ändeligen haffua månadzsåld, förähn man kunde få them thill wägxs.</s><s> Tå suarade then mönsterherren her</s><s> Peder</s><s> Brae, at the skulle koma thett ihug, att konungen hade letid taga dem i sin thieniste på then tid jngen herre hade theras tieniste behoff wdj hela</s><s> Tydzland, wtan ther som the kunde förthiena sig så mykitt thill födo med skuffuerk wdj wallar och graffuer, tå hade konungen tagitt them wdi thieniste och giffuitt dem en anseelig summa penninger thill åhrlig wnderhåld och ther till med frij borgeleiger ther och fultt wp hoss adell och presterskapet wtöffuer hela rijkett, och kan skee at thetta wproor, såsom nu ähr på ferde, kunde haffua ther wtaff en stor ordsack; så hade the och icke heller ähn nu sett någin fiende för sig, kunde skie icke heller finge see, derföre wore de thill thett mindsta plichtige att giöra konungen ett togh eller en reissa thill willia på  #36 thett wnderhåld, såsom the på tridie åhr hafft haffua och ähn nu haffua, så frampt the någen tidh skulle kuna ther wara wäll thil suars med.</s><s> Så lätte the doch omsider seija sig och sade sig doch willia giöra konungen thett togett thill willia, rychte så der med åstad.</s><s> Men thett war giort i så god thid, att thett bleff inted lengre ther wid i sönder, man måtte seija huad man wille ropa efter månadzsold war både thett första och thett sista, det fick man dagliga höra och förnima så lenge thett hela thogett warade.</s><s> Nu war fulle thett santt, att samma folch war ett wtualdt krigzfolck och wtueelingen wtaff alle the tydske landzknechter, som på then tid kunde finnas wthj hele</s><s> Thyskeland.</s><s> Ther war allenast en fänicka, som</s><s> Sixtt w.</s><s> Mönicken war höfuidzman före, the woro 600 starck, wndantagande hackeskyttarna.</s><s> Tå woro the mest alla dubbell sollenere, många och skäggutta män, och ingen ebland them, som icke hade hafft ett anseeligt befälle tilförende, antingen höfuidzmandzdöme, lutenampt, fändrick eller en fieltweifell; thorde och wnderstå sig thill att seija, att om thett ähn kunde regna bönder nid ett helt dygn igenom, thå wille the allenast med then ena fänickan leggia them nider.</s><s> Män inan thess lecken lychtades, bleff annat liud i skellan, och lotte sidan en</s><s> Smålandz bonde at spadzere jempte wid sig för en krigsman.</s><s> The dansche mötte ther then hela suenske macht, ther war wid pass 1000 hestar och 12000 thill fottz.</s><s> The danske wore wid pass 200 hestar, 350 til fott, allahånda ribbelikratt med en hop gambla rökutte polyxer, ther war her</s><s> Peder</s><s> Skram höfuidzman före och några andra skånske herremän.</s><s> Ther mötte</s><s> Niels</s><s> Dacke med sina hieltar och med almogin mest aff hela</s><s> Smålandt och lätt och fulla see sig, män icke så the leffrade konungens krigzfolck någon skärmyttzell, wtan hade theras bud thill härskapett, som krigzfolckitt hade i befalningh, och lätte giffua thilkenna, att the bekende sig haffua tagitt oråd före, att the haffua satt sig wp emot theras herre och konung, thett hade</s><s> Dacken giortt med sitt partij, men ther the kunde koma thill konungens nåder igen, tå wille the giärna bedas wenskap och tiggia fred igen, och sade sig ther wpå willia wijdare handla och tala med them then andra dagen ther efter om middagzthid.</s><s> Men ther war inted alfuare med, wtan swick och bedrägerij och tijd thill att försambla mera folck och thil att få thid och tilfälle att hugga och brytta alla wägar igen, tädan krigzfolckitt, både ryttere och knechter, schulle få någen hielp thil prouiantt i lägrett, och såledis kunde förtaga krigzfolckitt allahånda tiltagzningh,  #37 och derföre antingen spilla en hop folck eller och testeförre nödgas thill att draga oskadatt thilbacka igen.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Samma tid bleff nu wäll allahånda disputeradt, medan herrarne på både sidor woro tilstedies, både the suenske och the dansche.</s><s> Somme och den störste deelin wore wed den mening, at der som ehn hop och bönder wore församblade, ther kunde inted wälbethenckt och snartt rådslag bliffua wtaff, förthj att the kunde wara thuistige och icke licka heller ens thorfftige om sacken.</s><s> Annorlunda wore bondernar tilsinnes, som hade hustrw och barn, huss och heman, och annorlunda</s><s> Dackenn med sitt partij, som inted hade widerwåga, wtan hade lust thill stiela, röffua och mörda.</s><s> Så war doch icke heller gått at ryckia legrett wp then dagen, thil euentyrs the kunde med samma koma thil håndgrippz med fiendernar, och efter then dagen war en måndag, på huilke inga gambla krigzmän wille örliga med sina fiender, ther thill med war thett och i</s><s> Skorpions teken, thy war theras meningh, att man schulle wara stille then dagen; til euentyrs kunde böndernar wäl så tänckia, att the böde någon lidelig handel thill, som icke wore thill att wtsleckias meningen.</s><s> Ther emot wore och några andra wid thet sinnett, att thet war icke wäl till throandas, att then meninge almogin schulle så lätteligen willa slå sig ifrå</s><s> Dacken och allt hans lösse partij som wåre thill några 1000 starck, efter the nu så wore församblade, med mindre ähn the hade för fåt någet merckeligitt niderlag, som icke ähn nu skiedt war, wtan thett wore mera troligitt, att the achtadde att förknäckia och brotta alla wägar igen, som lago thil några byarmärcker, ther någen deell kunde wara thill hemptandes ryttere och knechter til wnderhold, och efter the wiste att krigzfolckitt måtte söckia sin näring, kunde så sedan med ett ringe tall folck wthj theras fördeell leggia mykitt krigzfolck nider, och ther igönom bliffua förordsackade att wenda theste före igen at kriga med them och draga ostraffat thilbacka igin; thy kunde fulle wara thet bästa råd, att man söckte ett nytt leger heller i dag ähn i morgon och förbiuda krigzfolckitt at giöra någett angrip på fienderna; wille thå fienderna förgripa sig på oss, thå ginge thenn olycksomme thiden och dagen wthöffuer them, wdj midler thid kunde wij söckia wor fördeell efter wor nödthorfft, som krigzbruck tilsäger: hade böndernar någott aluar med theras framsatte meningh, så hadde man icke behoff thil att bida them, the wiste fulla thil at finna oss.</s><s> Thenne meningen hulle the alla legeligest, gillade henne då allasammans.</s><s> Ther wpå rychtes thå hela lägredt wp, och såsom krigsfolckitt drog  #38 någett fram, så drog förtraffued någett feeltt om wägin, och drogo så på ett leijd ther best war at komma fram med hestarna, och ther nedan före lag thett man kallar</s><s> Maijsakier, ther wägen full igönom för hele hoppen.</s><s> Ther lagh lille</s><s> Jösse med all sin hop thill ehn 400 warachtige män och wentade några 1000 thill sig thill hielp, som endoch icke wore framkomne.</s><s> Och som han beginte skiuta på krigsfolckett, vende the sig thill honom in i kärrett och lade så honom nid med all hans hop, thy at jngen kunde wndkomma för thed at ryttherna hade kringhuerffuadt them på then ena sidan och knechterna woro ine hoss them på then andra sidan.</s><s> Så bleff thå lille</s><s> Jösse, som war höfuidzman för then hopen, som slagin war, fördt thill lägredt och befandz wara synderlig aftecknat fram för alla andra ther med, att han hade 6 finger på huar hånd och 6 thäer på huar fott, såsom han och war ehn synderlig dristig skalck fram for alla andra medan han lefde.</s><s> Tå the sidan kommo thijtt som feltlägredt blef slagett och finge fult wp i lägred thill allahånda nödtorfft, thy tyckte them att thett krigzanslag wore aldrabest, som den dagen företogs.</s><s> Så skiedde och eliest några andra anslag ther brede wid, ther the woro wtte med några hunth hestar och några hunth hackeskyttar, kommo fulle thill skermydzell med</s><s> Niels</s><s> Dackes folck, men inted för aluare, som någett draga kunde, för ähn herrernar kommo till Wexiö.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>I midler tid drogo the danske på hemwägin igen.</s><s> Huad the hade plundratt ifrån småleningarnar, bode wtaff leffuandes boskap och annatt, thett som jngin ringa thing war, ther lupo småleningarne efter och togo theras igen och lade ögonon samman på dem, som thett skulle fordra och beskerma, thett besta the kunde, så månge the funde huilkitt war wäll thill 100 personer, så at the dansche hade inted wunedt på theras bytte.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Tå nu herrernar wore komna thil Wexiö, stempdes thijtt then meninge almogin wtaff hela Wärnesslandt.</s><s> Och såsom ricksens råd handlade och talade med them och förwndrade sig storliga på theras galinskap, att the så ouisliga hade tagitt theras sacker före, at the wille föra örlig och krig emot deras egin herre och konung, och sådant wtan allt skääll och witterlig ordsack, och wiste sig då ingenstedes någen hielp eller bistånd: huru mögeligitt thett kunde wara the at föra then sack thill någon god enda, thett skulle the sielffua taga thill at besinna, thett wille falla them suartt innan lecken lychtades att hålla så fram med, thett skulle [the] med theras skada snart få see och förnima: therföre wore råd att the fullo thil föga wthj thid, bedes före och  #39 försonade theras brått för ähn mehra skada skiedde; ther the sedan gärna wille thill fred, kunde thett komma förseendt, med många flere ord; tå låttades the fulla, att them thychte illa wara att the hade så låttid förföra sig, gåffuo skylden på</s><s> Niels</s><s> Dacke och hans lösse partij, bade riksens råd, att the wille hielpa thill och förmäcla theras sack thil thet bästa.</s><s> Men ther fulgde en tå på den thid föga aluare med, thy the hade äntå inted fått någon synnerlig stor niderlag, wtan hade heller fått mera mod och woro bleffne dristige och högferdige ther wtaff, att the hade lagt ehn hop krigsfolckitt nider wdj</s><s> Kinnen wed et hetter</s><s> Kijssa, huilkett så war tilgångett, at sedan thenne store krigsmachten war indragin i</s><s> Småland, skreffue krigzrådet konungen thil om theras råd och betenckiande wid then mening, att efter thet the woro intogett nider i</s><s> Småland genast in åt</s><s> Ösbo,</s><s> Kinnawalss härad,</s><s> Albo häradt och</s><s> Konungz härad, ther som störste kagxerne woro och förnempste rotten thill thet hela wproor, så war theras råd och betenckiande, att efter the wiste sig wara then hoppen starck nogh, thy war icke gått eller rådeligitt at konungen skulle senda någett mera folck thill them, thy att thett kunde skiee att ther the finge wetta någett mera krigzfolck wara på wägin, som icke woro änslige och them starcka nogh, tå kunde the låtta thenn störste hoppen bliffua oanfechtadt och försambla sig teste starkare och flere om then mindre hoppen och giöra them oförwarandis ett stort niderlagh, ther the sidan kunde få theste större modt och styrckia wtaff thill at förhärda almogin med hoss theras wproriske företaganda igenom.</s><s> Och thett skiedde licka så.</s><s> Thy konungen hade afferdigatt her</s><s> Måns</s><s> Jahanson thill</s><s> Broo och her</s><s> Axill</s><s> Erichson thill</s><s> Häresättra med 100 hestar och en hette</s><s> Botuid</s><s> Larson, som war fougte på</s><s> Stocholms slått, med en höfuidzman hette</s><s> Jörgin w.</s><s> Ellingin med 2 fänicker både med suenska och tydska knechter, the drogo in åt</s><s> Kinnen.</s><s> Thå gåffuo sig några smålendsche bönder emot them, stelte sig ödmiucka, gåfuo god ord och lättedes sig wndra på theras medhaffuande krigzfolck och förskreckias therföre och för deras byssor och wärior, the hade med sig, bade the gode herrar wille rama theras bästa, the hade tagitt sig stortt oråd före, bade them therföre, at the wille leggia alting thil godo igen; the wille giärna giöra them gärd och förfordra krigzfolckitt med alla deelar till thet besta; the wille iche låtta sig tyckia förlångt wara at förtöffua ther några dagar, thill thes gärden kunde komma fram, ty the woro nu för reddoga schull så långt ådspridde, somma hijtt och somma thijtt, att the kunde icke så snart bliffua rede med giärden  #40 som the giärna wille.</s><s> Ther woro herrarnar med thilfridz, lette sig sådanna wrsecht och tall behaga, lågo ther några dagar stilla och lette höra theres felttskytt hela dagen igenom. J midler tid giorde bönderna bud i alla omliggiandes herader efter</s><s> Dakens hela partij och kunde för den orsacken skyld ingen synderlig skiermytzil leffrad thenn stora krigzhärrin, efter the så församblade sig om den mindre hoppen, och äntå bönderna bestelte thet så, att the finge huar dag någen gierd, doch någett mehra, therföre att the kunde theste bättre förkundskapa all theras förehaffuande der wid</s><s> Kijssa; åm ehn morgon tideliga, för en the bleffue thet wardse i legredt, smulle ther några 1000 yxer tillijka, och kneckade och brottade så alla almanna wägar igen, så at krigzfolckitt bleff inetäptt, så att the hade på thet sista ingen annan wäg, ähn the måtte slå sig igenom theras brottar, thet them war omögeligitt, och ther the hade icke funnett en bonde som wiste them en lönstig, tå hade the alla mått bliffuet ther eller blifuett theras fångar.</s><s> Tå the nu så togo thil flychten, war icke störe försyn med them, ähn att the rörde på troman all then wägin the ginge, ther wtaff finge bönderna wetta, huar the mest woro stadde, thå fulgde the ifrå brottarna efter them på wägin och slogo för fott ihiäl alla the som icke kunde wndlöpa them, så at the woro och få knechtar som kunde wndkomma.</s><s> Höfuidzmannen</s><s> Jörgin w.</s><s> Ellingin war en wtaff adell, fick thil en 20 dödsår wpå sig, och lätte bönderna liggia honom för dödin och sade: "Latther oss nu söckia efter flere; thenne her bidar oss fulla thil thes wij komma thilbacka".</s><s> Och med thet samma nähr han så bleff beliggiande, kröp han på 4 fötter wp i skogin och fan så ther en annan landzknecht, som och war så illa farrin; så ginge the ther wille så lenge han kom thill ett torp, och gaff sig then andra wp, föll nider och doo.</s><s> Men thenne</s><s> Jörgin w.</s><s> Ellingin orckadde wp till torpett, bad bonden om herbärge och hemfred, sade sig wara ehn tysk kiöpsuend och thiente en hett</s><s> Peder</s><s> Nielsonn, huilken och hade warrid borgare i</s><s> Jenekiöping och war nu borgmestare bliffuen i</s><s> Stockholm.</s><s> Tå suarade bonden: "Tienar thu honom, så haffuer thu en dannemand thil husbonde, och honom skaltu niuta gått ått, haffua huss och hemfrid".</s><s> Om morgonen tideliga kom åtter några</s><s> Dacketiuffuar i samma gård och finge see honom ther.</s><s> Tå talade the thil honom och sade: "Sitter thu här, thin förrädare, kom wtt, thu måtte föllia oss".</s><s> Tå sade hustruen thill honom: "Bleff ine, gack inted wtt, the willia slå dig ihiäll, throo them inted	/"</s><s> Tå kom bonden in och suarade för honom, att han war ehn kiöpman och  #41</s><s> Peder</s><s> Nielssons thienare.</s><s> Tå sade the thil honom: "Huij ähr han tå så kulladt och haffuer långt skieg?</s><s> Han liuger, then thiuffuin".</s><s> Lickeuel lätte the bliffuan thill fridz, och sedan the hade druckitt, ginge [the] sina ferde.</s><s> Hade thenne</s><s> Jörgin w.</s><s> Ellingin 3 eller 4 daler, them gaff han honom, och bonden wiste honom wägin och beledsagade honom hartt in thil</s><s> Linkiöping, så han så domkyrkian, och bad honom sidan gå i fred.</s><s> Men de meninge knechterna blefue mest alls slagna, at</s><s> Dakatiuffuarnar finge ett stortt bytte, både byssor och wärior, hellebordar, spidzsar och slagsuerd och en hop beslagna darthar; ther kommo the dragandis med thill</s><s> Dacken och kommo thil Wexiö samma dagen, tå ricksens råd woro thil taals med meninge almogin, och lätte der see deras bytte, dandsandes om galgan, som och på thet sista theras kyrckegård bliffua schulle.</s><s> Men</s><s> Niels</s><s> Dacke sielff med all sin härr war ther strax nedann före wdj en tiock skogh.</s><s> Tå krigzfolckitt fick see dem, giordis strax en gisning, att the hade lagt nåkott aff wort folch nid, gåffuo sig strax wdj skiermydzell med them och förfulde them wäldigt in wppå theras härr, skutto och slogo för fott så myket mögeligit kunne wara och dreffue them in vpå theras store härr, der de hullo i skogin wdi 2 wäldige hoppar.</s><s> Män efter störste härren wiste föga wtaff then skiermydzell, efter han gick så hastigt wppå, och störste parthen bleff quartt i legrett, och derföre icke woro dem den gången starcka nock, thy the woro icke mera ähn thill 400 hackeskytter och 500 ryttere, gåffuo de sig icke lång wäg in i skogin thill them; på thett the skulle icke bliffua kringhuerffde, bleffue de ståandes på slettin; men</s><s> Dacken thorde jngalunda begiffua sig wtaff skogin, then han höltt för sin fördeels platz.</s><s> Ther med skildes the then gången åt, så att ther bleff icke öffuer 300 eller 400 wtaff</s><s> Dakens partij, så många som hade giffuit sig wt på sletten, men wtaff krigzfolckit bleff icke öfuer 8 eller 10.</s><s> Sedan</s><s> Daken och almogin nu sågo, att thett wille gå annorlunda thill ehn som thet hade gått wid</s><s> Kijsa, så lett man och gå för rychtedt, att ther war ehn hopp med krigzfolck komedt i land wid</s><s> Calmar, så bleffue the döffua och begärade frid och stilstånd thill winther dagh. "I midler thid", sade the, "wille wij gärna biuda wor ödmiucktt och lydno thill och bötta för wor skuld, om wij kunna komma thill konungens nåder igen".</s><s> Efter man på thenne tid föga kunde mera wtretta för sidhösten skuld, drogo så tädan genast wägin åt</s><s> Jenekiöping, ther skildes the åt, westgötta machten och drog hem igin åt Westergiötland men the wtaff</s><s> Vpland och Østergötland drogo wp wthöffuer</s><s> Hollewägin.</s><s> Ther hade almogin i</s><s> Söra  #42 och</s><s> Norra Widbo achtad försambla sig och giffue hugg wpå härren, men efter hären war tideligen [till vägs om dagen komme the så tijdelig] på en mill nähr wtöffuer skogin thill et lited torp wid en bärgzklipto, ther woro wid pass 70 församblade, flere wore inte endog frambkombne.</s><s> Tå woro 5 personer fremst ij förtraffued, nemblig her</s><s> Peder</s><s> Brahe,</s><s> Arfuid</s><s> Trulle på</s><s> Engzsiöö,</s><s> Bengtt</s><s> Suenson,</s><s> Erich</s><s> Mattson fänrick, långe</s><s> Bengt</s><s> Smålenningh fälttweiffill, the kommo thill skiermytzel med thenne 70 och lade them alla nider, wndantagandes en bonde hett</s><s> Thöris lensman, han fick fatt på her</s><s> Peder</s><s> Braes dreng, som hade alle her</s><s> Peders</s><s> Braes redepeninger, mera ehn thil 1000 marker ortuger, för wtan sylff och en guldkiäda och alla hans skiorther, slog drengen ifrå hesten och kom der med sin kooss.</s><s> Her</s><s> Peder bleff sielff skuttin, men efter han hade ehn suart jacka wtan på harneskedt, fick han jngen skada ther aff, endoch den tiuffuen, som sende pilen afstad, hade fullmåttad rätt åt hiertad, wtan fick någin skada wthj then högra hånden.</s><s> Doch betallade then tiuffuen thett dyrtt någh med sampt alla the andra med några 60 som bleffue på walstadin.</s><s> Elliest war der jngin förnemblig och nampnkunnig wpå den hela resan, som fick et finger sår.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>*Thå the nu kommo in i Østergötland, förlades thil första natläger halfparten af krigzfolckitt i</s><s> Vastena och halfparten i</s><s> Skenninge, och her</s><s> Peder</s><s> Brae och</s><s> Arfuid</s><s> Trolle toge sig före thill att draga på wägin thill</s><s> Stekeborg, ther konungen tå sades wara stadder.</s><s> Men thå the kommo nähr in emot</s><s> Ladingelund, tå mötte them 2 Wadstena borgare, huilka som wiste seija them, att Østergötland war altt fultt med skogztiuffuar, der wore aff</s><s> Dakens höfuidzmän, then ene war</s><s> Peder</s><s> Skegge, then andre</s><s> Måns i</s><s> Pilegårdin, the hade belagt alla wägar, så at fåå personer kunde ther koma fram wtan liffzfara.</s><s> Thy moste the thilbackar igen och fordra så legrett wp både ifrå</s><s> Vadstena och</s><s> Skenninge, komo så dagen ther efter dragandes thill</s><s> Lijnkiöping.</s><s> Tå hade her</s><s> Suante warritt i</s><s> Linköping och måtte ryckia sitt leger wp wndan skogztiuffuarnar, så hade the allarede hållitt wtte på marckene på den wägin, som låg ått</s><s> Söderkiöping. I thett samma kom den store härren dragandes.</s><s> Thå bleff ther annatt wtaff, måtte thå tiuffuarnar til skogs igen och drogo så nider åt</s><s> Småland, och bleff så störste lägrett stilla liggiandes i</s><s> Lijnkiöping, störste parten aff krigzfolckit hos bispen och canickernar thersamastedz.</s><s> Ther war ingen then canick så wäll som bispen sielff, the ther icke hade 200 eller 300 bode hestar och personer både wtaff adell och  #43 meningt folck thill att wnderhålla och föda 18 eller 20 weckur bort åt, och giorde thet wäluillige och gärna.</s><s> Men tiuffarne woro icke lenge borte i sönder, wtan bude sig offta thil, ther finge the och mångestedis goda knellar före; borte wid</s><s> Röck bleffue wäll 500 eller 600 slagne, och så flerestedis här och der, så at the hade ingen lycka med sig ehuar the bude sig fram.</s><s> Så drog tå her</s><s> Peder</s><s> Brae och</s><s> Arfued</s><s> Trolle thill konungen och berättade konungen al legenhett, och thå konungen thog honom wthj sitt rådh och giorde honom thil öffuersta för hela härren, och tå war han på sin fuldmachtt 21 åhr, och gaff honom bestelning och articklar med sig för de tydske landzknechter, drog så ther med thil</s><s> Lijnkiöping igen ther lägret war.</s><s> Nähr nu her</s><s> Peder</s><s> Brae war komen thilbacka igen*, tå the förnume, att the hålde inted den dagtingann, såsom the hade giortt med ricksens råd i Wexiöö, att the sende sådanna bud wp til ricksens råd som the hade wtloffuatt, wtan</s><s> Daken han sog sitt tilfelle, att them begynte trytta bärningen i</s><s> Linkiöping, och war tå then tijden så på sidhösthen, att ther huarken bar eller brast, och kunde för den skuld inted brucka theras resethygh thill at fly sig bärning, så at ehn hofman kunde med hest icke rida thuertt öffuer gärdet, med mindre ähn benen woro hudalöss och stodo all iblod, thy thet var allastedis frusset åffuan wpå och neder wnder war ofrussitt och så diupt, att thet stod hesten mitt wp på benett, therföre måtte rytterna haffua theras hestar ine.</s><s> Tå kom</s><s> Daken dragandes med al sitt selskap thill 10000 eller 15000 starck och slogo sit leger på 1/2 mil när</s><s> Linkiöping, allenast ther före til at betaga them prouiantedt och hestefoder och ther igönom threngia dem thil at giffua sig wndan dem in åt</s><s> Söderkiöping, och skulle sidan hetas och låtta gå för rychte wtöffuer hela</s><s> Småland, at krigzfolckitt, som låga wthj</s><s> Linkiöping, schulle haffua wijkitt wndann</s><s> Daken för reddoga schuld.</s><s> Men rådet, som tå låg i</s><s> Linkiöping, märckte huad fördeel</s><s> Daken wille söckia och tänckte någott annatt ther emot igen och funne på thet råd, at the skickade ehn wtaff cannickerne, som hette her</s><s> Måns</s><s> Larson, thil</s><s> Dacken och läthe honom spöria, om han war derföre wpkomen thil</s><s> Östergötland, at han hade någet handla och tala med rijcksens råd på meninge almogens wegnar i</s><s> Småland, ty at honom war wäl witterligitt bleffuitt, huru senest war afftaladt emillan ricksens råd och meninge almogin wthj Wexiö, om the hade någon wnderhandling behoff wtaff ricksens råd thil konungen på alles theras wegnar; och ändoch the kunde wäll tänckia, att theras mening war icke denna, lothos de icke annorlunda kunda första sacken, så lenge någon  #44 stadig winter kunde blifua thett the kunde koma bode bratt och diupt til dem, såsom och sedan skiedde.</s><s> Ther wpå gåffuo the sådanne swar, att the wille giärna handla med the goda herrar och bade, att the några wille förödmiucka sig och koma thill dem på ehn natt, tå skulle the haffua frij säckerhett wid god suensk och christelig troo och saning.</s><s> Der wpo bleff åtter her</s><s> Måns</s><s> Larson afferdigad med her</s><s> Måns</s><s> Jahanson,</s><s> Jacop</s><s> Bagge och några flere, begåffuo sig så wtt thill</s><s> Dacken.</s><s> Der gaff</s><s> Dacken många förslag före, och grunden gick mest ther wpå, at han böd sig för</s><s> Jacob</s><s> Bagge wdj konungens thienst med 2000 hackeskyttare, och at konungen skulle försäckra almogin med stadig konungzslig gunst och wenskaph, så at aldrig schulle wräckias någet thil onda.</s><s> Sade han och, han wille aldrig råda konungen thill, at han skulle tilstädia sina fougtar at thaga någen sacköra wt på then yttersta penningen, efter som honom war skiedt, thy at han hade wtgiffuitt konungen wdj sackefall 300 oxar och 300 lod sylff, och hade allenast ståådt thilbacka 30 lod siilfuer, then hade</s><s> Niels</s><s> Larson icke williat giffua honom quitt och frij företherföre hade han måst och warridt nödd och thuungen at företaga sig sådant wärck, som han nu höltt wpå, huilkitt han jngalunda giordt hade, huar den bara fatigdom, harm och wssillhett icke hade trengd honom der thill; der schulle konungen frambdelis taga sig til wara före, thy at wtaff harm och den yttersta fatigdom hade man wtaff den meninge man inted bättre thil at wentha.</s><s> Sidan bleff, fuller någet handlatt om the giffto presters gerugheet, och at många prester wore icke bätter lärde, ähn att the kunde stå wid ehn dyngewagn och huisla en messa fram; war och fordringen så högtt wpstigen, at ther the icke thilförennde hade mera wtgiffuit för hesten ähn 2 örtuger, ther måtte the nu giffua 2 öra, med annat mera tåperij, såsom the satte fram, det doch föga kom thil saken.</s><s> Män then rätta hufuudordsacken, thädan wprorett hade sin beginnelsse, war denna, att the lenge hade hafft god fred och såttho wthj rolighett, så att the hade förgätted och glömpt bort all then fara, omack och oroo, som krig och örlig hade med sig; så war ther och mykitt folck nyss wpfödt, som inted annatt hade wantt sig thill ähn skiuta wäll och gå wid skogin, och hade flytt sigh goda wärior och menthe förthj at jngenstedis war mora folck thill ähn hos them, och stod allena wthj theras macht, huad såsom them syntes gilla eller ogilla, ther moste thett bliffua wid.</s><s> Så woro en hop och förrädelige prester bode neder i Wexiöö och flerestedis ther omkring wid grendserna, huilke som hade förtruttid at konungen lade them huardera några  #45 tydska knechtar thill borgoleger, the predickade och inted gått in i almogin, men the finge och der fulla lön före inan thes lecken lychtades.</s><s> Then andra orsacken war thenna, att the hade giortt några resor några wproor både i vnge her</s><s> Steens thid och konung</s><s> Giöstaffz tid, nembliga slagit några fougter ihiäll och burridt theras huffuud kring om landet, så och när konungens hofmän drogo igönom</s><s> Småland och thil</s><s> Skåne, knurrade the och sade, att the giöra inted annat wtan reta dem ehn hop fiender wpå, derföre sade [the], the willia lära them sittia en gång hema, och efter the finge aldrig inted fulkomeligit straff therföre, som the kunde någet bliffua redde wtaff, så kunde thet icke annars wara, wtan thett moste en gång brista wtt med deras onska, så att de kunde få straff som kunde suida någott efter och minas, för ähn the kunde wända igen med theras ohörsamhett, som och då war then höge tiden ther thill och så skiedde wthj så god thid, at the lärde sidan sittia hema med spächt och roo och giöra skatt och skull för sig, som fader och föraldrar för them giordt haffua.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Tå nuu detta möttett så hållet war, kom saken wdj stilleståndt, och</s><s> Dakin for nider thil</s><s> Smålandt igen med almogin och sitt selskap, doch hölt han inted thet stilleståndt så lenge som loffuatt war, wtan strax han kom heem igen slog han lille</s><s> Arffue</s><s> Trolle ihiäll,</s><s> Offe</s><s> Nielson och månge flere herremän och [vp]tächte i så måtto sitt ordlössa och förrädeliga hierta.</s><s> Frue</s><s> Malin, som hade tå legatt i barnseng på</s><s> Bärquard, och wndkom them med möda noch. I midler tid fick tå konungen flera onda thijender, at hela</s><s> Dalerna och meninge</s><s> Bärslagin såtto och på språng, och snarast sagtt bönderna och then meninge almogin öffuer hela Wpland.</s><s> Tå wår konungen i</s><s> Stochholm, skreff så konungen öffuarsten thill huad för farlighe tidender, som konungen wore thilkomne wtaff</s><s> Dalerna,</s><s> Bärgzlagin,</s><s> Norlanden och meninge Wpland, och såg sig icke annat wara för nödin, förmante honom för den skuld och begärade, at han ähndelige schulle ryckia wp til</s><s> Stocholm thil honom igen med alt krigzfolckitt.</s><s> Der wpå schreff han konungen thil suar igen, at ändoch sådanna tidender woro honom thil hånda kompne, doch wille han thett jngalunda troo, at thet så skulle wara i sanningh, och ehuru ther om wara kunde, doch war thet jngalunda råd at ryckia thilbacker med krigzfolckitt, så frampt att then meninge man skulle icke tagat therföre, at man gåffuo allaredho wunett och drogo thilbackar igen for reddoga skuld; huilken som thilförende icke hade thet i sinnett, de kunde sidan haffua bliffuit dristige noch thill at fölga  #46 efter in för</s><s> Stocholms portt; men det war hans betenckiande på konungens förbättring, at han wille ryckia någett nermera emot fienden, efter de hade allarede bruttid theras stillestånd, och wille ryckia wp thil</s><s> Vastena, och måtte sidan aldrig gå så illa thill, at om krigzfolckitt skulle bliffua så trengde, kunde man nest</s><s> Gudz hielp wäll få</s><s> Söderkiöping,</s><s> Norkiöping och siösidan in igen, at komma then leden alt wp thill konungen igen, om landwägin bliffue förhindrat.</s><s> Sidan fick konungen några bättre tijender, så at dallekararna giorde konungen 400 goda hackeskyttare thil hielp emot småleningarna och drog thill konungen thill</s><s> Nykiöping. J thett samma sende</s><s> Dacken en tiuffua hop wp thill</s><s> Stäckeborg thill at beläggra her</s><s> Suanthe, och war her</s><s> Suante om dagin wtriden at skiermydzla med them; de kiörde honom så flux in igen, at the fölgde honom på fottin, at the komma med thett samma in öffuer ijssen på holman wnder slåttid thil honom och belaggrade honom ine på slottid och hade der sidan bud thill</s><s> Söderkiöping efter thiera, beck och jernstänger thil at brytta sig igönom muren medh och thill at föra eeldh på slåttid.</s><s> Då öffuarsten fick thesse tijdender, ryckte han wp med 100 hestar och 4000 hakeskyttare jfrå Wastena thill</s><s> Linkiöping at komma her</s><s> Suante, som då war bestallet på</s><s> Stäckeborgz slott, thill wndsätningh.</s><s> Men konungen efter han då war med sit krigzfolck stad i</s><s> Nykiöping, giorde han sig flux redhe och så mykit nermera och thog sit harnesk wpå och rychte så det hastigeste han kunde in för</s><s> Stäckeborg och lade så med ehn snarhett 500 eller 600 nid både wtaff dem som wore in på holman och the som wore ther wtan före, the andre thogo thil flychten.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1543.</s><s> Tå thett skiedt war, komme the starcke tijdender thil</s><s> Lijnkiöping, at</s><s> Niels</s><s> Dacke kom wpdragande ifrå</s><s> Småland med 20000 eller 30000 man thill at öffuerfalla thet lägred i</s><s> Vastena, som tå war icke annat ähn ehn öpen fleck på alla sidor derföre mente öffuersten draga med krigzfolckitt, som han hade hoss sig, tilbacker igen thett snaraste han kunde.</s><s> Dackin kom flux dragandis, som sagt war, och slog sitt lägre wid</s><s> Skruckeby, och war her</s><s> Lars</s><s> Siggeson med sampt flere wtaff ricksens råd och den wplendske macht och then</s><s> Dalefännickan komen thil</s><s> Vadstena med.</s><s> Så tychte dem för then skuld wara skam att låtta kräckta sig ine wtaff en hop bönder, thänckte och fuller dett, at the skulle icke haffua dristighett at besöckia ehn sådan hop och krigzfolck, som ther war på slätta marckin; derföre wille the besöckia them och helst mädan the woro nu så när förhånden, heller än [the] skulle besöckia them  #47 lång wägh ind i</s><s> Småland wdj theras egin fördeell.</s><s> Dakin kom wtöffuer Østre</s><s> Hullewägin, slogh sitt legre wid</s><s> Skruckeby.</s><s> Tå rychte öffuarsten wp med hela lägredt wtaff Wadstena någett efter midnatt och mente så wthj dagningen wacht them wp wtaff sömpnen wthj theras legir.</s><s> Men efter thett war så nähr 1 1/2 mil emillan, och war thett så mykit liddet på natten, at thet war wid dagningen; lätt thå lille</s><s> Niels</s><s> Larson, som war höfuidzman för then</s><s> Dalafänickan, för tideliga see sig wdj sit blancka harnesk och menthe thet war ehn mechtig mandom at rida them så nähr, at han fick see dem, derföre rymde the alla aff sitt lägir och thogo den skogin in emillan</s><s> Skruckeby och</s><s> Mölleby, och efter man kunde ther inted giöra them med någet resetyg, wtan allenast med fottfolck, derföre war öffuarstens meningh, at han wille stiga wp thill them in i skogin med alt fottfolckitt, som war thill 10000 eller 15000 starck, och kiörde fienderna för sigh then hele skogin, och resetygett schulle ryckia på then ena sidan wtt med så länge engislätten thog wid igen, på then tridie sidan gick</s><s> Möllebys elff:</s><s> Thett anslag bleff beuilliadt.</s><s> Der wpå drog öffuarsten affstad.</s><s> Honom skulle föllia både then förlorne och wäldige hopin.</s><s> Förähn then wäldige hopin komme mykitt thill håndgrip, stadnade the wtan för skogin och drogo inted in med, så lågo ther och twå wägar ther igönom, bleff och then förlorne hopin deeltt i 2 delar, så at her</s><s> Peder</s><s> Brae kom på then ehne wägin, som låg på högra hånden rätt wpföre och at</s><s> Arfuidt</s><s> Trolle,</s><s> Hindrick w.</s><s> Segin, som war öffuerst luthe[n]ampt, och flere aff the grotte hanssar thogo på then wägin på then wenstre hånden och komo så i skogin åtter så nähr, att the hade nähr möttz åt, och moste förthy the som wore på then högra sidon hulla wp med theras skiutande, och tå finge fienderna tilfelle och slogo then hopin wäldigt thilbacka igen, så att the weke wtaff.</s><s> Derföre kome tå alla fienderna in på then holpin som öffuerstan war med; ther stod thå ehn hårdt kamp them emillan ähn 2 eller 3 timmar, så lenge knechterna thogo thill at ropa om krutt; så hade tå öffuersten noch till att stella thett ropedt, at fienderna icke skulle bliffua ther aff thes dristigiare, och förskaffade thett snaraste hand kunde, att huem som någet hade delade krutt med them andre som fattades. "Låtter oss nu", sade öffuarsten, "wända oss en gångh wp thill fienden igen, wpå thett the liggia oss icke alt för nähr på hällin, så wille wij thenne gången taga wort afftogh, efter wij ähre nu wttråtte".</s><s> Så war och lykan så skafftt, att knechterna, som mest alla hade halfua hakar, och skutte alt wthöffuer; så wiste och så ly4ckan och skogin före, att the stodo altid  #48 högre ähn wort krigzfolck, thy fell thett och flux för fott wpå deras sido, så at reddogan war komen iblandt theras hop för wora skyttare, och tå öffuarsten menthe, att the skulle alla haffua wendt sig emot fienderna, woro thå the allarede på flychtena och lätte honom bliffua så gått som ensamm, och kom noga ther ifrå, tå hade han mist wtaff sin hop 200 personer och en fändrick hett</s><s> Hans</s><s> Oxeuäll, en smuck kaarl, och 60 personer, som wore skutne, öffuarsten hade fultt med blåmärcker både på armar och been wtaff the pilar, som hullangere såtto lössa wpå, och hade huarcken pill eller skiechta på sig nähr the kommo fram, elliest fick han aldrig finger sår.</s><s> Den thid han kom fram thil hopin igen, sade han thill the gode herrar ricksens råd, att thett war icke wäll så lagatt, att thett anslagitt gick icke så wäll för sig, att man förfulde them med hela hopin, såsom affsagt war, och hade tå warridt fast bättre, at man hade nu kunatt lagt en hop af fienderna nider här, heller ähn wij skulle draga nider i</s><s> Småland eller någet lenger efter them i störe fördeel.</s><s> The suarade föge ther thill annat ähn, han hade noch giffuit sig i fara med thet föge krigzfolckit, såsom nu hade hållid sig manneliga med honom; hade the alla så giortt, thå hade thett warritt bättre, doch war thet icke gått eller rådeligit att öffuarsten schulle giffua sig med willia i sådan fahra, så var och dagin förliden och war icke langt jfrå affthon.</s><s> Alt mädan thett slagit stod wpå, skiöt</s><s> Dakin aldrig ett skutt ifrå sig, wtan stod langt wpe i skogin och slamrade på en tromma, på thett han skulle icke så wäll höra all skodt och klagerop.</s><s> Män then andre dagin ther efter förde the theras döda heem igen, som wåre bleffne på walstadin.</s><s> Mångin then sochen, som hade wtgiortt 50 eller 100 karar, finge näpligen 1/3 eller 1/4 med liffued igen, så at the miste någet på annat thusendt personer, och bleff almogin suåra illa thil fridz med</s><s> Dakin derföre och sade, han hade förfördt almogin wp i thett sletta landet i Østergiötland.</s><s> Tå war lickeuel samme</s><s> Niels</s><s> Dacke en blödig förrädare, och hade icke waritt gått at lille</s><s> Jösse hade lenger lefuad, eliest hade wäl krigzfolkit offtare och mehr bleffuit besögt ähn som sidan skiedde.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Sidan thetta war skiedt, bleffue smålenigarnar någett thystare ähn the wore före, och bleff så beuilliat, at thoget skulle gå för sig, och bade herernar både wtaff Wpland och Westergiötland skulle möttas åt i</s><s> Calmare : her</s><s> Giöstaff</s><s> Olson med sampt thenn westgiötta macht finge några aff dhe skånske herrer och thett danska krigzfolckitt både ryttere och knechter sig thill hielp, och drogo thett stretted in åt</s><s> Småland igiönom</s><s> Synnerbo, Wäsbo och sidan at</s><s> Söra</s><s> Möra;  #49 then wplendske machten drog om</s><s> Linkiöping och then wägin igiönom</s><s> Småland om Wimmerby, sidan ijsswägin om</s><s> Hornn in thil</s><s> Hagilsund in thil stora</s><s> Ägeby; och efter böndernar lupo altt brede wid hopin wp i the höge bärgin och skogarnar och finge se konungens wäldige hop, wndrade them at så mykit folck skulle wara thill, och sade att man måtte slå sig tråtter på en hop och gäss, ähn sidan på ehn sådan hop folck.</s><s> Somma wtaff</s><s> Dackens folch ropade thil höfuidzmännen och bade them, att the wille koma the goda herrar aff ricksens råd så nähr at the finge tala med them, som och så skieede; och då hopin war så nähr komen i land ther wid</s><s> Hagilsundt, hade the förstunget en 400 eller 500 wdj håld thill att slåå wpå trossen, och tå hade dalekararnar eftertogett, och tå hade några wtaff the gode herrar så ner bliffuid niderlagt.</s><s> Tå kom öffuerstan med 300 hakeskyttare eftertoget thil hielp och lade småleningarnas håld ther nid, och efter ther war wäldig bråtta ther wid</s><s> Högsby, så att ther the hade farrit then wägin, hade man giortt stort folckspilning och lickeuel lited gått rättadt wtt, så war och den störste macht thijt församblatt af hela</s><s> Smålandt, så finge the thet för råd som bättre war, att the drogo wid pass en half mill thilback igen, och wiste the tydske knechter inted rättare ähn thett skulle giälla thil</s><s> Östergiötland igen, dett som de kallade thet förloffuade landett, språnge och wore glade, att thett skulle bära thijt igen wtan mera fahra, men den gledien rächte icke lenge, förähn thett bar åther thuertt wtaff öster wt emot</s><s> Östra herade, och kom härrin åtter wtt igien i fetta bygden; ther stod thil i huar gård som man hade kommet i giestebud ; thett behagade almogin illa at man kom så oföruarandis thitt, som the hade ingen achtad komma schulle.</s><s> Män</s><s> Dakin försumade icke heller sig med sin hoph, wtan inan 2 tijmmar war han jiempt wid härrin wdj en stor skog, och låg såsom ett näss wdi siön, ther hade han fördult sig ine, och wtaff öffuersten war strengeligen förbudit, att ingien byssa skulle låssas eller rensas then dagin, på thett fienderna icke skulle få wetha huad härrin led på wägin.</s><s> Så bleff doch lickeuel på ehn stor siöö låssada några rör, [the] som wille rensa sina bysser, som och strax ther efter blefue slagne i järn för theras ohörsamhet skuldt; så menthe</s><s> Dakens partij, att the hade wist nåkott aff them och skuttid thill them, therföre begynte någre</s><s> Dakens partij skiuta igen thil at försuara sig och söckte thå öfuersten med 600 eller 800 aff the besta skyttare thijtt in thill them på then ena sidan och dalakararnar på then andra sidan in åt nässitt, och klemde så thill på både sidor, sså at man  #50 hade nöd noch thill at skillia them ått, hakeskyttarna ifrå dalakararna, och bliffue många wtaff dalakararna skutna för småleningar.</s><s> Män thett som bäst war bleff och</s><s> Dakin skuthin med ehn hake 2 lod igenom både låhron och bleff therföre inted mera brukadth på thett hela togedt, wtan moste låtta föra sig och bära sig huartt han wille taga wägin, och tå bleff then</s><s> Jödde</s><s> Hana fångin, som wiste at bekende, huru</s><s> Dakin war i hånd gångit; ther bleff och störste parthin af</s><s> Dakins bästa hieltar slagne, 400 eller 500, och</s><s> Dakins mörderij fich så ther med then endin, at han kunde inted mera sielff giöra thil sacken, och the andre thorde aldrig mera någintid biuda sig fram.</s><s> Judde</s><s> Hane bleff stägladt, och tå han fick see stäglan och såg huad död han schulle lida, bleff han död i reddoga förähn hans been bleffue bråckade.</s><s> När them nu sså mykitt hade leditt wpå wägin, att the komo någet in i</s><s> Söra</s><s> Möra, höltt här</s><s> Giöstaff</s><s> Olson thett affskied rätt, att han lätt bränna för fott alt ther the dansche drogo fram och der omkring, ther han kunde komma thill med, män hoss then andre och störste hopin skiedde icke så mykitt, wtan och der och huar någett.</s><s> Derföre begynte the smålendske bönder seija emillan sig: "Nu se wij huad åtskilnatt ther ähr emillan dansche och suenske.</s><s> The dansche ähre fast grömme om wora gårdar och om wora fatige hustrwer och barn, derföre må wij nu så giärna falla thill föga och begärra nåder aff wor egin herra och konungh, ähn nu länger så löpa och galnas som wij nu haffua giordt på annat åhr".</s><s> Somme sade och thuert emott igen och sade: "Kunde wij icke förmena them at skiöfla och bränna wora gårdar, så kunde ähn the icke heller förmena oss allestedis at fåå oss matt och taga thil med andra, som haffua mehra ähn wij, i sommar igen".</s><s> Men störste delin blifue wid then meningen, att mädan</s><s> Dakin nu hade fått thett han lette efter, tå war nu skiött thid at almogin besinnade sig och thogo sig annatt före, som fader och föräldrar hade giordt för dem, thy</s><s> Gud hade skapd them thill bönder och icke thil örligmän, sså hade the och jngin heller att strida före, thy wille the nu falla thill föia och bedias före; then som icke wille giöra thet samma, måtte han stå sin egin fara.</s><s> Så skiede så, att all almogin föllo thill dett suenska ricksens råd, at the wille bedia konungen för dem, att the måtte koma thil nåder och thil soning; the som icke wille giöra thett samma med, them wille the sielfua hielpa straffa.</s><s> Ther med bleffue thå både härrarnar åtskilda, the westgiöttar och de dansche drogo them tilbacker igen och den vplenske härrin drog then wägin om</s><s> Högzby, ther bråttin war huggin; män  #51 ther war ingen innan före eller någett synderligit modståndt på färde thill at koma igiönom, förthj så snart man förordnade 2 fänicker knechter, som stigo omkring bråttin på huar sin sido, så gåffuo</s><s> Dacketiuffuarnar strax thil flychten så the giorde icke mehra ähn några få skott ifrå sig, doch hade thet föga på sig.</s><s> Tå härrin kom wp thill</s><s> Linkiöping igen, drogo ricksens råd och den vpländske härrin huar hem thil sitt igen, och fördeeltis krigzfolckitt huar i sina borgoleger igen.</s><s> Och efter almogin war nu sså stilladt, allenast war der några</s><s> Dackatiuffuar, som ähntå icke hade giffuitt sig thill någin handeell eller soning, thy sende öffuarsten ehn höfuidzman hett</s><s> Anders</s><s> Smålenning med några 100 knechter, som schulle gå skogledis på några wekur thilgiörandis thill at wptaga sådant löst partij.</s><s> Och mädan thet sså skiedde, hende en morgon tidelige, ther the lågho och huilte sig wid ehn by, kom ehn bonde, ehn midåldersgammal man, trädandes fram om knechterna, ther the lågho och huilthe sigh och hade sin skyttredzskap wnder armen, och sporde efter huar höfuidsmannen war.</s><s> Tå suarades honom at höfuidzmannen var i stugon.</s><s> Tå steg han genasten in, hilsade höfuidzmannen med ehn god dag och kallade honom</s><s> Per</s><s> Skegge och bad honom icke förtiänckia sig, at han kom icke för thill honom, ty ther war någett aff konungens folck i wägin för honom.</s><s> Tå han nu sså talade thill</s><s> Anders</s><s> Smålening, förnam han wäll att han hade gått fheeltt och war äntå inted rädt i sin ärender, och såg sig med thett sama allestedz omkring och bleff så warsse främmande wärior wore wphengde på wäggin, som han inted war wan see tilförende iblandt</s><s> Dackens hop, bleff han häppin och förskrächt och sade så öffuerliudt heller må skiee som han wille seija: "Jag haffuer gåått fheeltt", och begärade strax nåder och loffuade wtt, att han wille strax inan afthonen leffuerera honom en wtaff</s><s> Dackens höfuidzmän, han wille få honom ehn eller 2 thill fölges.</s><s> Anders</s><s> Smålenningh troode hans ord och fick honom 2 karar med sig, der drog han åstad med lönlig igiönom skogin och fan så den samma som han lette efter, som stod der med en spändt bogha och skiödt thill en hara.</s><s> Tå han hade skuttitt wtaff thill haren, then han och råckade, bleff han i det samma sielff skutthin wtaff honom som war gångin efter honom, och lefuererade honom strax the twå knechter honom fölgtt hade, at föra den thill höfuidzmannen igen thill ett warteckin, att han hade hållit sin ord som ehn erlig man, och bleff sidan så mykitt bätter betrodder, och wthj samma togett bleff många andra</s><s> Dackatiufuar wptagna, och wdj sönderhett bleff ther en tiuff skutin, så på wägst såsom den  #52 tiuffuen</s><s> Dackin war, war sså skuthin igiönom både låron, och efter han bar flux thill at löpa wndan och hade en luntha om halsen, tå lupo knechterna efter honom, finge i lunthan och drogo honom åther åwogh, så at han full skiäcktan diupare in wthj [sigh] och bleff så trygdt med samma luntta; then bleff ther wpsatt på stägill i</s><s> Calmare för samma</s><s> Dackatiuff, doch thett bleff i lång tid ther effter annorlunda befunett, att thett hade icke warrit then rätte sandskyllige; lickeuel bleff wplupitt ther med stillatt, att the</s><s> Dackatiuffuar gåffuo sig sedan wnder konungens hender, och störste parthin bleffue gripna och fångna och finge theras welförtiente straff.</s><s> En hett</s><s> Jören</s><s> Jönson bleff satt thill fougte öffuer konunge häradt och några andra häradt ther i</s><s> Smålandt, men han bleff ther icke lenge, wtan efter the</s><s> Dakatiuffuar hade sit wist och sin thilflycht altid thill</s><s> Rotneby hos then ther war ståtthållare, her</s><s> Pa[r]sbärgh, tädan the och altid på den hela feijgden igönom bleffue flux med krutt och allahånda fiendtlige värior, som der mäst kunde behöffuas, wndsatte, så kunde jugen wara säcker, derföre bleff han strax skuttin aff några tiuffuar der nidre, som man inted kunde taga sig ware före, den thid han skulle draga thill ett ting ther nidre i</s><s> Konungz häradt.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Der efter bleff så almogens sack aff rijcksens råd så förfordratt hoss konungen, at almogin öffuer hela</s><s> Smålandt i huart härrade gåffuo konungen en hop oxar, huilkitt löp thill en stor summa, thill några 1000.</s><s> Ther wid bleff thå sakin sså affstäldt, at ther aldrig mera sidan skulle wräckias wppå.</s><s> Sedan behölt thå konungen så mykitt aff thett wnga och ogifte folckitt wdj sin daglige tienste, som bruckades för krigzfolch alla städis både hema och bortto, så att man fick them så mykitt att giöra, att the finge släckia deras lust och förwette ther på örlig och krig, adt thenne meninge man sidan aldrig stod efter något örlig hema för theras egin dörr.</s><s> Thenne hela tiden bort åt war konungen wid thenne efterföliande mening, begynte komma ihug och betenckia, huru många frestilsser och farlige för[s]öcki[n]ger han hade hafft wthj sin regementis tidh aff sina egna wndersåtter: först när han satte bisperna, canickerna, prester och munckar af sitt stora wälde och förminskade theras räntha, på thett cronones räntha skulle blifua föröckad och konungen thes långwarigare och roligare kunde bliffua wid sitt regemente, sedan många gånger af</s><s> Dalerne, så och af the westgötta herrer, her</s><s> Ture</s><s> Jonson, bisp</s><s> Måns och her</s><s> Måns</s><s> Brönteson, her</s><s> Niels</s><s> Olson och flere, och nu, huilkitt icke thet minsta war, af småleningarnar, fick ther för en ledzse wtaff thette regemented och begynte  #53 thill att betenckia sig, att han wille kiöpa sig ett greffuedöme i</s><s> Tyskeland eller annorstedis, huar han thett kunde bekomma, thett han wille bliffua wid [vthi] roo och öffuergiffua thett orolige och bullersamme regemented; huilkett några hans trogne män och råd, nähr the det förnumo, lade sig mykin flijtt och winning om thill at förekomma, och kunde doch icke wtan månge wichtige och beueglige ordsaker koma konungen wtur denne mening.</s><s> Först war theras mening thenna, at efter thetta rijkett wdj många regenters tid war kommett wdj stort olag, alt sedan konung</s><s> Carl hade regementedt och jämwäll långt thilförende, kunde thet icke annorlunda gå thill, ähn at then menige almogin woro komne wthj then wanen att söckia middel och wägar och wtflycht på allahånda sätt för ähn thett kunde koma i någjn god lag och thil någen god stadig och långwarig hörsamhet igen.</s><s> Nu hade de och så nähr farrid huarwed omkring, att the hade och nu försöcht thett yttersta och starkasta middel ther till som hade warridt thill, högre kunde the inted koma och bude till at löpa med huffuudett igiönom wäggen, ther the nu så många resor inted hade wträttad med, wtan farritt ther illa före, så at the kunde nu grant see och märckia, at regemented war wtaff</s><s> Gud och</s><s> Gud hull wthöffuer sit regemente; så war och nu faran öffuerstånden, och icke wäll troendes heller wäl kunde wara möijeligit, at någet partij schulle nu här efter mera thörass heller willia försöckia sådan farlighett på nytt igen; så hade och nu konungen många arffuingar: thill at fly them alla stora härskap i fremande land, thett wille wara widlöfftigdt, besuerligit och omöijeligitt; wille och wara ingen ringa förneddring nu först at tänckia thill sådanne middell, at stiga jfrå then högsta grad och så ned thil then ringaste, jfrån frijhetten wnder annors wälde, thett wille gå hartt thill för then, som war annatt waan, och wara en odregelig bördho; then</s><s> Gud, som här thill hade beuarad honom wdj sitt konunglige regemente wdj så wnderlige måtto, ther thett som offtast hade stått wppå mehra fara ähn nu kunde wara til förmodandes, then förmåtte och ähnnu giöra thett samma, war och så nu så mykitt störe licknelse ther thill, med mykitt mera taall, som lyde thei meningen thill.</s><s> Ther aff tog konungen sielff thill att förtänckia sig annorlunda i sackenne.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På den 5 dag</s><s> Junij anno 1543 kom</s><s> Ringgrefuin greffue</s><s> Jahan til</s><s> Solmiss, thill</s><s> Calmare [then ther sedan kom] thill konung</s><s> Giöstaff [till</s><s> Söderköpingh], och samaledis kom och tå heem her</s><s> Steen</s><s> Erichson och tydske cantzelerenn her</s><s> Conrad w.</s><s> Phy och then frandsoske legatten</s><s> Richerus.</s><s> The  #54 hade månge förslag före om ett nytt krig, som the giärna wille råda konungen thill att inträda med konnungen i</s><s> Franckerige.</s><s> Män efther thett ther talades tå inted om the 100,000 croner, som konnungen war förtröstadt med thilförende, the ther skulle kommett wtaff</s><s> Franckerige, så galt thå theras tall och förslag ner inted så well sedan the woro igien komne, såsom före; wille och konungen heller inted mykitt höra theras rådslag, wtan handlade och talade tå all mest med her</s><s> Peder</s><s> Brae och sade sig nu på denne tiden wäll haffua försöcht huad krig haffuer warridt nu på anhet åhr, ther huarcken cantzeleren eller her</s><s> Sten haffua warridt hoss med theras goda råd, wtan hafft pention och goda dagar i</s><s> Franckericke och hafft fördantzer med madamma de</s><s> Tampås, madamma de</s><s> Säll, madamma de</s><s> Massa, men haffue [wi] dantzett här före med</s><s> Gudmund</s><s> Fössing,</s><s> Per</s><s> Skiegge och</s><s> Niels</s><s> Tacke, men fast med olicka fördeell.</s><s> Så hade och konungen på denna tiden fått in 3 fänicker knechter med</s><s> Otte</s><s> Glasnap, och bleff så besluttadt, att konungen wille efterlåtta alla sina tydska knechtar at fölia</s><s> Ringgreffuin wtaff landett, huad konungen aff</s><s> Franckerijcke wille haffua dem, doch så at</s><s> Ringgreffuin skulle annamma dem strax med sig, konungen wille låtta betalla them wtaff för det han war them skyllig, men efter det at konungen hade nu så nylige förtt krig, wille han jngen mera omkost wenda ther wppå; så war och konungen i</s><s> Franckericke rich noch att betala sielff krigzfolckitt, om han hade thett behoff.</s><s> Då greffuin kom nider i</s><s> Danmarck med sama krigzfolck, giorde the så emot greffuin som man seija pläger, at thett giör så barn ij by som thett ähr hema wandt, at the tecte then gode herren och hans capitiner höffuidzmän thill med långa spedzar och hellebårdar wthj theras myterij, the altid woro wanne at biuda tilförende; huru han sidan bleff wtöffue med them, thett fick han see thill.</s><s> Cantzeleren hade gärna wellatt hafft her</s><s> Peder</s><s> Brae wthj thett badett, men han såg sig så mykitt bättre förr, at han wille inted haffua skaffa med thenne handelin.</s><s> Någet ther efter fick konungen wetta, at han hade tagidt en suår summa peningar thil låns aff</s><s> Fuckeren i</s><s> Ausborg i konungens nampn, hade och förtt alt för stortt prång och ståått wthj the land, ther han hade farritt fram, så at wdj the tydske städer, ther han skulle gå til kyrkian, måtte gatturna wara beclädde med engelst wnder honom, och mykin annen öffuerflödigt omkostnadt mera som han hade giortt fåfängt, förwtan 6000 eller 8000 daler, som konnungen sielff hade fått honom thil tärepeningar, som alt war medgångitt.</s><s> Derföre wppå dett konungen wille wara  #55 okraffd för sådan giäld, som han förnam wara på färde, lätt han settia honom i fengilse i cammar på Westerås slott thill döderdaga.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På samma tid war och hertig</s><s> Otte thill</s><s> Lynneborg här i landet, som här</s><s> Conrodt hade her in bestelt; han hölt sig her oförmärckt, thill thes han bleff wppenbaratt och sidan aff konung</s><s> Giöstaff förskriffuen thil Westerås; ther kom han thill konungen och bleff wel trachteradt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>*Anno 1543 stodh en herredagh i</s><s> Lindköpingh, och iblandh annat blef förhandlat i then herredagen, ther wore en hoop präster af heela rijket församblade, mäst vtaf</s><s> Östergöthlandh, Wästergöthland och</s><s> Smålandh, hvilke som ännu hade någre landbönder behåldne, somblige 3 och somblige 4 eller 6, en parth flere, och gofwe konungen tillkenna, att theras bönder wore nu så treeske och mootwillige blefne, att the kunde intet fåå sin rättigheet af them, hwarföre begärade the ödmiukeligen, att konungen wille anamma bönderna till sigh igen och gifwa them annat vthi wederlagh, hwilket så skedde.</s><s> Huru wijsliga thet war af them betänckt, thet finge the sedan förnimma när the saknade then hielp the hade af sina bönder, både att hämpta sigh sill och salt, föra theras afradh i köpstäderne och annorstädes långwäga, thet the länge hade mått behålla, om the icke hade mindt konungen thet vppå och sielf bidit ther om.</s><s> Så wore och på then tijden någre rijke och myndige bönder, särdeles vppe i</s><s> Vplandh, som hade 10 eller 12 landbönder till frälsse; när någon ibland then slächten wäxte upp, som war skickeligh och manligh ther till, war honom tillåteligit thet att förwärfwa, effter han hade så månge godz och gårdar till att begynna medh, när han fick frälse ther uppå; the blefwe och then tijdh lagde vnder cronan igen, och giordes en stadga ther vppå, att in[gen] bonde skulle frambdeles skatta någon bonde*.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1544 på den i 13 dagh</s><s> Januarij</s><s> Helge tre konungers tid wthj Westerås wthj en herredag skiedde then arff förening emillan konung</s><s> Giöstaffz liffzarff herskaffther och barnen, ther meninge rijcksens ständer både andelige och werldslige endrechteligen hyllade, beuilliade och samtychte them, så wäll födde som ofödde, thill theres,</s><s> Swerigis crones och rijcksens rätte och närmeste erffuinger, så at effter konungh</s><s> Gostaffs salige afflidande skulle hans elste son, then högbor[ne] furste hertig</s><s> Erich, komma thill thetta konunglige regemente, och om han efter sin död hade konunglige och förstelige mandkiöns arfuingar efter sig, tå skulle hans elste son komma thil regemented, och esom the af fölle ifrån linien och thill linien then ene efter den andre inträda wthj thett  #56 konunglige regemente; huar och hertig</s><s> Erich wtan mandzarfuingar dödeligen affelle då skulle then nestfödde konung</s><s> Göstaffz son, den högborne furste hertig</s><s> Jahan, som efter linien then nest födde, inträda wthi thett konunglige regemented, och sedan efter hans afflidande hans konunglige</s><s> Ma:tz furstlige mandkiöns erfuinger, aldelis såsom om konung</s><s> Erichz efterkomande konunglige och furstlige mankiöns erfuinger wttrycht och förmältt ähr.</s><s> Licka sådane ordning whj samma arff förehning skulle och skiee med the andre konung</s><s> Göstaffz söner, ord frå ord såsom förmält ähr.</s><s> Män om så skieedde, att efter then konung</s><s> Gostaffs son, som senast komme thil regemented, bleffue jnga konunglige och furstlige mandkiöns arfuingar, tå skulle then wara och bliffua en hylladt och besuoren konungh thill</s><s> Swerigis crona och rijcke, huem som der nest genom</s><s> Gudz skickelsse wtaff thett konunglige blodt och liffzarfuingar och den elste</s><s> Bon aff sådanne konunglige mandkiöns slächte för hånden woro, och i så måtta ifrå linien och thill linien, der som the aff fölle, then ene efter den andra i thett konunglige slechte wtuald och thil euigtijd stadigt och fast hållit bliffue.</s><s> Huar och så hende, at konung</s><s> Göstaff och hans</s><s> Ma:tz mandkiöns arfuingar och liffz erfzherskapter förwtan konunglige och furstlige mankiöns arfuingar afginge och fröicken ehn eller flere efterleffne, då skulle waledt på meninge ricksens råd och ständer och icke thil någon wtländis komma eller fallitt bliffua, efter som</s><s> Suerigis lag thett wtuiser.</s><s> Män konung</s><s> Gustaffz och hans liffz erffherrers dåttrar och fröcker skulle meninge rijcksens ständer med ehn erlig och tilbörlig brudskatt försee och försörge.</s><s> Och denne samma hylningen skeede wnder baran himmel, och syntes ehn regnboge på himelen, then stod rätt öffuer them, och föll ett sneiomoln, huilkitt och wtan tuiffuel inted gått hade thil att betyda, efter som sedan månge åhr ther efter, [då] konung</s><s> Erich war komen thil regemented, wäl bleff befunedt.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Thett samma åhr kom hertug</s><s> Hindrick af</s><s> Brunsuick wtur sit fängilsse jgönom keijsser</s><s> Karls tilhielp, drog så sedan thil konungen i</s><s> Danmarck, förhoppandes sig ther bekoma hielp af honom emot then honom hafde hafft fengslig, besinderlige efter han tilförende hade åt hans systerdåtter thill echta.</s><s> Men han fich ther doch ingen hielp, huarföre drog han til konung</s><s> Göstaff i</s><s> Swerige, som hade och ått hans systerdaater thil sin drotning, begärandes och hielp af honom emott sin wederpart.</s><s> Men ändoch konungen på thenna tiden icke war leijligitt för rijcksens egna sacker skuld förhielpa honom med någett krigzfolck, och han wille doch icke låtta honom aldeles wtan hielp  #57 draga sina färde, tå förährade honom med 10,000 daler, nähr han reisde sin wägh.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1547 stod ehn herredagh i</s><s> Strängenäss, ther almenligen och endrechteligen af meninge rijcksens ständer bleff neckatt och slett affslagitt the morgongåffuer, som gamble konung</s><s> Christierns i</s><s> Danmarck arfuinger eskade och fordrade her af rijkett, wtan i then stadin wille the smida then drothninge marcken och morgongåffuon wthj goda skiechter och piler och spader och thet förbättre med krutt och lod, efter the inted bättre hade förthientt.</s><s> Gåffue the och tå konung</s><s> Göstaff theras breff och segill på the land och län, som han med rijcksens rådz ja och samtyckte sine käre söner thill furstendömer giffuit hade, ther wppå han ordning och deelning då för dem wplässa lott.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Och tå lod konungen biuda thill sig allt rijcksens råd thill</s><s> Gripzholm, ther giorde hann them giestebud helle 14 dagar bortåt och giorde sig ther lätsinnig och glad med sine trogne mänd. I synderheet giorde han sig en serdelis affthons måltijd, på huilcken tijd drotning</s><s> Margretta sielff bar in allahånda confecht, och konungen bar sielff dricka in, bad dem giöra sig glade och lustige, såsom och konungen sielff wille giöra, therföre att the nu hade kiendt hans söner god för</s><s> Swerigis rijkes arfuinger.</s><s> Der emott schulle de och wara plichtige igen thill att beuissa them alla så lenge de leffde all gunst och nåde, dem och deris barn så lenge de leffde, och wara them för hulla, trogne och rättrådige herrer, ther wpå schulle the frijtt och fulkomelige förlåtta sig wppå.</s><s> Skiedde konungen med samma ähra och reuerendtz aff hans konunglige söner, sådan tackseijelsse som det sig borde, och hoppades att the kunde tryggeligen förlåtta sig der wppå.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På then 29</s><s> Octobris, som war på ehn lögerdag, då klocken war wid 8 efter middag, på</s><s> Stocholms slått bleff then högborne furstinna frue</s><s> Sophia, hertiginna thil</s><s> Saxin,</s><s> Engeren och Wesphalin, konung</s><s> Göstaffz dåtter, föd.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1548 affsompnade i</s><s> Gud her</s><s> Christoffer</s><s> Anderson thill</s><s> Hedåcker, riddare.</s><s> På sama åhr war en stor pestelentzie vdj</s><s> Stocholms stad, warade och wthj thet nestkomande åhritt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1549 lott konung</s><s> Giöstaff sänckia</s><s> Oxadiupitt wtan för</s><s> Stocholm, lott och byggia blockhuss wid Waxholmen och leggia ther öfuer sundet en boom, som man kunde lässa thill och wp för the skiep ther genom droge.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>Wthj</s><s> Martij månad på</s><s> Kongzör, konung</s><s> Göstaffz sättegård, föddes then högborne furstinna frue</s><s> Elizabett, hertig</s><s> Christoffers thil</s><s> Mäckilborgz husfrue.  #58</s><s> På sama åhr lott konung</s><s> Göstaff leggia grundualen på Wpsala slott på bärgett, ther som det nu står.</s><s> Hölt och konungen någre herremändz bröllup samma åhr, j synderhett om</s><s> Fastelagz söndag, såsom war först her</s><s> Peder</s><s> Braes, som war konungens systerson, med jungfru</s><s> Beatta</s><s> Göstaffz dåtter, som war drotningens systerdåtter; ther nest war her</s><s> Lars</s><s> Siggesson med jungfru</s><s> Britta</s><s> Tures dåtter,</s><s> Axil</s><s> Erichsson och jungfrue</s><s> Else</s><s> Axill</s><s> Posses dåtter,</s><s> Clauss</s><s> Jörenson med frw</s><s> Marina</s><s> Niels dåtter.</s><s> Och lott konungen både sina söner fara wtt emott brudgummerna och ståttelige wndfånga them. War och tå her</s><s> Peder</s><s> Braes broder greffue</s><s> Jahan i fölie med sin broder på then tijd, och gick bröllupitt ståttelige nock thill.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1550 bleff fred och förbundt emillan keijser</s><s> Karll V:us och hans rijcker och land och</s><s> Swerigis rijcke wprättadt och giortt. Wid samma thid lott konung</s><s> Göstaff fundera och byggia</s><s> Helsingeforss stad i</s><s> Nylandh.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På then 20 dag</s><s> Maij druncknade konung</s><s> Göstaffz cammarrådh</s><s> Niels</s><s> Person thill</s><s> Åckeröö på</s><s> Brådwijcken, ther han kuldseglade sig med thre hans thienare och twå bönder wtan för</s><s> Suintunabygden.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På then 4 dag</s><s> Octobris om natten hart wid 2 på</s><s> Stocholms slott föddes then högborne furste och herre her</s><s> Karl,</s><s> Swerigis rijkes arffurste och hertig thil</s><s> Sudermanneland,</s><s> Näricke och Wermelandt, konung</s><s> Göstaffz son.</s><s> Sama åhr bleff fred och förbundt giordt och besluttin emillan</s><s> Swerige och</s><s> Engeland.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1551 lott konung</s><s> Göstaff byggia och wprätta thill the fattiges behoff och nödtorfft spetallet i</s><s> Danewijken wtan för</s><s> Stocholm, och lade ther wnder them thil wnderhåldt och wppehälle ehn stor räntha.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På then 26</s><s> Augustij på</s><s> Tynnelssiöö huss affsompnade i</s><s> Gudj ganska christeligen then högmechtige furstinnan och frue frue</s><s> Margretta,</s><s> Swerigis</s><s> Giötthes och Wendis drothning, konung</s><s> Gostaffz andre husfru, och tå miste solen sitt skeen.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1552.</s><s> På den 29</s><s> Aprilis bran</s><s> Åbo stadh aff wtaff wådeeld på then [ene] sidon.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På den 22</s><s> Augustj på</s><s> Vadstena slott höltt konung</s><s> Göstaff sin tridie bröllupz högtid med then edle och welborne jungfrue</s><s> Catharina, her</s><s> Göstaff</s><s> Olsons thil</s><s> Torpa, riddares och gubernatoris i Westergötlandz, dåtter.</s><s> Lickeuäl bleff tilförende wtaff alla bisper och förnembste prelatter i rijkett noch disputeradt, handlatt och taladt, om thett icke war för nähr skyltt, att konungen matte taga den personen thill sin drothningh, effther thett war drothning  #59</s><s> Margrettes systerdåtter; ther war ther om hållitt ett skarpt taall i både fursternas hertig</s><s> Erichz och hertig</s><s> Jahans, och rijcksens rådz närwaro wtaff erchebispen och några hans medföliare på then ena sidan, och tuertt emott igen på then andra sidan M.</s><s> Clauss, bispen i</s><s> Lijnkiöpingh, och mester</s><s> Jören</s><s> Norman och flere med them på then andra sidan; somme sade thil och some ifrån.</s><s> Män efter thet at fursternar och rijcksens rådh, så wäl som och konunghen sielff, befunne sådan disputation föga haffua wppå sig och mera komma werldzlige sacker thill än andelige, så war och then grad icke heller wttryckeligen förbudin wthj then helige schrifft, wtan huad som påwerna sidan haffua giordt för stadgar, ther man inted war bunden thill: thy måtte konungen wäll haffua ehn frij willia och hälst at lefua wthj et christeligit echteskapz stånd.</s><s> Ther wppå gick tå bröllupedt för sig.</s><s> The twå furster hertig</s><s> Erich och hertig</s><s> Jahan ware talemän, hertig</s><s> Erich för konungen och hertig</s><s> Jahan för drothningen, som bruden war.</s><s> Konungen loffuade henne ståttelige morgongåfuer, och ther wppå fördes hon thil kyrkio och bleff kröntt.</s><s> Och wdj samma högtid skiedde ther thornäring och stäckiande som der thill hörde.</s><s> Någon thid ther efter funnes ther några calwinister iblandt konungens spillemän, såsom skamfärade alla tafflor på</s><s> Christj bälettes licknelsser wthj hela Wadstena closter, både på höga alteredt och alla annorsteds, huar sådan fandz i wmgångerne, och ändoch thett bleff konungh</s><s> Göstaff tilkenna giffuitt, befandz doch lickeuäll sidan att konnungen föga wårdade then sacken, lätt och inted heller widergiörett.</s><s> Män huad harm och förtrått konung</s><s> Göstaff skiedde ther emott, thett fick han förnima åhrett ther efter wthj Wadstena.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1553 sände konung</s><s> Göstaff</s><s> Axil</s><s> Nielson och sin secrettärare</s><s> Oluff</s><s> Larson med thesse wärff och ärender thill borgomestare och råd wthj</s><s> Lybbeck.</s><s> Men sidan konung</s><s> Göstaff aff the suar, som the lybbeske gåffuo honom igen, förnam att han hoss them ingen förlåttelig wenskap hade sig thill att förmoda, j thett at the begärrade tå aff honom theras preuilegier här i rijkitt, som olijdelige woro, jtem betalning och widerlegning för allt thett godz the här i rijkett wthj then lybbeske feijgde mist hade, till thett tridie then räst, som the förmente att han war them skyllig för den hielp och wndsätning, som de honom emot gamble konung</s><s> Christiern giordt hade, för huilken wndsätning konung</s><s> Göstaff dem dock icke allenast thilfyllest, wtan och så wthöffuer thill ottetusende marck lybbeske förnögt och betallad hade; derföre hade  #60 han sina sacker i god acht thill att mötta dem, huar the någott fiendtligitt sig emott</s><s> Sweriges rijcke företaga wille.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1554.</s><s> På then 27</s><s> Junij bran</s><s> Södre</s><s> Malm wtaff genom wådeeld.</s><s> På samma åhr kom konung</s><s> Göstaffz systerson then wnge greffue</s><s> Jahan wan der</s><s> Höge och</s><s> Brockenhussen, thill</s><s> Rom och bleff ther aff påwen consecreratt och wtwaldt thill en biscop i</s><s> Ossenbryggia.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1555 rustade sig konungen thill siöss thill att fahra thill</s><s> Findlandt och settia sin son hertig</s><s> Jahan ther wthj sit förstendöme ther thill en hertig, och kom then 13 dag</s><s> Augustij thil</s><s> Åbo.</s><s> Thå tänckte then findske adelin wäll någett ther wppå, att konungen icke skulle fara så snart thädan igen then hösten, med mindre ähn han hade hållit räffst ther i landet, efter såsom konungen lenge och wthj mång åhr tilförende hade önskatt sigh till at fåå en gångh legenhett och tilfälle der thill; och fruchtade och fulla derföre, att thett skulle ähn icke alltt kunna gå thill med alles theras fördeel, tänckte för then skuld ther thill på huad sätt man skulle få en liten trätta med rysserna på grenssan, som wäll snart kunde wara reette, efter såsom några resor tilförende sådan handell wäll skiedt hade, och giorde sig sådanna tijdander, att ther konungen nu wille taga in i</s><s> Nötteborg, tå hade aldrig warridt någen bätter legenhett ther thill ähn rätt nu, ty at så snart rysserna finge wetta, att konungen war ther wthj egin person komen med sådanna ståttelig krigzrustningh, tå skulle rysserna få stor förskräckilsse och ingen thöra låtta finna sig thil någen motvärn.</s><s> Sådanne thijdander förde then</s><s> Oluff</s><s> Skotte jfrån Wijborgh thill</s><s> Åbo thill konnungen.</s><s> Ther wppå fick</s><s> Jacop</s><s> Bagge befalningh at han skulle draga med en hop grundtwadiga galleijer, jachter och espinger, well wtrustadde med krigzfolck, wp i</s><s> Nyen och besee, huad lägenhett ther kunde wara på färde at draga ther in med then store skipzflåtte.</s><s> Och war han komen på 1 1/2 mil när</s><s> Nötteborgz slott.</s><s> Sände så höfuidzmannen på</s><s> Nötteborgz slott, bennempd</s><s> Jffuan</s><s> Jffuanson, ehn myndig baijor, som hett</s><s> Fedder</s><s> Fedderson, thill</s><s> Jacop</s><s> Bagge och lätt spöria honom, huij han så wtan förloff och minne hade draget wp in wthj hans keijsaris landt och icke begäradt för sig leijgde, om han några wärff thil höfuidzmannen på</s><s> Nötteborg hafft hade.</s><s> Honom gaff</s><s> Jacop</s><s> Bagge thenna suar jgen, att han inted seningebud war, wtan ehn krigzman och wtliggiare i siön, och efter han hade förnumett, at stoor owillia och twedrecht emillan hans konungz wndersåtter och theres storfurstes wndersåtter på grenssen begynt war, gaff han sig för den  #61 schuld thijtt in i</s><s> Nyen thill at förfara hos någen trogen man heller baijor, huru thett hade sig ther om i sanning, efter han faan them som boode hoss grensserne och i sackenne wara partiske, [thet han] inted tro wille eller kunde; wille och giärne förwette sig, om therris herre och keijsare willde hålda korskysningen obröttzlig eller icke.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>På den 10 dag</s><s> Septemb. hade thesse af adelin,</s><s> Hindrick</s><s> Clausson thill</s><s> Kanckas,</s><s> Niels</s><s> Boyie thil</s><s> Genness och</s><s> Clauss</s><s> Christierson thill</s><s> Åminne, dragit med en wäldig krigzhär, både ryttere och knechtar, så och</s><s> Jacob</s><s> Bagge med 14 galleij[e]r in i</s><s> Rysland.</s><s> Och tå the med ryttere och knechter then tridie dagzleedt thijtt in kompne woro, mötthe them 60 baijorer med en wäldig hop krigzfolck; them söckte the suenske manligen, slogo them strax på flychten och förfulde them en stor 1/2 mile ivägh och niderlagde många af them.</s><s> Sedan drogo the suenske in för</s><s> Nötteborg, och efter the samma slott besichtett hadde, befunne the at det stod icke thill att beskiuta thill storm, både för then starcka befästning skuld, at muren war 3 fampnar tiock emott en holma, ther man slottid schulle beskiuta kunde, och at man icke wtan stor fara för then starcke ström skuld kune komma med skytten thil samma holma.</s><s> Så wahr ther och på then andra sidan icke nährmera platz och tilfälle thill at beskiuta thett, ähn på 700 trän wid pass; så begynthe och stor hunger och nöd gå wppå krigzfolckitt, mädan rysserna all fätalie hade tilförende låttid bortföra, derföre nödgades the draga ther jfrå, som skiedde på then 28</s><s> Septemb.</s><s> Och tå the 6 milar ther ifrå kompne woro, mötte them rysserne 20,000 man starcke thill häst och så månge thill fottz, alle wäll wtrustadde; them fullu de suenske frimodeligen vppå, forfulgde them med hug och slag en fierding wägx, så at the finge ett stortt nederlagh, men the suenske finge tå en ringa skada, och thetta skiedde på den förste dag</s><s> Octobris.</s><s> Och efter natten förtogh them att fölia wijdare efter fienderna, tå förfulde the them annan dagen 3 milar wägx, och rysserna rychte altt wndan, så att the suenske fölgde och slogo them på 2 milar nähr</s><s> Systerbäck.</s><s> På then 4</s><s> Octobris drog</s><s> Jacop</s><s> Bagge med skipzflotten aff</s><s> Nyen thill Wijborgh stadh igen; med thett samma komme och rytherna och fottfolckitt in wthj</s><s> Findland igen.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1556.</s><s> Om natten på then 17</s><s> Januarij finge the suenske en baijor thill fånga, som storfursten i</s><s> Rytt[z]land på speierij wtsendt hade, och han gaff thilkände, at storfurstens wäldige krigzmacht war då wtsent thill at förhäria och förderfua</s><s> Findland, för huilken hop war öfuerste fältherre ståthållaren  #62 på</s><s> Nogård sampt ehn benemdt</s><s> Petter</s><s> Giorgeuitss, och storfurstens son aff</s><s> Cassanien war med them [med] 2000 tattare och hade med sig fämpton fältskiött.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Så hade nu sama ryssernes wäldige hop fallitt 5 dagar tilförende in i</s><s> Eurepä häradt och slagit theras leger wid</s><s> Kaukuierffueby och</s><s> Mola lendzmandzgård.</s><s> Derföre drogo her</s><s> Börge</s><s> Nielsen thill Wijenäs, riddare, och</s><s> Jacop</s><s> Bagge jfrå Wijborg med ehn hopp ryttere och knechter ned thill grendssen thill at förfara huru starcke fienderne woro, och sidan the finge spöria af ländzmannen j</s><s> Mola, at fienderna woro them för starcka, rychte the thill Wijborg igin om natten.</s><s> Komo så thill Wijborg thesse 2 adelsmän,</s><s> Niels</s><s> Boije thill</s><s> Gennäss och</s><s> Erich</s><s> Spåre thill</s><s> Hywykylä med the ryttere och knechter och alla the fältskytt och andra skytt i</s><s> Kiffuels konungsgården warritt hade, huilken the sielfue hade thändt ellden wpå, att rysserna icke skulle kuna haffua theras legre ther eller någon wndsätningh.</s><s> Tå nu rysserne drogo jfrå för:de</s><s> Kaukuierffuerby, brände the sama by aff och sidan alla the byar, som låga emillan grendssen och Wijborgh, slogo ihiäll både quinnor och barn och skonade jngen.*</s><s> Kom och</s><s> Anders</s><s> Nilsson, som sedan bleff slotzfougde på Wijborgh, sielf tiugunde eller trethijonde till wärka medh 300 rysser; ther skiöt han strax theras höfwidzman, och menige ryssarna gofwo strax till flychtenne, ty the hade några dubbelhakar medh sigh, som the läthe gå af på them, drabbade fluxt iblandh them, ther af blefwe the förskräckte, och blef mäste parthen af them nederlagde som icke kunde vndfly.</s><s> Hade och en hoop ryssar till någre tusend stark begifwit sigh på ett sträcktogh vth omkringh i landet, och komme så när att the finge see en fahna ryttare i marken, som</s><s> Nils</s><s> Jespersson förde; der blefwo the på bade sijdor vtaf thet oförwarande möthe, ryssarna för the swenske och the swenske för ryssarna, så häpne och förskräckte, att the gofwe på både sijdor flyckten medh sådana rennande och farth, att the rände 12 eller 14 mijler vthi ett rännande tillbaka igen förr än the såge sigh om, the swenske på wägen åth</s><s> Åboo och ryssarna åth wägen till gränsen igen emot therras hopp.</s><s> Men hvem det hade hördt, huru stoor ordh</s><s> Niels</s><s> Jespersson hade hafft något tillförende medh sine ryttare, och huru månge ryssar hwar wille taga medh sigh vppå sitt glafwen och föra sin koos medh sigh, och kunde icke tänckia, att the så lätteligen skulle låta skräma sigh af det folk, som intet jagade efther them vthan rymde vndan them, såsom lijkwäl skedde.</s><s> Ther utaf må man see, huru det är medh en hoop folk, dem</s><s> Gudh tager hiärtat ifrån.  #63</s><s> Der hafwa lijkwäl wåra svenske hoffmän som oftast stoort feel vtaf, att the wilja wara storordade och wilja flåå hiörnen förr än han är slagen.</s><s> Med det samme kom tå ryssens wäldige macht meer än till 80,000 starck, dragandes för Wijborgh, der mötte något krigzfolck, ryttare och knechter, hardt vthan för Wijborgh, som gofwe sigh till skermytzell medh theras hoop, men effter thet the wore them alt för swage, blef en som heet</s><s> Bengt</s><s> Smålenningh nederlagdh medh någre hans knechtar, lijkwäl vndkomme månge in i Wijborgh igen, och der medh gofwe the sigh in i befästningen igen.</s><s> Så blef tå ryssens stoore hoop liggiandes för Wijborgh, doch icke mehr än 2 dagar, och giorde någre förflugne skott in i staden medh sin fäldtskytt, det doch föga hade till att betyda, ty the giorde ingen skada.</s><s> Så hade och en stoor hoop ryssar hållit sambtal medh hwar andra på en lithen siöö, ther så månge hade hållit tillhoopa, att isen war brustin vnder them så att ther druncknade till månge tusend ryssar, och der iblandh war mycket myndigt folk, som man sedan fick see på theras kläder.</s><s> Om natten der effter sedan ryssarna wore kombne för Wijborgh, begynte the strax låta föra i befästningen höö och hästefoder ifrån ladugården och till slottet in till sigh then heela natten igenom, det hörde ryssarna vthi deras lägre och fattade fuller meningh der vtaf, att konungen war nu sielf kommen till Wijborgh medh sin stora krigzmacht, och blefwo therföre, såsom</s><s> Gudh wille lagat, så förskräckte, och hulle det för ett ondt omen, att så månge 1000 ryssar wore kombne på flychten till dem, som förberördt är, och så månge 1000 wore blefne druncknade i den siön.</s><s> The ryckte strax vpp på then tridie dagen der efter medh deras heela hoop ifrån Wijborgh och öfwer grensen till</s><s> Rydzlandh igen.</s><s> Tå nu konungen förnam sigh således wara bedragen och förfördh vthi ett sådant oförtiänt krigh, och sågh och förnam sigh ingen hielp eller vndsättningh hafwa af den liflendske orten till att förmoda, som doch så fullkombligen hade lofwat och tillsagt sigh göra wilja, och hade derföre deras sendebudh till konungen att komma honom på tåget; derföre tänckte han på medell och wägar, der att komma till fredh och stilleståndh medh ryssen igen.</s><s> Tänckte och der till huru han wille wedergörat på them som hade kommit konungen till det krigh, om det icke hade blifwit vthi vnderligh måtto af</s><s> Gudh förtagit*.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Jn</s><s> Junio på 5 dagen lott konungh</s><s> Göstaff jfrå</s><s> Åbo skriffua storfurstin thill om then oenighett emillan theras land och wndersåtter war wpkomen, sändandes M.</s><s> Knutt; canick och kyrkioherre i</s><s> Åbo, med samma breff thill honom.  #64</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Samma åhr then 22</s><s> Septemb:s kom mester</s><s> Knutt med storfurstens suar thilbacker igen thil konung</s><s> Göstaff.</s><s> Sidan förskickade konung</s><s> Göstaff thil storfurstin thesse sina myndige legatter, nembligen her</s><s> Sten</s><s> Erichson thil</s><s> Gräffznäss, drothning</s><s> Margrettis broder, erchebiskop</s><s> Laurentz i Wpsala, mester</s><s> Michil, biskop i</s><s> Åbo,</s><s> Bengt</s><s> Gyltte thill</s><s> Påtorp,</s><s> Knutt</s><s> Knuttson thil</s><s> Öckne och</s><s> Oluf</s><s> Larson secreterare.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1557 bleff fred besluttin i</s><s> Store</s><s> Nogård emillan</s><s> Swerige och</s><s> Ryslandt, som skiedde i</s><s> Martij månadh. Wthj</s><s> Augustj månadt giordes korskyssningen i</s><s> Stocholm aff konung</s><s> Göstaff på fredtzbreffuitt wthj storfurstens seningebudz närwaru.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1558 bleff konungen påmijntt wtaff rijcksens råd, att effther han hade satt sin yngre son hertig</s><s> Jahan wthj sitt heele förstendöme wthj</s><s> Findlandt, så wore nu gått och rådeligitt at han nu betenckte then andre och eldre sonen, som nermast war cronan, medh land och lhän, på thett at ther wtöffuer med thiden icke skulle wpuäxa någen ouillia bröderna emillan.</s><s> Så kunde han och nu, mädan han wäl måtte, fåå see huru han wille hålla huss för sig sielff: funne konungen fheel ther wthj wara på färde, så kunde han nu wthj hans wälmacht wnderuissa honom annorlunda och bättre.</s><s> Thett lät sig konungen behaga.</s><s> Förlänte så sin son hertig</s><s> Erich den 4 dagh</s><s> Maij</s><s> Calmarna slott, stadh och län sampt</s><s> Cronebärgz slott, län och hele Øland thill ett fursteligitt wnderhåldt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Then 9</s><s> Julij kom greffue</s><s> Edzartt thill</s><s> Ostfrissland förste gången thill</s><s> Stocholm och handlade på sitt gifftermåll.</s><s> Den 23</s><s> Augustj drog greffue</s><s> Edzartt jfrå</s><s> Stocholm thill sitt greffueskap och landt, sidan han af konung</s><s> Göstaff gode och behagelige swar på sitt giftermål bekomit hade.</s><s> Then samma dag kom then högborne furstinna och frue fru</s><s> Catharina, hertig</s><s> Magnus thil</s><s> Saxens,</s><s> Jngeren och Westphalens efterleffuerska, til högbe:te hennes dåttersson hertig</s><s> Erich, och bleff ther med besynderlig stoor stått wndfångin och trachteradt.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1559.</s><s> Then 25</s><s> Augustij kom greffue</s><s> Edzartt thill</s><s> Ostfridzlandt thil</s><s> Stocholm igen, haffuandes med sig både thessa furster, hertig</s><s> Franss thill</s><s> Saxen och</s><s> Luneborg, bispen thill</s><s> Mönster,</s><s> Ossenbrygge och</s><s> Poddelboren, sampt sin broder greffue</s><s> Jahan med deras rådh, och dog bleff nocksampt handlat och förbetingatt, huad rättighett ssåsom greffue</s><s> Edzartt och hans afföda schulle haffue thill hele greffueskapidt</s><s> Ostfrisslandt, så frampt han schulle haffua thenne konungadåtteren, och stod så nähr der wppå, att huad både thessa fremande  #65 furster icke hade warridt nähr wid hånden och lagt så mykitt thil godo, hade greffuin måttid med blygd farridt fåfängt thilbacka igen.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Then 1</s><s> Octobris hölt konung</s><s> Göstaff sin eldzste dotters fröicken</s><s> Catharines bröllupz högtid med wälbemälte greffue</s><s> Edzartt i</s><s> Stocholm, som skiedde på söndagen nest efter</s><s> Michaelis, och flydde så ther, att greffuen skulle draga landwägin igönom</s><s> Danmarck och skulle fröicken</s><s> Cicilia fölia sin syster.</s><s> Män tå the komo thill Wastena, kom ther ett sielsynt rychte om greffue</s><s> Edzartts broder greffue</s><s> Jahan, och bleffue så greffuin och greffinnan förhindrade thill [att] komma wtur rijkett thenne gången.</s><s> Sedan bleff greffuin och greffinnan ståtteliga afferdigade med hennes heele brudskatt och alla parafarnalia, och ther thill med 5000 daller thil tärvpeningar.</s><s> Bleffue och sidan beledsagade af hertigh</s><s> Franss af</s><s> Saxen ifrån sit furstendöme och in thill greffue</s><s> Edzarttz greffuedöme.</s><s> Män huad ähra thett suenske ridderskapidt och fruer och jungfruger, som dem fölgde, skiedde ther emot igen, finge the ther see, och then kunde inted mindre wara.</s><s> Och äpter fröicken</s><s> Cicilia bleff thå kallat tilbacka igen wtaff konungen, bleff konungen mykit förtörnatt för thett rychted schuld, som hertig</s><s> Erich, som tå war medh på Wadstena slott, obeskiedelig hade låttid kommedt åstad igönom den her</s><s> Carll de</s><s> Mornaj.</s><s> Någon liten tid der efter blef konungen någett siucklig wppå</s><s> Sägersiöö och korn aldrig sedan wäll thill sin hälsa igen.</s><s> Fick och konungen sidan aldrig så gått tycke thill sin sonn hertig</s><s> Erich igen, som han tilförende hafft hade.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Szå begynte och hertig</s><s> Erich tå först lata see huad han wille före i sin skiöld, först med någen genstörtighett emott faderen och sidan med några andra förtäckte anslag, som han före hadde, ther icke många kome wnder wäderit med huad han ther med rätteliga i sinnet hade.</s><s> Han simulerade sig willia bedias thill drothningen i</s><s> Engeland, ther om han någre åhr thilförende hade låttid wärffuett genom sin præceptorem her</s><s> Dionisium, mädan drothning</s><s> Maria ähn nu lefde, och thenne drothningen war i stor mistancka och liffzfara hos sin syster drothningen, och konungen sielff icke ähnnu tyckte att bära mykitt licka ått, att ther skulle kunna bliffua någott giffthermål wthaff.</s><s> Så skreffue och alla herrar och furstar ifrån</s><s> Tysland, som woro hertig</s><s> Erich någett skylde, och råde honom stå wthaff med sådant företagande, och der thill [gofwe the] många anseeliga ordsacker före, hwarföre thett icke skie kunde honom thill någet gangh, och skaffade thett lickeuell hoss honom inted, wtan begärade wtaff her</s><s> Peder</s><s> Brae och her</s><s> Sten</s><s> Erichson, att the skulle låta brucka sig wthj hans nampn  #66 för legatter thill</s><s> Engelandt.</s><s> Män efter konungen wille sielff jngen wmkost wända ther wppå, och sielff hade hertig</s><s> Erich ingen råd dher till,* ty slogo the och saken vtaf.</s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s>I medler tijdh dödde drottningh</s><s> Maria, och tå kom then vnge dråttningen till regementet igen; begärade då hertigh</s><s> Erich af sin broder hertigh</s><s> Johan i</s><s> Finlandh, att han skulle göra honom then legation till wilje till then vnge drothningen, som då war nykommen till regementet i</s><s> Engelandh, hwilket hertigh</s><s> Johan sin broder till wilje och ehra gärna strax sambtyckte, och effter både bröderna en långh tijdh vthi theras vpfödzlo tillförende hade warit någon osämja emellan, tänckte hertigh</s><s> Johan sigh nu hafwa fått det rätta tillfället att komma sigh vthi sin broders fullkombliga hyllest och wänskap igen.</s><s> Och effter thet war, som tillförende berördt är, någon owänskap kommen emellan fadren och sonen, lade sigh hertigh</s><s> Johan mycket vth för sin broder hertigh</s><s> Erich till att förlijka både fadren och sonen, ty att thet hade så när stådt ther vppå, att fadren hade achtat sin son hertigh</s><s> Erich ett ewigt fängzle; thet halp hertigh</s><s> Johan till att förtaga thet flijteligste och troligste han kunde, och meente ther igenom, som thet och fulle wärdt war, att förwändta sigh en ewigh hyllest, men thet hade lijkwäl en sorgeligh vtgångh, tå konung</s><s> Erich kom till regementet.</s><s> Lijkwäl gick thenne legation wäl för sigh.</s></inline></para><para>	<inline font-style="Courier New"><s /><s>Anno 1560 sende konungen sin son hertigen af</s><s> Finlandh åstadh till drottningen i</s><s> Engelandh medh monge anseende män och 80,000 daler till tärepenningar; der medh foor hertigh</s><s> Johan åstadh ifrån</s><s> Elffzborgh till</s><s> Engelandh, fick en godh dragande böör och vträttade sine wärff och ärender så ståtligen och anseenligen, som någon tijdh något sendebudh tillförende giordt hade, och kom medh gode tijdender wäl tillbaka igen.</s><s> Ther war stoor glädje på färde emellan thesse 2 förstar, och läth sigh hertigh</s><s> Erich intet annat förnimma, än han war fullhogse till att draga ther uppå åstadh till</s><s> Engelandh; men hembligen hade hertig</s><s> Erich andre practiqver i sinnet, thet kunde han mästerligen dölja inne hoos sigh, medh någre fransoser som han hade hoos sigh, som war her</s><s> Dionysius</s><s> Beurreus, her</s><s> Carolus de</s><s> Mornai och</s><s> Claudius</s><s> Colart; ty att ändoch saken war aldeles wäl förlijkt emellan fadren och sonen, hade lijkwäl hertigh</s><s> Erich inne hoos sigh en hembligh misstanka och redhuga för fadren, medan han lefde, derföre lätz han sigh wara wiss upåå saken, att hans gifftermåhl skulle wäl kunna hafwa en godh frambgångh; och vppå thet  #67 att thet skulle heetas skee honom medh thess större wissan och ehra, och att han icke så drogh vtaf rijket, så at han icke skulle blifwa ther ifrån vtstängdh, begärade han vtaf fadren, att han måtte blifwa krönt till</s><s> Sweriges och särdeles</s><s> Götha konungh, hwilket skulle wara konungens jurisdiction aldeles oförkränckt vthi sitt konungzlige wälde och alle rättigheeter vthi alla måtto, allenast therföre, att han måtte hafwa och föra konungzligh tittell, så att intet ting skulle kunna wara thenna saak något till förhinders, nu vthi alla måtto så wäl till nampn och ståndh såsom till sielfwe börden wara drottningen lijka mächtigh; der uppå begärade han och fast alle the förnembste vthi heela rijket att wara medh honom vthi följe och så månge tusend lödige marck silfwer, ther han medh sitt heela medfölje och hoff wäl hade kunnat hafft rådh att förhålla sigh wäl vtaf på 2 eller 3 åhr, så wäl som att föra ett måtteligit krigh medh, om thet så hade giordts behoff; så att han på allehanda tillfallande nödtorffter (så mycket man menniskligit och mögeligit kunde tänckia) säkert och wäl förwahrat war.</s><s> Ther uppå giorde och heela</s><s> Gottlandh honom en stoor hielp och vndsättningh medh en godh wilja; ther hulpe och alle the som vthi något anseende wore gärna till, men huru wäl och tryggeligen war alt sådant meent allenast bröllops högtijden till förfordringh, men huru konungh</s><s> Erich hade sedan sielf vtlagt thenna meningen till thet bästa för sin her fader, thet kunde icke wärre wara; lade och så mycken skuldh uppå rådet, att ther fadren hade mått lefwa någre åhr ther effter, hade the kommit ther öfwer i thet störste förtaal, laster och ogunst; så hade hertigh</s><s> Erich sielf welat lönt sine gode mäns wälgärningar, som the aldrawärst hade kunnat vtkomma för theras trogne hielp och förfordringh.</s><s> Saluterade han ther medh sin fader på thet ödmiukeligste och wänligste, togh ther medh förloff och afskeedh till sin företagande reesa.</s><s> Men innan thess han war kommen till</s><s> Elffzborgh, komme tidender och buden starck nogh, att fadren war afsompnadt; och ändoch honom sådane tidender icke wore obehagelige till att höra, stälte han sigh lijkwäl såsom han intet skulle wilja troo sådant wara vthi sanningh, vthan lopp ther medh till 10 weku siöös tillgörandes uthi hafwet jempt widh</s><s> Skafwen, skyndade heela flottan för sigh medh både furstarna hertigh</s><s> Carl och hertigh</s><s> Magnus, som han hade medh sigh, men sielf wände han tillbaka igen till</s><s> Elffzborgh, effter såsom tillförende hoos honom allena och hans franssoser beslutit war, hwilket her</s><s> Carolus de</s><s> Mornai för greffwe</s><s> Per, her</s><s> Göstaff</s><s> Oluffsson och andra flere sedan bekände.</s><s> Och strax konungh</s><s> Erich kom så när till  #68 landz, drogh han föråth med espingen, läth roo sigh till landz, och när han war något lithet gången till att spassera vthi markien, hade han allareda både hugh och sinne och åthäfwor fält frambför han war tillförende, så att hwar man kunde grant märckia att ther war annat vppå färde.</s><s> Strax i samma timan läth han kalla alla sina förnembste gode män tillhopa, läth hylla sigh och giorde starcke försäkringar; läth och sigh strax ansee, att han hade något hårdt vthi sinnet; han skulle undertijden fara medh att leeka synnerligh leek medh sine knechter, så att the stungo hwar annan ögonen vth att the låge på kinbenen, sloge hwar annan hufwudh, armar och been sunder; ther logh han åth och hade thet för sitt tijdfördrijf.</s><s> Men thet fölgde fuller ondt och wärre effter, såsom frambdeles vthi hans historia förmält warder.</s><s> Hwilket nu så må wara sagt, huru then gode konungh</s><s> Göstaff effter långligit och oroligit regemente, icke vthan</s><s> Borgh och bekymber, såsom alle andre menniskior måtte läggia sitt gråå hufwudh neder.</s><s> Och winteren ther effter blef han ståteligen och konungzligen begraffwen vthi</s><s> Vpsala vthi främhste choret medh twå sina dråttningar. </s></inline></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para><inline font-style="Courier New" /></para><para /></paragraph-definition></section></body></doc>