<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Not Defined" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Konungastyrelsen, Bureus utgåva</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="25" minute="8" month="6" year="2002" /><revision-time day="25" minute="8" month="6" year="2002" /><editing-time editing-time="1" /><number-of-pages number-of-pages="26" /><number-of-words number-of-words="16784" /><number-of-characters number-of-characters="95670" /><begin>1632</begin><end>1632</end><label>Lag</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true"><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>[Konungastyrelsen, Bureus utgåva] #1</s></inline></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Om Styrilse Konunga ock Höfdinga.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>BOk thessin är uttakin medh fåm Ordom af thöm Bokum wise mästara hafva giort um Styrilse Kununga ok Höfdinga.</s><s>Ok hafver hon Balka fyra.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I thöm första six/ Hwi almoge thorf Kunung hava/ ok hwem thet tilbör/ rät Kununger at wara.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I androm six/ Huru Kununga ok Höfdinga skulu sik sielfua ok sin åthäue styra medh dygd ok äro.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I thöm tridhia six/ Huru the skulu styra sitt huardaghsfolk ok härskap/ utan last ok åmälo.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I thöm fiärda six/ Huru the skulu styra land sin ok almoga/ sik til lof ok äro/ ok almoganom til fridh och frälse/ ok sämio inbyrdes.</s><s>#2</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Här börias Första Balken.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ALt thet skapat är ok sik må hafva swå älla annorledh/ til then ända thet är til skapat/ thet torf hawa Styrilse/ älla må thet affskedes gånga/ och sköt förwarda.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är Mannen en aff them thingom swå äru skapat/ ok thy hawär Gudh hanom giwit skäl ok samwit/ thöm han må sik medh styra til thet bästa/ ther til hawär han mål fram for al annor Creatur/ at må hugh ok wilia sin lysa/ ok kunnuga thöm han wil/ ok thy hawär Gudh mannenom giort herra iwi alla handa diwr ok fughla ok fiska/ ok alt thet i wärildene är/ at han må äy åt enast sik siälwan ok sin handawärk/ medh sinom skiälum styra ok rådha/ vtan ok alt annat/ thet nu är sakt.</s><s>Thet vndra David Propheta/ tha han sagde til Gudh swå: Herra Gudh hwath är mannen thes/ at thu hawär giort hanom slika wirdning/ thu hawär han skapat litlo minna än ängla/ ok hawär kronat medh hedher ok äro/ ok hawär han skipat iwi alt tit handawärk/ ok hawär alt lagdt vndi hans fötär/ ok i hans wald/ aldra handa diwr/ ok fugla/ ok fiska/ ok alt thet i wärildene är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är mannen äpte sin naturlik skipelse/ skapader mitt mällen ängla ok wärilzlik diur/ Medh änglom hawär han skäl ok lijf/ ok medh wärilzlikom diurom  #3</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s> hawär han lif ok likama.</s><s>Til sina skiäla ok andelik thing/ likas han widh ängla/ ok til sin likama ok likamlik ting/ likas han widh södhe ok wäruldzlik diur.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu mågom wi mannen threfaldelika understånda: Ena ledh/ swå som han liknas widh ängla/ ok andra ledh swå som han liknas widh södhe/ ok annor wärilzlik diur/ ok thridhia ledh som är nåkot aff sik siälwom/ mällen thessen tw/ til mandom ok manlik åt häwe.</s><s>Äpte thässum trym mansins skipilsom/ räknas thrigia handa manna lifnadhär här i wärildene.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Än then första likas widh ängla lifnadh/ ok thän lifnadh hawär renliwis folk/ the som hawa vidhr saght alt wärilzlikt godz/ ok alla wärulzlika fikt/ ok allan likamans lusta/ ok än thär medh sin ägen wilia/ ok hawa änga akt andra/ utan thiäna Gudhi allan tima i reen liwe sino/ ok huxa änkte utan gudhlik ok andelik thing.</s><s>Thetta lefuerne hawär styrilse reghlo ok stadhgha sin/ i huario renliwe liuärne/ ther the mågho äy aff gånga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat manna liwärne/ är thet/ som likas widh södhaliwärne ok wille diwra/ thet liwärneth hawär thet folk/ som änkte akta/ utan äta ok drikka/ leka ok sowa/ ok filghia allom sinom likama lusta.</s><s>Thet liwärnet hawer/ huazke dyghd älla skiäl ok ängen godh styrilse.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet thridhia liuärnet är mällen thesse tw/ nu är saghd/ ok thet är rätter wärulzlikär lifnadhr/ Thet lifuernet hauär thet folk som liwär i rätto hionalaghi/ ok liwär widhr rätfångit godz/ ok widh rätta afling.</s><s>Thetta  #4 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>liwärnet hawär styrilse/ skiäl ok dyghd/ ok rätt samwit/ och skal wara almoghans liwärne.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu hawa all wärulzlik diwr aff sin naturlik skipelse/ thet the mågho sik medh hylia/ ok wäria firi allo thy them må skadha/ vtan mannen än/ Thön haua hudh ok hår sik medh hylia/ ok the haua horn/ ok hwassa klor/ ok bite/ ok hwassa tändär/ sik medh wäria föri thy thöm må skadha/ ok sum haua warlek ok lättan likamma/ at flya thet thöm må skadha/ Thön haua ok sina födho siälfwäxna tha the widherthorfwa.</s><s>Än mannen han födhes nakin aff sin eghin skipelse/ ok hauär han aff sik sieluom änkte thet han må sik medh hylia/ han är ok aldär blottär til sin likama/ ok hauär änkte aff sik siäluom thet han må sik medh wäria.</s><s>Ok alt thet annor diwr hawa aff sijn eghin naturlik skipelse/ thär til hauär gudh giwit mannenom siäl/ ok wit/ thet han må sik thet siälwär gera mädh ärwodhe ok handagärning sinne.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw är thet ey wäl möghlikt/ at en man giti thet alt wanhuxat/ fånget ok fänkt/ ok giort sik til tharwa/ thär han må sik mädh födha/ ok klädha/ ok wäria/ Ok thy thorff mannen liwa ok wara ibland ok samwaru flera manna/ At hwar hawi aff androm gagn ok hughnadh til widhurskipte/ ok handa gärning thera.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Mannen är aff sin naturlik skipelse milder ok thydhelekur fram firi all annor wärilzlik diwr: Ok thi må han wara i samuaru flera manna.</s><s>Huru måtte han tea älla fulkoma sin mildlek/ vtan han war medh flerum mannom thöm han måtte göra gagn ok hughnadh mädh mildlek sinom?</s><s>#5</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok thy sigur Salomon vise swa/ bättra är tuem saman liuat än enom ensamnom wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok thy saghde war herra swa/ thå han hafdhe skapat Adam then första man: ey är got mannenum enstaka wara/ gärum hanum hiälp lika sik siäluom/ thön hiälp/ thet är quinnan.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Säghur ok then wise Aristoteles/ at mannen är samwistelikt diur/ aff sin naturlik skipelse/ thet ä lyste liua ok wara medh flerom i bland ok samuaru.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thy sigur Dauidh Propheta swå: Se huru got ok mykin glädhi thet är/ byggia saman i samuaru bådhe saman/ then rika ok fateka: The rike mågho hafua hedhur ok gagn fatöka manna godz ok penningom/ Ok thet är almoghans gagn ok glädhe/ swå saman wara medh fridh ok sämio inbyrdis.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu thär sum många manna samquämdur er/ ther wil huar filghia ok främia wilia sinom/ Ok ther aff kombir missämia ok ilwili manna mällom/ Ok aff missämia kombär dela/ Ok aff delo komber slagh ok dråp/ Aff dråpe inbyrdis kombär deruilse almogans bådhe til lif ok godz/ Ok thy torff almoghe styrilse haua/ the han må styra ok rådha til fridh ok frälse/ ok til godha sämio inbyrdes/ Ok then må ok wäria mädh makt ok godhom rådhom firi ouinum thera ok then hafuer almoghe af ålder kallat KVNVNG ok höfdinga sin.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Kunungär hauär nampn aff KYNI sino/ at äy må kunungär vtan af godho kyni komin wara/ ok thy skal kunungär wara äpte byrd ok arf/ som äpte fadher ok föräldre sina/ Then kyn är til godha rådha/ ok  #6 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>rönter til froma gärninga.</s><s>Ok mädh the skäl/ är thät aff ålder kumit i sidhwänio manna/ At almoghe må sik konung wälia thän hånom åsämbär.</s><s>Än thz är wåghat ok grympt ok ostadhokt/ ok thy är thz flästa stadhi aff lagt.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu må nokor spiria/ ok mädh skälum leta/ Huad thz är meera almogans tarff/ haua en kunung waldugan/ thän rådha må ok styra landom och almogha/ Älle flere se the ther alle rådha?</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok hittas the thz huxa ok seghia.</s><s>At bäther står swå almoghans styrilse at flere hånom styra ok rådha.</s><s>Äpte them skälom.</s><s>At/ huar flere digdemän saman komo/ the mågho raskara got rådh finna än en eenstaka man/ Vm the ära alle eens wiliande/ Swå som repet är thäs starkare/ at thät är aff flerom thåttom starklika saman* snot.</s><s>Ok dragha flere män bätter et skip än en man/ vm the äro alle eens wiliande ok hiälpande.</s><s>Ok mång annor thylik skiäl må man thär til retha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu säghia thär åmot alle wisa mästara the som nåkot hafua sakt ok skrifuat af styrilsa ok almoga/ ok swå andre vise män thi rönt haua wärildenna skipilse/ ok säghia/ ok medh fullom skiälom pröua.</s><s>At mera är almogans gaghn haua en kunung envaldoghan then rådha må ok styra landom ok almogha til fridh ok frälse/ ok sämio inbyrdis/ häldär än flere rådhe thöm ok styre/ Ok suara til thera skäla nu förra sagdh wåro/ um flere manna styrilse.</s><s>Först ther til sum sagt war/ At raskare mågho flere wise män rätt finna/ än en enstika man/ Thär swaras swå til/ um the haua alle enna  #7 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>akt och en wilia/ Ok hittas eg thz giärnt medh flerom mannom/ vtan the haua en/ then ther til styre.</s><s>Vm rep af mångom tottom/ swaras suå: Om thet är af godhom thingom wäl samansnött/ tå må thet wara sant/ ok thz hörö til ens mans act ok hiälp/ at the wälsaman komma.</s><s>Vm thet flere mågho bäter et skip dragha än en enstika man/ thet är sant/ om the hafua alle ena acht ok en wilia/ oc må ey wara utan ens mans föreakt ok styrilse.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu pröua the thet medh naturlikom skälom/ ok* suå medh manna skälom ok äptedömom At ens mans rättuis styrilse är almoga bäst/ Swå: En är Gudh/ ther alt skop ok skapadhe/ ok styre ok rådher alt thz til är.</s><s>En är ok mannen ther styrer ok rådher alt thz til är werilzlik thing i thenna hem.</s><s>En är ok limber af mansens limom/ then rådher ok styrer allom manzens limmom ok hans likama/ thz är hiertat.</s><s>En är ok siälina krapter ther henne råder ok styrer/ ok allo thy henne tilhörö/ thz är Skälen.</s><s>En är konunger ok wise i bisuerme hvariom/ then ther rådher ok styre alt.</s><s>Ok huad som görs af kånst ok werilzlikom visdom/ thz är thes bättra ok skiälikare at thz mera fylghr naturlikom skipilsom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu alt thz til är draghe sik til/ aff naturlik skipilse/ at wara ett/ ok huart äpte sino uphoue/ ok thes mera huatna skils aff Höfdes åldri/ thes mera thz fördärvas/ Ok thy ä/ thes flere rådha thes mere äro the skilde af thy ther alt skal ett wara.</s><s>Ty at hvar wil fylghia thykkio ok tharf sinne/ och wilia flere wita wild ok  #8 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>wilia sin/ än almogans tharue/ Swå som six i gamlo ordquädhe: Hwar är sina wilda win.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är aldre manna almoghe kumin aff enom manne/ thz är ADAM/ Ok thy wil han/ äpte sin naturlik skipilse/ liwa ok wara unde eens mans wärio/ ok styrilse/ Ok hwar äy wil swå/ thet gör han/ aff hoghmodhe ok fåwisko sinne ok mote allom godhom skälom/ Ok thz war Adams skuld/ hvi alt wart honom olydhokt/ Ty at han war olydhin thön thär en skal allo rådha ok styra/ Ok thet måghom wij daghlika röna ok sea/ At huar som en wil wara vnder thes lydhno/ han skal hafa opta många geen wärdo firi olydhno ok hogmodhe sina.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ther som ok flere radha vtan ens mans styrilse thär warder siällan wäl rådhit/ Ty at alle wilia rådha/ ok få wel göra/ ok engin ret thola/ vtan kif ok osemio.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu er ok all dyghd ok all naturlik makt thes starkare ok thes maktugare at hon er all sik saman: Swa er ok almoghe ok hans styrilse thes bettre ok maktugare/ at hon er alder sik saman/ epte ens rettvis mans rådhe ok styrilse/ then hånom halder saman medh fridh ok semio inbyrdes.</s><s>Thy at thet er almoghans lif ok helsa ok gagn ok gledhi hafua fridh ok frelse ok godha semio inbyrdis: Ok hwar ey haldz thet/ thå er thet oiaflikt almogans fördervilse.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok pröwas thet medh epte dömom/ At betre er landom ok almogha ens retuis mans styrilse/ en flere manna/ Thy at huar som flere rådha/ ther wil huar  # 9 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>witta ok främia vild sina/ ok sinna wina/ som för är sakt/ Ok the äru få ther huxa almoghans gaghn/ ther wilia ok alle rådha ok engin rätt göra utan ivir armt folk/ Än bryta the rike/ ther må engin vm tala/ vtan hafuer huar skadhan som liuther/ Ok wil nokor rätta anner them lika är/ thå komber ther af slagh ok bardaghi inbyrdis/ Thy at ingin wil androm wäghia then mera förmå/ Ok thz röna daglika the Land ok the stadhi/ ther ey haua höfdinga älla kunung envaldugan ther rätta må ivi brut manna/ Swå sum wi måghom see medh ROMAROM/ ok allom thöm landom ok städhom ther ey haua kunung eller höfdinga enualdughan/ the liua aldre eigh vtan missömio ok stridh ok bardagha inbyrdis/ Ok thz är thera fördärwilse ty at släkt stridhe widh slächt oc hvar vil andra fördärva.</s><s>Nu the sum ey haua kunung älla höfding enwaldughan/ hafua the gripit til sidhwänio/ at welia en wittran man af androm landom eller stadhom/ then um ett år må them styra ok radha/ ok han må aldre landom styra än et aar/ ok sidhan mago the han af settia ok annan wälia.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu må huar man ther skäl hauer/ thz wita ok vnderstanda/ at han hvazka förmå göra älla döma vtan thz the wilia/ ther mästa makt haua i stadhom älla landom thöm.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu män thz skal wara endelika almoghans tarf/ at haua kunung enwaldugan then allom må styra ok rådha/ ok rätta ivi hvar then är brytur widh annan/ Tå spiria wise män ok medh skälum leta/ hvat thet är mera almoghans tarf/ at haua kunung äpte byrd älla  #10 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>wäli almoghans.</s><s>Ok huxa thet nåkre män/ ok säghia: At betra är hafua kunung äpte weli almogans än äpte byrd ok arf/ Thy at tå maghe the welia/ then wittur är ok rönter til mandom ok godha rådha/ Än thå än the skulu kunung haua äpte byrd ok arf/ thå måge the opta få barn ok owir magha til kunung then ther hauer ey til/ mandom älla witt ok snille/ Ok thz är almoghans skadhi ok förderwilse lagha och landa.</s><s>Nw sighia ther mothe alle wise män/ the nokot haua sagt ok skriuit åt styrilse landa ok almogha/ at haua kunung älla höfding äpter byrd ok arf/ än äpter weli almogans/ Ok wissa the medh mångom ok fullum skälum/ Ty at äpti naturlikum skipilsum then kununger the hauer kununglikt wald medh ärfda rådh/ swå sum sunr äpthe fadhr ella föräldra sina/ han hafuer thes mera kärleek til almogha ok sinna vndidåna/ At the haua thiänt ok lydhuge waridt fadher och föräldre hans: Ok swa hafuer ok almoghe thes mera kärleek ok godh wilia til sin kunung/ At the äru upfödde undi lydhno ok wärio fadhurs ok föräldra hans.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu kan nokor seghia thet uåghat ware/ Ty at tå kunno barn ok ugur magha kununga warda/ ok thet är almoghans skadhe/ än the skulu landom styra/ Nu må ther swå til svaras: Hulken kunungr vngan sun hauer äptr sik/ han huxa görla medh fulle forakt/ huem han sätter i hender sin sun ok styrilse landa/ ther til/ hans son må landom ok almoghom styra ok rådha/ Thz kan ok ey wara/ at thz barn hauer ey frender älla hylla vili äpte fadhur sin/ the thz barn ok styrilse Landa #11</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>mågha taka i sina werio/ ther til thet komber til sin lagha ålder/ Thå än then kununger kan döa/ ther äpti wali almoghans är til wälde kumin/ Tå kumber görna missämia ok stridh manna mellom ok forderuilse almogans/ Ty at hvar sum mäst förmå/ han wil tå til wälde kuma/ ok dele ta slächt widher slekt/ ok styra ok illa lata/ Ty at huar wil tha sik älla sin slektaman nokrom til kununglikt wald komma.</s><s>Kan ok then kununger döa ther af Almogans wali är til welde kumin ok hauer barn ok ärvinga äpte sik/ thå skipa han i sinna dagha medh alla sinne makt/ At hans barn måge ärva land ok rijke äpte hans dödh/ ok skal äntiggia thå fremias/ ellar warder missämia ok stridh landa ok manna mellom ok förderuilse almoghans/ ok thy äru thön land ey opta vtan stridh ok osämio/ ther konung wilia haua äpte wali alla manna/ Thå än the skulu ok kunung welia/ thå äru männene opta wildoghe/ ok welia swå opta barn ok ughur magha som rönta män.</s><s>Ok thet är mera skadhi landa ok förderuilse almogans at welia barn ok ughur magha sik til kunung/ än hafua thet barn til kunung ther medh ärfda rät är til thz wald kumith/ swasum thön land haua rön i handom/ som thz wårda: Thy at ther wil huar rådha/ ok thuinga land ok almogha/ äpte thy huar mäst förmå/ Ok thy säghia wise män/ at the land äru säll/ ok liua medh fridh ok frelse/ ther kunung haua äpte ärfda rät sum äpte fadhr ok foräldra sina/ Ok mågo sea ok röna alle the nokot wita ok widha vm werildena fara/ At the land haua rikedoma ok fridh ok frelse/ fram för annor land/ thön ey haua tha sidhuänio.</s><s>#12</s></inline></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thön andre Balken.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>NV är Kununger til Landa kumin Tå skal han try enkannelika huxa ok främia äpte makt sinne/ ok</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Först/ Huru han må sik sielvan ok sitt liuärne styra medh dygd ok äro.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat/ Huru han må dygdelika sitt hvardaghs härskap halda/</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thridia/ Huru han må styra land ok almogha/ swa at han haui sieluer firi gudhi ok mannom hedher ok gangn ok glädhi/ ok hans vndidåna måghe liva medh fridh ok frälse ok sämio inbyrdes.</s><s>#13</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Huru Konunger må sigh siälvan ok sitt lefuerne styra.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>NV sigher swå then wijse man/ At thön äru try/ manne torf widher/ ther til at han må sik sieluan ok sit liwerne wäl styra.</s><s>Han skal flyia alt thet illt ok odöghdelikt är/* ok elska ok idhka alt thet godt är/ medh höueskom ok dyghdelikom åtheuom.</s><s>Han skal ok gerna höra godhra manna äptedöme ok thöm fylghia medh alle sinne makt.</s><s>Medh thy första/ Göme han sik firi thy ilt är.</s><s>Medh thy andra/ Göre han thz godt är.</s><s>Medh thz tridhia/ Aldor han sigh gerna til alt thz godt och dyghdelikt är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu mågom wij/ swåsom för är sakt/ trefaldelika vnderstanda Mannen äpte hans naturalik skipilse/ Först/ äpte thy at han hawer nokor skipilse medh södhom ok werilzlikom diurum/ til sit lif ok likama.</s><s>Annat/ äpte thy at han hafuer nåkor skipelse medh Änglom och andelikom Creaturom til sijn skäla ok vnderståndilse.</s><s>Än tridhia/ thet mågom wij förstanda äpte hans manlikom Skipilsum/ swasum han är nåkot um sik til sin eghin manlik skipelse.</s><s>Och äpte thy hava wijse män prövat thriggia manna liwerne: Ett är thet som likas vidh söda liwerne/ och thet hafuer thet folk som änkte achte vtan äta ok drikka/ leka ok sowa/ ok fylgia allom sinom likamalosta som söde ok wille diur/ Ok hulkin man swa liwer/ han likas mera södhe än manne.</s><s>Annat er thz at likas widh engla liwerne/  #14</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>och thet hauer thet folk som fly ok försägher werilzlik godz ok äro/ ok allan likamlikan lusta/ ok haver änga acht vtan tiena gudhi ok huxa thz gudi ok siälinna tilhörö.</s><s>Tridia liwernit är mit mellom thessa tväggia/ ok thet är ret werilzlikt liwerne/ ok thz hauer thz folk som liwer medh dygd ok mandom ok medh hofsämio i maat ok dryck/ ok sympni ok i waku/ ok i ordom ok i gärningom/ ok klädhom ok i allom manna åthävom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu skal kunung thz wita ok hoxa/ at han är ey åtenast man/ utan är ok mera än man ok minna än Gudh i thesse werld/ Och thy at han är man til sijn naturalik skipilse/ thy skal han liva medh dyghd ok mandom/ Ok thy at han är mera än man/ af thy at han haver mera wald af gudhi än andre män hawa/ af ty skal han gudhi mera tiena ok liva gudhlikare ok manlikare/ än huar annan man/ Ok ty at han är gudz sysloman/ i thesso werild satter til at döma ok plågha ok pina ilgerninges män/ ok näfsa thöm för thera brut/ Ok skal ära ok fridha ok främia godha män the sum liva medh dygdh ok mandom ok semio/ Ok skal han sieluer liva medh dighra reddugha/ ok göma sik i allom sinom åthäuom/ för gudz ouinskap/ ok hans hämd vm han gör nokot thz gudhi är å mot ok gudz winom ok hans tienisto mannum.</s><s>Ok höre thi thet kununge til/ at wita ok förstanda thesse triggia handa liuerne/ ok flya thet ogudhlikt ok omanlikt är/ ok fylghia thy sum gudhlikt ok manlikt är/ i allom dyghdelikom lifnadhe suå sum wäl söme kunungliko walde/ Ok änkte göra thet han uiste gudhi a mote wara.</s><s>Ok ty sagde ok kände then  #15</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>wise mestaren Aristoteles sinom herra Alexandro kununge/ at han skulde sik göma i allom sinom åthäuom/ at han skulde änkte thet göra han wiste gudhi åmot wara.</s><s>Thi at suå* är skriuat: Huar sum gudhi är lydhogher hånom lydher alt thet hånom skal wara til lydhno: Huar som är gudhi olydhr hånom warder alt olydhet/ thet hånom skulde til lydhno wara.</s><s>Thi at thz är rettr gudz domber ok naturalik skipilse/ at huilkin kununger ella höfdinge ella annor walsman/ ey achta gudh ok sannind sina ok sina siel i sinom domom ok athäuom/ han skils gärnt medh blygd ok sorgh ok ille ändalykt vidh sin wald ok werilslika äro.</s><s>Nu äro thetta thön ord ther Aristoteles kände sinom herra/ mikla Alexandr kununge.</s><s>Vise män the af gudhi sieluom lärde våro/ haua saght: Thet är heder kunungliko walde/ Först/ at lydha gudhelikom ret/ ok skipa sin lagh ok stadhga äpte gudhlikom ok gamblom laghum/ Ok huarghin mothe thöm göra ok ey lata sik wara gudhlikan i ordom ok å sinom munne/ ther han är ey swå i hugh ok åthäuom sinom.</s><s>Ty at almoghe kan sköt at finna/ åt hans åthäuom*/ huad han redhis gudh alzwaldande ella ey.</s><s>Ok finna the thet han rädhes gudh/ ok är honom lydhen/ ok ärar han/ medh sinne makt/ Thå taka alle män rädhas ok i wirdning haua sin konung ok höfdinga.</s><s>Än sea the at kununger eller höfdinge later sik gudhlikan ok retuisan wara/ ok är ei sva i hugh ok athäuom sinom/ ok finnas hans gärninga illa ok vgudhlika (thi at thz må ei lenge wara/ at almogen får ey wita åthäue hans.</s><s>) Ok then kunungr sua är/ han är för gudhi owärdoger #16</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>kunungr wara/ ok af almoga få han olydhno ok sävirdning/ ok hans gerninga warda ofräghda/ ok hans wald ok hedher skal minskas ok brot för warda.</s><s>Thet må ok sköt rönas i athäuom kununx/ huat han är witur älla ouitur/ Thi at huilken kunungr kännis medh ordom ok gerningom sik wara gudz vndidåna/ medh lydhno ok gudhelikan ret/ Han är wärdugher länge wald ok äro haua: Än huilkin kunungr älla walzman/ gudz ret försmå ok fördriuer medh sino walde ok lagom sinom/ hans wald ok ära skal försmås ok sköt forgånga.</s><s>Ok sua sum han försmå gudh ok gudz budhord ok gudhlikan ret/ Suå wardr ok han ok hans budhord/ ok thet han vmwårder/ försmåt af vndidåna hans/ ok wardr åt ängo/ wåld ok ära hans.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Än withur kunungr/ han skal suå skipa sin ord ok åthäue/ at han haui sannelika fullan godhuilia ok ey falsan af vndidanum sinum/ Ok thet får han giärna af thy/ at han wär thöm för allan orät/ ok haldr thöm i fridh ok frelse/ Ok giui almoga ängin ämpne til at tala illa vm han älla hans åthäue/ Ty at gudh giuer opta sit thol ther til at almoghe fördärwar ok sätr af alle äro ok walde/ kunung älla höfdinga sin/ firi hans onda lifnadh ok odygdelika gärninga.</s><s>Ok ty är kunungligh ära ok tarf/ at haua fullan ok sannan kärlek af vndidånom sinom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok bådhe tarf ok ära/ at haua trona ok vitra ok hemelika rådhgiua ok ey många/ thöm han må hämelika opinbara/ ok fulkomlika i lius lata alt sit hierta och hemelik ting.</s><s>Thy at suå är skriuat/ Radhgiui  #17</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>se thik ey en i tusand/ then tu skalt opinbara alt tit hierta.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Än vm rikesens ärande ok skipilse/ ok vm thön mål ther wårda land ok almogha/ Tå är ä thes bätur at flere witre män sen i rådhe kununx: Ty at ther är godh rådh at finna rådh/ ther månge witre män ok rönte vm wåla ok åt spyrias.</s><s>Ok thy standa thön land wäl och thy städhi/ ther haua många witra ok rönta rådh giärda män/ Ok görs änkte vtan thera rådh ok spurdagha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thy at suå är skriuat: Huar sum äru mång rådh ok opta/ ther är mykil snille: Ok ther sum engin rådhr älla styrer ther forwarder almoghen.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu män kunung skal flya alt thz odyghdelikt är/ ok liva i allom sinom åthäuom dyghdelika/ swåsum är saght/ Ty skal han wita hvadh dyghd älla odyghd är/ at han må wita hvadh han skal fylghia ella flyghia.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är dyghd ok odyghd huarin andre åmote/ suå sum het ok kalt/ huit ok suart/ Ty at/ suåsom säghia vise mästara/ DYGD är faghr skipelse/ ok godh styrilse manzens til hans hugh ok vilia huru han må rådhlika liua.</s><s>Engin må illa liua ther dyghd hauer/ Ty gudh sieluer han giuer ok fulkoma dyghd mannenom ok främber hona i hans skiälum ok athäuom medh sinom nådhom.</s><s>Och ther åmot är Odyghd il ok oren ok thet ther omanlikt ok ogudhlikt är i manzens hugh ok åthäuom/ Ok ther til styrer mannenom wärilzlik fikt ok fäghrind ok likamens luste ok owinsins rådh ok lukkan medh alle hans makt.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu äru dyghde månge ok mångskina: Thre äru #18</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>the ther sighias wara gudhlika dyghde/ ok äru iui al manzens skiäl: Thet är Hop Tro ok Kärleker/ the äru iui manzens skiäl/ At han hopas tro och älskar thet han aldrigh få/ ok thet han gitr ey gripit medh sinom skiälum ok vndistandilsum/ ok thesse trea Dygde haua sik å manzens wäghna til gudh ok andelik ting.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu äru andre tolf dyghde/ the sik haua til manzens sidhi ok åthäue/ ok the äru summa i manzens skälum suåsum witerleker/ thän må höta Föreakt/ Ok summa äru i manzens hugh ok wilia/ suåsom är Rätuisa/ ok andra thylika dyghde/ Än andra alla äru i manzens sidhom ok åthäuom ok hans naturalikom skipilsom.</s><s>Nu af allom thöm är ey sighiande nu åt sinne/ vtan af thöm dygdom enkanlika skulu kunung ok höfdinga haua ok älska.</s><s>Hvi skulu the ällas wara herra ok iwir män almoghans/ vtan the liua dyghdelikare ok gudhekikare än andre män af almoghanum.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu må nokor spiria/ huadh är DYGHD?</s><s>Ther suara wise mästara sua til ok säghia/ Dyghd är godh ok faghr skipilse i manzens hugh ok wilia ok hans åthäue/ huilka ledh mannen må wäl ok redhlika liwa.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok af allom dyghdom tå äru fira the sum äru howudh dyghde/ ok hua som ey hauer thöm/ sua sum wise mästara säghia/ thå hauer han änga dyghd fulkumlika: Ty at hvarn thera hauer nokot samband medh andra/ suå at ängin thera må vtan andra wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thön första howdh dyghd är Forhuxan/ ok hete hon Prudentia å Latino.</s><s>Och är thz thön dyghd som kan skudha ok skilia huat som är got ällr ilt/ Ok thy  #19</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hua thessa dyghd hauer/ han gör enkte vtan forhuxan/ wäghr alt thet görande är älla latande/ medh sinom skiälom huat thet är betra giort ella latit.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annar howdh dyghd är huxens starkleker/ Ok six then hugher wara starker/ som hardr är böghia/ ok ey är skynthr til at blötas/ ella minskas/ vtan medh fullum skiälum.</s><s>Ok är thera handa huxens starkleker thön dyghd/ ther hård ok gen wärdlik ting må medh skiälum thula.</s><s>Ok säghia suå wise mästara/ At starkleker huxens är then dyghd ther skudha ok thul uådha ok genwärdo/ ok må thula lankt aruodhe vtan allan reddugha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia Howdh dyghd är Hofsämi i hugh ok åthäuom manzens/ Ok thön dyghd hetr Temperamentia å Latino.</s><s>Ok thön dyghden är en styrilse i manzens skiälum/ ther han styrer i lusta weruldlika tinga/ til thes hånom är tarflighast i hans naturalik vphälde.</s><s>Älla må suå sighias: Hofsämi är thön dyghd ther forbiudhr ok återbrytr i mannenom allan huxens ok likamens girughan ok oquemelikan lusta.</s><s>The dyghd haua the ther Hofsämi haua i mat ok drik/ i sympn ok i waku/ i glädhi/ ok klädhom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fierde howdh dyghd är Retwisan.</s><s>Ok suåsom säghia vise mästara: Retvisan är thön dyghd ther gömer ok saman haldr manna samhelde/ ok huar sum hon är.</s><s>Falskhet är engin rättr ella iämnadhr manna mellin/ vtan ther är häldra aldrahanda orättr.</s><s>Retuisan är thön dyghd/ ther stadhugh är i manzins wilia/ til at lata huariom thet hans är.</s><s>#20</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok tå hauer man samlika alla thessa dyghdana/ tå han haldr ok göme starklika thöm epte thera rettom skipilsom: Ty at til huars dughr Forhuxan/ vm hon är ey stadhogh/ ella huat dughr Retuisan vm hon är ey hofsam?</s><s>Ty at thet är rät Retuisa ther styris medh houe.</s><s>Suåsom sighr en vis man: At thz är rät Rätuisa/ hielpa armom mannom til rådh ok til sannind.</s><s>Ok vitir Forhuxan är varna sik för förrädhilsom ok allom wådha.</s><s>Styrkleker huxens är i thy/ än mannin vmbär thulmodhlika alla gen uärdo.</s><s>Än hofsämi är i thy/ at mannen forstyrer sik af ondre giri ok odyghdelikom lusta/ Thy at alt thz dyghdelika görs/ thet skal göras medh vitre forhuxan/ retvijslika stadhlika ok hofsamlika.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Af thessom fiurum howdhdyghdom skriuar en vis man Seneca, ok sighr suå: The äru fira dyghde ther mannen styre til at liua vislika/ thz är Forhuxan/ Starkleker/ Hofsämi ok Retwisa.</s><s>Ok huar thöm göme/ thå göra the wälsidhoghan man.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Och/ sighr han/ vm tu wilt witerlika medh forhuxan liua/ tå skal tu thz wite at thu liuer tha medh rättum skiälum vm thu alt forhuxa thz thigh må til koma/ ok wird ey werulzlik ting fram för dygdelikan lifnat ok åthäue/ Thy at the äru farande ok komande ok huargen stadhlik/ vm tu rättelika huxe vp å thera naturalik skipilse/ Ty at mångt är thz sum tykkis wara got ok är ey/ Ok mangt är got/ som ey synis got/ Ok ty skal tu ey halda thz för mikidh thz tu hauer af werulzliko farando godze vtan nytia thz thik til tarua män thz  #21</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>är i tino walde.</s><s>Wil tu witerlika liua/ tå skal tu tik ä samuledh halda huadh tik kan til koma glädhi alla genuärdo/ Ok skipa tit åthäue serlika epte ty som åldr ok time kunno sik skipa/ Ty at thz hörö til witrom ok före huxande manne medh skiälum wägha thet han skal göra ella lata/ ok ey troa afbrat thz som fals må wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Timanda tingom skal man sik ey vp å noket fästa/ ok änkte ther vm wist at döma/ Ty at ey är alt thz sant ther sanno är likt/ ok ey är alt thet fals/ som ey tikkis genstan wara trolikt.</s><s>Ty at opta tikkis thz sant wara sum fals är/ ok thz fals som sant är.</s><s>Swå som opta/ then som sandr win är/ han tee oblit anlite/ ok han sum är falskr ok flikrar/ han the blit ok glat änlite.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Wilt thu vitr warda/ tå skalt tu alt firi huxa/ ok lata alt firi hugh thin/ thet til må koma/ Suå at änkte må tik bradhlika tilkoma/ thz tu ey hauer forhuxat.</s><s>Ty at huar sum witur ok forhuxande är/ han sighr ey/ Iak wänte ey at thetta måtte tilkoma: Ok han tuäkar ey vm thz warda må/ Vthan han bidhar at thz kumbr/ at warna sik thrföre medh thi han förmå/ Ok huadh som tilkombr/ tå huxa han hui thz til kom/ ok huru thz må ändas.</s><s>Ty skal han änkte thz byria ok til taka thr stadhlikt är/ ok lastlikt länge at halda.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Witur man ok forhuxande han wil ey annan suika/ ok han må ey af androm swikin warda.</s><s>Huxa änkte thet som fåfenkt är/ ok göm at tin huxan se rät ok stadhugh/ ok gånga huarkin af thy sum sant är/ Ok tala änkte thz sum onyt är/ ok loua warlika ok lasta warlikare/ Ty at thet må koma/ at tu wil thet lowa tu  #22</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hauer förra lastat.</s><s>Ty at suåsum annat tikkis wara slikert/ suå tikkis annat wara iluili.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tu skalt ok bära vitna sanning ok ey winskapi.</s><s>Huxa huad tu loua/ Ok fulkoma huat tu louat hauer.</s><s>Äst tu witir/ tå skipa tin tima tarflika: Skipa wäl ok vitrlika thz som tå är/ Ok huxa ok warna thz som warda må/ Ok mins thz som warit hauer.</s><s>Ty at huar som ey huxa thz som warit hauer/ han liuer medh lifz wådha/ Ok huar som ey huxa huadh warda må/ hånom kombr alt owarandis til.</s><s>Ok huxa thy at bådhe ilt ok got warda må/ At tu måghe tik göma för alt thz ilt är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tå tu hauer änkte sysla/ Tå huxa ok idhua i hugh tinom thz got ok dyghdelikt är: Ty at vitur man ok dyghdelikr/ han är aldrei fåfängr.</s><s>Tå han hauer likamens rodha/ Lägger han sin hugh ok sina akt til at huxa ok skipa/ huru han må wäl ok dygdelika skipa sit liuerne ok åthäue/ Ok huxa huru han skal huatuitna til taka.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tu skalt ok ey akta huadh manne thet är/ um han räthr tik tin hedhr ok tina taruer.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tu skalt ok ey huxa medh huru mångom/ vtan medh huem tu byndr tin hemelika winskap.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Far äpte ty tik är möghelikt få/ Ok nim thz tik är quämelikt kunna.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Läg tik ey i the ting som tik äru ofhögh iui tina makt/ ok tik är ey rådhelikt medh fara.</s><s>Thön är tighiande ther wunnen är/ ella åtrgång få i sinom åthäuom/ tå är ok best rådhelika fara ok tala.</s><s>Tå mannenom wäl gångr/ tå skal han sik suå koma som han se i höghom  #23</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>wådha: Ty at thz är want at wita huru wäruldin kan sik widh han skilia.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Vm tu hauer mykin hugh ok stadhughan/ Tå må tu liua medh mykle tröst/ fri ok gladhr ok oräddr.</s><s>Hauer tu mykin hugh stadhugan/ Tå skalt tu aldrei akta hua tik försmåilse gör/ Ok tu må säghia tinom owinom: Tu hauer mik änkte skadt/ utan tu hafde vilia mik skadha ok genuärdo göra Ok tå tu see at tu hauer wald vm tin owin/ Tå skal tik tikkia at tu haui fulla hämd iui han/ at tu måtte hämnas vm tu wilde.</s><s>Ok vit at thz är dighr ok hedrlik hämd/ at tu förlatr ouinom thera brut/ Tå tu hauer wald ok ämne at hämnas äpte wilia tinom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tu skalt ey gärna höra taslan ok åmäle vm annan/ huat han är win ella owin.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok haf ey stridh ella delo mote nåkrom medh suik ella flärd: Ty at thz är thera sidhr ok naturalik skipilse/ sum äro wanmäktughe.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tu skalt ok uarlika läggia tik i nokrom wådha/ ok huatwitna redhas.</s><s>Ty at then är gerna räddr/ sik wet brutlikan wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Wilt tu liua medh hofsämio/ Tå skalt tu alt lata thet iuirvåtes* är/ Ok späk tin lusta ok fylgh ey tinne giri/ Ok huxa medh tik huat tu torft til naturalik vphälde tins lifz/ ok ey huat ofgiri ok ondr luste kräuer.</s><s>Ok äst tu hofsamr i liuerne ok åthäuom tinom/ tå latr tu tik nöghia/ än tu hauer tina lifz tarue.</s><s>Ty at ha sik latr nöghia at sinom taruom han är rikr/ suå som han wåre föddr medh allom  #24</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>rikedome.</s><s>Tu skalt ey fylghia alle tinne giri ok likamlikom lusta.</s><s>Ok läg alt thet af/ ther iuiruätes* är ok iui naturalik tarf.</s><s>Ät tik mättan ok ey fullan/ Drik tik otyrstan ok ey druknan.</s><s>Tin födha se fångelik ok fögelik.</s><s>Tu skalt* gånga til tin mat ok ey til iuiruätes* lusta.</s><s>Hungr skal wäkia tina goma/ ok ey många handa mat täfia.</s><s>Släk tin lusta medh höuiskom tingom/ Ok lat tik ther åt nöghia/ vm tu gitr han släkt.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Halt tik ey för mera man än tu äst.</s><s>Ok hauer tu litit til/ Tå haf thz ey orenlika/ Ok huru litit tu hauer/ Lif ther af gladhr ok osörghiande.</s><s>Ok lasta ey thz tu hauer/ Ok halt ey förmykit thz annars är.</s><s>Fly alt thz orenlikt är ok oquemelikt.</s><s>Ok tro at alt är tolande vtan fyliskia ok oren lifnadr.</s><s>Halt tik af fulum ordom/ Ty at thön göra man ledhan ok osidhughan/ Ok tala thz sum höuist ok tarflikt är/ ok nokro säte/ Ok blanda stundom skämtan medh aluore tinne/ ok tho föghelika vtan mans bliughd ok åt löghe.</s><s>Tu skalt flya ofmykin ok oföghelikan låtr/ Ty at han gör man otikkan ok i sidhom omanlikan.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tin skämtan ok röst se vtan al oföghelik ord.</s><s>Glädz huarn tima tu äst otäkker ondom mannom/ ok olydhr thera åthäuom/ Ok ä tå onde män lasta tik/ halt thz tik för dighert lof.</s><s>Köp änxins mans winskap medh thy at tu flikre ella faghert late före hånom/ vm tu hauer annat i tinom hugh ok vilia.</s><s>Fly alt thz lastlikt är/ Ok hör ey gerna annars mans laste/ Ok spyr ey äpte thöm.</s><s>Vm tu näpse ella snybbe nokrom för odyghde hans/ Tå gör thet medh houe ok fullan kärlek.</s><s>#25</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tå nokor tala/ tå tigh ok hör han.</s><s>Ok spyr nokor tik åt nokro/ Tå suara hånom blidhlika.</s><s>Trät ey giärna/ Ty at ther kombr giärna missämia ok owinskaper.</s><s>Ok ta tu tala gladhr ella wredhr/ Tå göm at tu haui ey vndrläte i röst ella åthäuom tinom.</s><s>Ok war stadhughr i ordom tinom/ Ok ey enträten.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Huar tu vmgångr medh iämningom tinom ella minnom mannom/ Tå försmå ängin medh höghmodhe ella vndrlatom tinom.</s><s>Ok liuer tu rättelika/ Tå torf tu ey rädhas iuirmän tina.</s><s>Tu skalt ey förgäta androm wirdning göra/ ok änga wirdning af androm bedhas medh ordom ella åthäuom.</s><s>War allom blidhr/ ok ängom ofmykit til låtughr/ ok fåm hemelikr.</s><s>War hårdare i dome än i ordom tinom.</s><s>War miskundsambr i ordom ok åthäuom ok ey grymbr.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tu skalt ey loua tik sieluan/ ok rosa sieluer af gerningom ok dyghdom tinom/ Ok ey afunna androm lof ellr godha fräghd firi godha gärninga ok dyghdelik åthäue hans.</s><s>Tu skalt ey wara mykit troen i tidhindom vm ofräghd annars/ Ty at then föras optare medh afund ok iluilia än medh rätte sannind.</s><s>War seen til wredhe ok skynthr til nådha.</s><s>War stadhughr i gen värdo/ Ok ödhmiukr tå tik alt wäl gångr.</s><s>Tala fått/ ok war tulinmodhughr i annors ordom. </s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Rätvisa är naturalik skipilse i manzens hugh ok wilia/ funnen til hielp ok samband manna samwaru.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Wilt tu wara rätvis/ Tå skalt tu först älska gudh/ at tu måghe älskas af hånom.</s><s>Tå älska tu gudh/ tå tu fylghia hans wilia ok rådhom/ ok haar tu thes hugh  #26</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ok wilia/ ok fulkoma thet medh gärningom tinom/ at tu se allom til hielp ok tröst/ ok ängom til skadha/ Tå äst tu rätuis man/ Ok halda män tik fire rätvisan/ ok fylghia tinom åthäuom/ ok älska tik ok hedhra medh alle makt sinne.</s><s>Ok vm tu wilt rätvis vara/ Tå skalt tu ey at enast ängom skadha göra/ Vtan tu skalt ok wärna ok för biudha/ at ängin androm skadha göri/ Ty at thz är ey ful rätvisa/ ey androm skadha göra/ Vtan thet är et afhald/ ey göra thz orät ok oloflikt är: Vtan thet är ful rätvisa haua fullan hugh ok wilia ängom skadha/ ok uarna at ängin androm orät ella skadha göra: Ok hua sum androm gör skadha ok orät/ Tå rätte thz medh fulla hand/ Ok byria rätvise af sieluom tik.</s><s>Afhänd ängom thet hans är: Ok thet nokrom är af hänt lat han thz medh rät åter få: Ok näfs suå röuarom ok ilgerninges mannom/ At andre måghe rädhas ok vidher see ther thylika gärninga göra/ Ok sät ängi vrsäkt/ vtan tu fullelika förstånde sannind/ ok af huat wilia huatna giort är.</s><s>Ok gör tu suå/ Tå må tu sikr wara/ ok gladhelika liua ok sikrlika tina ändalykt bidha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu six af thöm dyghdom thr kununga ok höfdinga skulu enkannelika haua the thr rätlika wilia sinom waldom styra/ suå at the haui sielue lof ok äro/ Ok tera land ok almoghe haui fridh ok frelse ok fullan hughnadh.</s><s>Thz är thön förste ok höxte dyghd kunungr skal haua vitra för huxan i åthäuom sinom/ Ok thz är thön dyghd ther rådhr allom androm dyghdom/ Ok styre til thz got är.</s><s>#27</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu thön dyghd wi kallom witra förhuxan i åthäuom/ thet är vit ok godh skipilse i manzens hugh ok vilia ok i hans förståndilsom/ thön ther rättar ok styrer allom hans åthäuom til thz got ok dyghdelikt är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är triggia handa got / thr manzens hughr ok hierta står äpte/ Thz är got lustelikt/ got tarflikt/ ok got ärlikt.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu til huilkit thera i manzens hugh faldr/ tå må han sik förgripa ok vildrfara vm han hauer änkte thz hånom må* retlika styra til thz got han haua vil.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är thz thön dyghd ther wi kallum vitra förhuxan/ ther hans hugh ok åthäue må rätlika styra medh dyghd ok skälum/ til thz got han haua wil.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är thz kununglik ära/ at han se vitir/ ok haui vitra förhuxan/ i allom sinom åthäuom/ Ok mäst til triggia handa saka the kununga mäst tilhöra.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han skal först huxa ok warna/ at han se rättr kunungur/ ey åt enast åt namneno/ Vtan ok medh allom konunglikom åthäuom/ Ty at huilkin kunungr ey är vitur/ Ok ey hauer vitra förhuxan/ Han är ey sanlika kunungur/ vtan åt ensamno namneno/ Ty at suå sighr vise mästaren Aristoteles: The äru vitre ok snille/ thr tik ok andra män kunna rätlika styra til thet got ok dyghdelikt är i allom åthäuom/ ok hälst i trångom ok uådelikom sakom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Kununglikt namn/ suåsum thz hauer tydha å Latin/ Tå är thz takit af styrilse.</s><s>Ty at kunungur/ skal styra/ ey åt enäst sik sieluan/ Vtan han skal ok styra sina vndidåna til thet rät ok dyghdelikt är/ Ok thz #28</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>må ey wara vtan myklo ok vitre förhuxan.</s><s>Ok skal kunungr wara witr at han hauer mångom rådha ok styra.</s><s>Ok är thy vitur förhuxan i manzens skälum ok åthäuom/ suåsom thz ögha ther ledhe wäghfarande man i hans wägh tit han hauer sik huxat.</s><s>Ok thy then kunungr ey är vitur ok ey hauer vitra förhuxan/ Han må aldrei styra sin land ok almogha til godha ändelykt.</s><s>Ok sighr en vis man/ At ovitur ok orättr kunungr likas with fals mynt thz som synis wara rät mynt ok är ey/ Suåsom* fals peningr som hauer rät mynt ok är änkte wärt.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är ther kunungr skal haua/ At hans Herradombr/ ok hans wald se naturlikt.</s><s>Ty sighia vise mästara/ At sumi män af sin naturlik skipilse äru träla ok vndidåna/ Ty at the haua ey vit ok snille ok ful skiäl til at dyghdelika styra sik ok sin åthäue/ Ok sumi män äru herra af sin naturlik skipilse/ ty at the haua vit ok snille ok högh skiäl/ Ok kunna ty wäl ok dyghdelika styra bådhe sik ok andra män til thet got ok dyghdelikt är.</s><s>Ok ty må ängin kunungr wäl styra land och almogha/ vtan han se vitur/ Ok ty är mannin herra af sin naturlik skipilse iui al werilzlik diur/ At han hauer skiäl ok vit ok snille/ Ok thet medh kunist til at göra thz hånom är åfåt.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet tridhia är thz/ At kunungur skal huxa ok mäst warna i allom sinom åthäue/ At hans wald skiptes ey i röuara ok ransmanna åthäue.</s><s>Ty at huilkin kunungur sum wardr girughr å sina vndidåna godz/ Han är likare röuare än konunge/ ok gångr burt af skiälum #29</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>sinom/ ok af aldre dyghd ok snille/ Ok lika sik ey åtenast vith onda män/ suå som äru röuara ok rånsmän/ Vtan likar ok sik vidh grym ok fwl diur/ suåsom äru biorne ok ulua/ som riua ok slita alt thet the få wald vm/ allom mannom til sorgh ok skadha.</s><s>Ty sighr Salomon wise suå: At girughr ok grymbr höfdinge är riutande leon ok swltin biorn iui sit fatökt folk/ Ty at suå ok ängin suara ella giänstanda girughom ok grymum höfdingom.</s><s>Ok ty sighr än Salomon wise: Tå girughe ok grymi hofdinga få wald/ Tå syrghi ok gråtr almoghen.</s><s>Han sighr ok: At rätvis kunungr rätte up sit land/ Ok then girughr är han förderua thz.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu må nokor spyria: Hui mun kununga ok höfdinga warda girughe up å werulzlikt godz the thet haua ympne?</s><s>Thet waldr thera mikla sielfs wald/</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tå mannin må som han vil</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tå gör han som han är til.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tå han rädhes huazke gudh älla män/ ok aktar ey siäl ellr sannind/ Ok ey dyghd ella skiälum: Tå förgriper han sik mote dyghd ok skiälum ok fylghr allom sinom wilia/ ok ty honom tikkie got wara .</s><s>Ok ty at han huxa ey af allo hierta thet almoga är got ok tarflikt.</s><s>Ok thet huxa han änkte wara vtan werulzlikt godz/ Ok ty wardr han ther å girughr/ af allo sino hierta.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu hauom wi thes äptedöme at girughe ok odyghdelike* kununga ok höfdinga få giärnt illa ändelykt/ ok skilias medh sorgh ok skam vidh sin wald.</s><s>Ty at thz är rättr gudz dombr/ #30</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Alt thet man medh syndom få</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet skal medh sorghom förgå.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok thy är thz ey vndr at almoghe af ånger ok sorgh ther han hauer af ty/ at han hauer medh wald ok orätto mist sit godz ok fridh ok frelse/ Ok hauer sik för ängom kära/ Wardr ok mykit harm slaghin/ Ok byria thes kunnngz fördäruilse medh förgärningom/ ella förrädhilsom ok medh alle sinne makt.</s><s>Ok thes hauom ympna äptedöma bådhe ny ok fornt/ At almoghe hauer förderuat girugha ok orätta kununga ok höfdinga sina.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet sex af enom girughom ok orättom höfdinga ther huazke räddes gudh ella män/ ok han tröste suå sinom fastom husum/ at han änkte reddes sin almogha: Ty plåghade gudh han suå at mys wärdes å at skadha hans likama/ Huath han war wakin eller souin/ at han wiste sik änga wärio.</s><s>Vtan for i et skip ut å et dyghert vatn ok lå ther vidh ankara/ Ok tit summo myssena til hans/ ok skåro sik in i skipit/ ok åto han til döz ok thön medh hånom wåro.</s><s>Ok thy är thet kununga hedhr ok tarf/ at the liuin wäl ok dyghdelika medh sinom almogha: Thy at tå haua the sannan sämia kärlek ok hulla tienist af sino folke/ ok mågho sikre wara bådhe vm lif ok äro.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu skal kunungr rätvis wara bådhe i domom ok åthäuom sinom.</s><s>Han skal ängom skadha/ huazke medh orättom domom elle wålzgärningom/ Han skal ok wara allom til tröst ok hughnat thön undi hans walde äru.</s><s>Han skal ok halda ok styrkia thön lagh ther godh ok gammul äro.</s><s>Gudh ok rätvis lagh the förbiudha #31</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>alt thet odyghdelikt är ok skadhelikt ok genvärdogt är manna samhälde.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är thet tuäggia handa rätvisa/ thr kunungr skal enkannelika haua: Thet är rätvisa i laghen ok i lagha domom.</s><s>Han skal ey wara wildoghr i domom sinom ey före winskap ella owinskap nokors mans/ ella nokra handa saki/ Ok tå är han bådhe täkkr gudhi ok mannom. </s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annor rätvisa är thön han skal haua/ thz är rättr jamnadhr manna mellom/ huat thz är i domom ellr androm åthäuom/ Lat huarium haua sit eghit/ ok huarium thz hånom bör til rätta/ Spakum mannom fridh ok frelse/ fromum ok dygdelikum mannom hedhr ok äru/ Tiuuom ok ilgiärninx mannom skam ok förderuilse äpte brutum tera.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Wise mästara the lika ok almanna samhälde widh manz likama/ Ty at suåsom likamen hauer hierta thz sum styre allom likamens limom ok åthäuom/ Ok han hauer huwdh ok främbr alt hans styrilse: I höfdom är hiärne ther hauer try styrilse*.</s><s>Then första lutren af hiärnanom han väkkr up hugh ok åthäue likamens.</s><s>Then anra wäghr medh sik sieluom ok dömer huat är görande ella latande som huxat är.</s><s>Then tridhi är äptarste luteren/ han minniz thet huxat är/ ok medh skälom gripit ok wäghit:</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Suå skal godhr kunungr huxa huat almoghans tarf ellr skadhi må wara/ Han skal ok thz wägha medh fullum skiälum/ huru görande är ella låtande.</s><s>Han  #32</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>skal ok minnas thz almoghans gaghn ella skadhi hauer warit ella warda må.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I höfdino äru ok öghon then ey åtenast sea sina tarf/ vtan the sea ok huat likamen skal göra ella flya: Så skal ok godhr kunungr sea medh förhuxan sinne huadh almoghanom må wara tarf ella skadhi.</s><s>Ok suåsom blindr likame/ then ey hauer öghon/ han må koma i margfaldan wådha/ vm han hauer ängan then han ledhe ella göme: Suå är ok then almoghe sum hauer then kunung eller höfdinga/ ther änkte kan förehuxa ella warna thz almoghanom må warda tarf åt ella förderuilse.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I höfdino äru ok öron/ the höre ey åtenast huat thöm är medh ella mote/ vtan göma ok likaman medh thy/ Suå skal ok godhr kunungr höra ok göma huat almoghan wårda.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I höfdeno är ok mundr ok tunga all likamanom til tarua/ Suå skal ok godhr kunungr/ haua mun ok mäle til almoghans tarua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok ä män likamen hauer sit huwdh helt ok helbrighdo vtan last ok lyte/ Tå må han wäl liua: Suå ok almoghe the kunung ok höfdinga hauer rätvisan ok helbrighdo til sinna skiäla/ Tå må han sikr liua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>The tridhia dyghd ther kunungr ok höfdinge skal haua är thz at han se stadhugher i hugh ok ordom ok i åthäuom sinom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han skal ey skipta skaplynde sit vidh huart ord/ ok huatna thet hånom kan tilkoma.</s><s>#33</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han skal wara stadhughr ok ey huinkande i ordom ok rådhgärd sinne.</s><s>Han skal ok ey loua thet han wil ey halda/ ella han förmå ey halda.</s><s>Ty at thz är ok odyghd ok omänska ey halda ord ok louan sina.</s><s>Ok är bättra minna loua ok tala/ ok bäter halda.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Then fierda howdh dyghd ther kununga ok höfdinga skulu haua/ Thz är Hofsämi i mat ok dryk ok allom åthäuom/ som för är sagt.</s><s>Huilkin kunungr ella höfdinge sik göme ey för ofåta ok ofdrikkio/ Han wardr otäkkr af allom godhom ok witrom mannom/ Ty at thz är orent ok udyghdelikt liverne.</s><s>Han må ok ey suå haua al sin ful skiäl som han ällas hafde/ vm han renlika ok hofsamlika lifde.</s><s>Thöm lastenom fylghe giärnt en fulare lastr/ At man fylghr of mykit sinom kötlikom lusta.</s><s>Ok huilkin kunungr ella höfdinge sik göme ey före thöm lastenom/ Han få huazke täkka ella hulla tienist af undidånom sinom: Ty at the rädhas at han göri thöm last ok blyghd vm husfruor ok systir ok dottr thera.</s><s>Ok gör han thz/ tå wardr han giärnt förderuadr åt lif ok äro.</s><s>Nu sem wi wäl at al renfärdogh diur ok fughla haua ok älska huart thera sin maka ok blandas ey medh androm til sin kiutlika lusta/ Ok wita sin tima/ Ok blandas ey saman vtan the wilia ok mågha fostr afla ok födha: Vtan mannen ther hauer skäl ok siäl ok samwit/ ok skal wita huat dyghdelikr ellr odyghdelikr lifnadr är/ Han förgripr sik mote dyghd ok skiälum/ ok liuer fulika ok odyghdelika i sinom orenom lifnade.</s><s>Ok huilkin man suå liuer/ Han är wärre än man/ ok wärre än nokot renfärdoght diur/ ok är likare södhe än manna.</s><s>#34</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thön femta dyghd ther kunungum ok höfdingom mäst til höre/ thet är Mildlekr.</s><s>Ty at huilkin kunungur ella höfdinge ey är mildr af godz ok penningom sinom/ Han få aldrei fullan kärlek ella godha fräghd/ af sinom vndidånom.</s><s>Ok ty at kununga ok höfdinga stånda mykit äpte godha fräghd/ Ty förgripa the opta sik i sinom gåuom/ warda flere urgythia än dyghdelika milde.</s><s>Ok ty skulu the wita huat rättr ok dyghdelikr Mildlekr är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Suå sighia vise mästare: Al dyghd är mit mellen tuäggia udyghda.</s><s>Nu är Nidhskapr odyghd/ vm man haldr alt kuart huat som giwande är: Suå är ok Vrgytia annor odyghd/ vm man giuer alt huat ey giwande är: Ok thär mit i mellen är rättr Mild lekr/ Tå man giuer thet giwande är/ ok haldr thz kuart som ey är giwande/ Ok huxa Huat Huem ok Hui han giwa wil.</s><s>Ok thy/ huar som wil älska rättan mildlek/ Han skal huxa om thet han giua wil/ vm thz är hånom quämelikt ok skadhalöst/ thylik ting giua thöm thz bedhas/ Ok än hånom se quämelikt som bedhes tylikt ting af suå manne tiggia.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet six af enom wisom kununge at en biddare badh han sik nokot giwa.</s><s>Ok kunungen spurde/ huat han wilde haua?</s><s>Biddaren saghde: Thet höre idhr wäl til enom rikom konunge at giwa mik hundradha markr silvers.</s><s>Kunungen suarade: Thet är sant/ Mik höre wäl til giwa sua mykit ella mera/ än ey suå manne som tu äst.</s><s>Tå sagde biddaren: Giwin mik tå en pening/ thz iak är wan tiggia.</s><s>Kunungen suaradhe:  #35</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thz sämer ey mik suå litit giwa/ Ok wijt thz tik sieluom at tu owislika bedhes.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw skal ok witur man huxa at han giwi ey å rosom ella häggoma luf/ Ty at thz är alt tapat suå gifs.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet sighia ok wise ok helgha män: Thet är ey bätra lowas af fulum mannom ok ondom skalkom/ än lowas före onda ok fula gärninga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw vm kununger kan warda antiggia nidhingr ella vrgytia/ Suå är vrgytia bätre än nidhingr: Ty at hånom må peninga ok godz at winnas huru han thöm hälzt förgör/ medh dyghd ella last: Än thz är otholande at kunungr ella höfdinge se nidhingr/ Ty at thz last är ok blyghd ok mykil ofräghd.</s><s>Thz är ok dighr hedhr ok ära kunungum ok höfdingom haua faghran ok renan kost/ Ok faghra ok witra försea/ Af thy få the lof ok godha fräghd/ ok kärlek thera medh thöm vngånga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet sömr ok wäl kununge ok höfdinga/ wara ödhmiuke i ordom ok åthäuom sinom: Ty at suå är skriuat: Thes mere man tu äst/ thes häldr skalt tu ödhmiukr wara i allom tinom åthäuom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu skal kunungur thz warna/ at han se ey suå ödhmiukr ella ofmykit hemelikr allom mannom at han wardr försmådr/ Ty at suå är skrivat: Ofmykil hemelikhet gör giärnt olydhno ok försmåilse.</s><s>Ty är Ödhmiukt thön dyghd/ ther mit är mellen hughmödha ok försmäelse.</s><s>Nu är hughmödha en howdh lastr/ ther man haldr sik suå godhan i hugh ok hierta ok i åthäuom sinom/ Ok försmå andra man ok thera åthäue/ #36</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Sina jamninga holdr han för änkte/ Ok sinom iuirmannom wil han jämnas ok iuir thöm rådha: Ok thy är hughmödha änkte annat vtan at man haldr suå höght i sino samuiti sik sieluan ok sine åthäue/ at han wil thz synas han ey är medh sanno.</s><s>Ok ty sighr en wis mästare: At höghmödhogur man försmå annars åthäue/ Ok sin äghin åthäue haldr han för vndrlikt ting.</s><s>Ok gör han nåkra godha ella froma gärning/ Tå huxa han thet ängin hauer tylikt giort.</s><s>Thz är ok ena handa hughmödha at han haldr sik firi gudhlikan ok ödhmiukan ok rätvisan i manna åsyn/ Ther han ey är suå i hiertano/ Ok bär ty werre ok fulare klädhe än hånom tilhöre/ At han skal ödhmiukare ok gudhlikare synas ther han ey suå är medh sanno.</s><s>Thet är ok en dighr lastr/ hua sik forhauer sieluan ty at han är missmänna/ ok then är likare södhe än manne/ then änkte akta sin hedhr ella mandom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är ödhmiukt ther i mellen/ thön dyghd ther os styre medh skälum ok haldr us åtr/ at vi höghin os ey mera än skiäl säghia/ Ok thet är rät ok dyghdelikt ödhmiukt/ Ok suå som sighr Aristoteles: Hua som ey hauer ödhmiukt/ Han hauer änga dyghde.</s><s>Thy höre thz kunungom ok höfdingom wara ödhmiukom/ ok suå mykit stånda äpte hedhr ok äro som skiäl sighia/ ok thöm är quämelikt ok ey mera.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Kununga ok höfdinga skulu ey afbradhe wara i hämdom sinom/ tå the wredhe äru/ om nokor hauer brutit widh thöm ella thera wini.</s><s>Ty at suå är skriuat: Duäl hämdena thr til wredhen är iui gångin #37</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty at thul ok forhuxan fylghe dyghd ok snille.</s><s>Suå sighr wise mannin: Thet är stund ok time tå man skal wredhr wara/ ok ey af sinom skiälom gånga.</s><s>Brytr ok nokor vs mote sieluom/ thz må aldrei suå litit wara/ at wi haldom thz ey for mera än thz är/ Ok tå i wåre wredhe wiliom wi mera hämnas än wärdukt är äpte ty skiäl säghia/ Ok at wredhen driuer mannen af sinom skälom.</s><s>Ty skulu ey kununga ella höfdinga giärnt wredhe warda.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok kununga dyghd ok ära/ haua stadhughan winskap medh thöm the sin winskap medh binda.</s><s>Ty at suå sighr wise mannen: Man skal haua få ord ok stadhughan winskap medh wini sinom.</s><s>Godher win är senfången/ ok han må medh litlo tapas.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Winskaper binz ok haldz medh dyghdelikom ordom ok åthäuom/ ok giär huar androm hedher ok gaghn medh helom hugh.</s><s>Ok thy är änkte annat winskapr vtan dyghdelika ok rätlika liua ok vmganga medh mannom/ Ok skipa sin ord ok åthäua/ huariom til hedhr ok hughnadh/ äpte ty huariom tilhöre.</s><s>Ok ty sigher en wis man: At sannr winskapar i allom tingom ok åthäuom/ är samband medh fullom godhwilia ok kärlek.</s><s>Nu skal vitur man thr at göma/ at han haui suå winskap medh nokrom manne/ at han huxe ok/ at the måghen owini warda: Ty at huar som män warda vini firi tarua skyld/ Tå haldz suå lenge vinskaperen sum taruin fylghe: Ok ty skal man warna huem han må säghia sin hemelik ting.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu huar som wil medh mannom winlika liua ok  #38</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>vmgånga/ Han skal wara rättelika ok hofsamlika gladhr ok hemelikin i ordom ok åthäuom sinom/ skal ey tee sik ofmykit gladhan/ ok ey ofmikit hemelikan/ ok ey enlåtughan i ordom ella åthäuom sinom: Ok thet skulu mäst kununga ok höfdinga warna/ Thy at män göma mäst åt tera ordom ok åthäuom/ huat thön äru godh ella il.</s><s>Ok skulu the huxa ok åtgöma/ medh huem thön vmgånga: Medh märom ok wisom mannom är annor kunst talande ok liuande än medh almogha/ Ok annor kunst medh gamlom ok röntom mannom än medh vngarom: Thet är ok annorledh talande ok liuande mz renliuis mannom än medh wärilz mannom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu män the män som wilia saman wara ok liua/ skulu wara winlike ok hemelike thera mellin: Tå skulu kununga ok höfdinga thet warna ok huxa/ at the warin ey huariom man ofmykit winlike ok hemelike/ At the ok thera kununglika wald ok hedhr/ warda ther af huazke förminzkat medh försmåelse ella olydhno.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok ty skulu kununga ok höfdinga sik sidhlika halda i allom sinom åthäuom/ medh minnom mannom ok merom/ Älla få the giärnt olydhno ok försmåelse af thöm mannom the medh vmgånga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är thet naturlik skipilse/ At änkte må thz länge helbrykt wara/ ther ey hauer stundom ro älla nådhr: Suåsom likamen tå han är möddr af myklo äruodhe/ Tå skal han haua sympn ok ro/ Älla må han sköt förwarda: Thy sama är vm manzens hugh ok hiärna.</s><s>Ta mannen hauer ey makt at huxa ok göra/  #39</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tå warder han ther af möddr ok dröfdr til sin hugh ok sina skiäla.</s><s>Ok ty torf han haua stundom skämtan ok glädhi i sinom hugh ok hiärna til ro ok styrilse.</s><s>Ok ty torue kununga ok höfdinga haua stundom lekara ok andra fröghdelika skemptan/ thöm til glädhi ok hughnadh äpte marghfalde huxan ok mödho the haua i styrilse landa ok almogha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu/ som för är sakt/ kununga ok höfdinga the äru ey at enast män/ vtan the äru ok än nokot mera än andre män/ ok suåsom nokor gudh iui almogha i thenna hem/ I ty gör almoghen thöm hedher ok tienist lydhno ok wirdning.</s><s>Ok ty skulu the liua ok wara dyghdelikare ok gudhlikare än huarn annor man/ Ty at almoghen se ok skudha ok vndra thera åthäue.</s><s>Ok gripa gärna sik thera vndidåna äpte thöm i ordom ok åthäuom/ Ok halda thz alt för rätferdokt ok dyghdelikt the sea ok höra i tera ordom ok åthäuom.</s><s>Nu män kununga ok höfdinga skulu haua suå mykin hedher ok lydhno ok wirdning af allom mannom/ Tå sömr ok thöm/ at the haui dyghd ok snille ok godhlek fram för andre män/ At huar som se tera åthäue/ mågha sea sin speghil ok äptedöme/ huru han skal rätlika ok dyghdelika ok gudhelika liua/ Ok thet får ängin fulkomelika/ vtan enkannelika af gudz nådhom: Ok ty skulu kununga ok höfdinga wara gudhelike/ ey åtenast i* åthäuom sinom/ vtan the skulu ok flya alt thz fult ok ogudhelikt är i thy the tala eller sea/ Ok bedhas innerlika gudz nåde til at the sik ok sijn land ok almogha wälstyra/ gudhi til lof ok äro/ sik sieluom til hedhr ok hughnadh/ #40</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ok almoghanom til fridh ok frelse ok godha sämio inbyrdis.</s></inline></para><para /><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thön tridhie Balken.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>NV six huru kunungr ok höfdinge skal skipa ok styra sit hus ok huardagz Härskap</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>THet höre konungom ok höfdingom til/ at the ey åtenast sielue äru godhe ok dyghdelike af sik ok sinom åthäuom/ Vtan thz är ok tera hedher ok äru/ at the hauin rätfärdugha ok dyghdelika syslomän.</s><s>Ok ty är ok kununga lof ok äru/ at the kunnen wäl skipa ok styra sit hus ok huardax härskap.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu som för är sagt/ Mannenom är mångt åfåt til uppehäldis sins lifs/ thet annor diur haua af sin naturlik skipilse/ Ok thet må han ey få vtan flere manna samväru.</s><s>Han torf hus sik wäria för räghn sniö hita ok kulda/ ok sikrlek sins lifs ok likama: Ok ty han är dyrastr af allom creaturom/ Ty torf han dyrare ok kräselikare födho ok klädhe än annor diur/ Ok ty at han hauer sik wäria för mannom ok aldrahanda diurom the hanom mågho skadha/ Ty torf han marghfåld wapen/ bådhe sik medh wäria/ ok ovinom skadha.</s><s>Hånom är skapat skiäl ok wit/ ok marghfåldelika  #41</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>dyghde fram före al annor diur/ äpte ty han lärder warder af witrom ok röntom mannom.</s><s>Nu må han änkte af thesso få/ vtan i samhälde flera manna/ Ok ty är flere manna samwara ä bättre ok tarflikare/ at the samman äru/ at huar måghe androm hielpa i thy han förmå.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu skal ty kunungr ok höfdinge haua före sik ok sit härskap/ al tarwa hus/ thr han är medh waru sinne.</s><s>Ok är thz digher hedhr kununge ok höfdinga haua faghran sal/ thet är thön hus han skal äta ok drikka i medh sit härskap.</s><s>Nu skal thet hus af siäll syne gärning/ witt/ liust/ rent ok lustelikt innan wara/ Ty at månge koma ther in/ ok huar sighr af ty han se/ Ther skal wara bord bonadhr kununx til mat ok dryk ren ok faghr ok dyr äpte ämnom hans.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok kununx hedhr ok ära/ haua vitra ok rönta syslomän i huarre syslo.</s><s>Ok six af enom wisom kununge/ at han aldrei wilde vtan trång skipta vm syslomannom sinom/ Tå spurde en vitur man han ther åt/ Hvi han suå giorde: Tå suaradhe han/ Thes optare iak syslomannom skipte/ ty mera skadha hauer iak ther af/ ok så huarin sysla.</s><s>Ty at huar tå han förstår at han skilias widh nokra syslo/ Tå ödhe han ok draghr alt vndi sik ok sina wini thz han iui rådhr/ Ok tå skal iak å nyo alt få thet syslonne åfåt är/ Ok saghde*: Thet war en man ther hafde et ilt sår/ ok lå ofös  i solenne/ Ther komo flughur ok fylte alt hals sår/ Ther kom gångande en man/ Ok tå han thz så/ tå bar han widh warkunsämi/ ok wilde burtköra flughuna #42</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>af såreno/ Tå öpte hin såra/ ok saghde: Gör ey suå/ The äru nu alla fulla ok mätta i såreno sitia ok sughu maklika/ köre tu thöm af tå koma andra grådhugha/ ok sugha sårlikare ok haluo mera.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu skal kunungur huxa/ huru han skal sit folk medh ärom födha ok klädha.</s><s>Til födho höre fiura handa idhkan.</s><s>Thet är en/ At samka samman af fä ok boskapi/ thet manna födho tilhöre.</s><s>Annor är thön/ at idhka wedheskap af wille diurum ok fughlum.</s><s>Thz tridhia är fiskning i haui ok i androm watnom.</s><s>Fiärde är köpskaper/ köpa ok sälia ok skipta et godz i annat.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok skal han skipa ok akta/ at hans män hauin renan kost ok föghelikan/ Thy at ther af warda the lätte ok lustughe til andra åthäua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok hedher ok ära kununx ok huars ens hofdinga/ at hans vngara ok andra män sen sidhughe ok dyghdelike vidh thera mat ok drik.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu sighia wise mestare siäx laste ok odyghde wara/ ther huar Höfdingzman skal flya vidh sin mat ok dryk.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är lastr ok odyghd/ Huar som brådhr ok slidhzkr löper i sin mat ella dryk/ Thet skadha bådhe hans skiäl ok likama: Thy at huar then wana hauer/ Han halda alle vitre män firi ovätughan slukara/ ther huazke hauer thul ella skiäl.</s><s>Ok then mater ella drykr suå tax/ Han wardr hånom giärnt til ohälso: Ty at han wardr opta ey wäl smältr.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok lastr ok odyghd ofmikit äta: Ty at huar som mera äter än han torf til sin naturlik skipilse/  #43</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thz är dröuilse til hans skiäla/ ok tunge til hans likamlik åthäue.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok lastr ok odyghd/ at taka sin mat ella dryk orenlika/ ok fylska ther af sik sieluan* ella sin klädhe/ Ok the thz göra the mågho sik wita owätugha slukara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thz är ok lastr ok odyghd/ akta ella göma huazke tidh ella tima/ Thet är likare södha lifnadhe än manna: Ok huar the sidhvänio hauer/ Han må aldrei haua sin fulla skiäl ella dyghdelikt åthäue.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok lastr ok odyghd/ än man girnas ofmykit äpte krasmäti ok dyran mat/ höghra än hans ämpne ella hans stadhge tilsighr.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok må lastr ok odyghd wara vidhr mat/ vm man läggr ofmykla dyrkan ok äruode å sin mat/ mera än hånom söme: Ty at huar thz idhka/ Han wil thes liua at han måghe äta/ Ok ey äta til thes at han måghe liua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ofdrykia ok drukinskap är ok lastr ok odyghd/ Ok thz skadha bådhe manzens skiäl ok hans likama/ Thet dröue manzens hierna ok minska hans skiäl ok förderua hans hälso/ Ty at huar som plägha mera dryka än hans naturlik skipilse torua til likamens uppehäldes/ Tå wardr han giärnt trutin ok bulghin ok lyttr til sin likama.</s><s>Suåsom wi sea måghom thz trä som ä flyter i watne/ thz wardr blöt ok bulghit/ Ok må ey länge wara/ ok är ey fallit til nokot thet got är: Suå är ok thera manna likama/ ok helst vngkara the mykit slås i ofdrykkio/ Them förwarda thera skiäl ok likamlik hälsa/ ok mågho ey länge liua.</s><s>Thet sighr en wis #44</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ok hälaghr man Augustinus: Drukinskapr är modhr ok ophof åt allom odyghdom/ Howuzins dröuilse/ ok förvändilse hux ok skiäla/ tungona stormbr/ ok likamens bylghia/ söt synd ok naturina fördäruilse.</s><s>Thet gör manzens änlite lyt ok afskapat/ ok  minzka wit ok skiäl.</s><s>Thet gör likamenom siukdom/ ok hughenom giäld.</s><s>Ta yppinbara lönlik ting ok driuer mannen til träto ok bardagha/ ok låter mannen sik utsättia mote skiälum til alla odyghd ok wådha.</s><s>Ok huar som drukken är/ Han rådhr huazke sik sieluom älla sinom skiälum.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu six/ at en wis mästare kom af östirlandom til Rom/ then ther lat skriua å steinmur ok läggia meth gylta bokstaua/ thässe siu torpara ok siu höuisk åthäue.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Torpara åthäue äru thessin: Thet första är/ Tala mykit i samdrikkio manna.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat/ Förgäta the godhgiärninga thöm äru göra.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia/ Ofmikil dirue ibland okunnoghe män.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fierda/ Höghmödha i bland wini ok kompana.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fämte/ Försmåilse tera thr fateke warda i misfällo.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätte/ är enhärde mote sinom skiälom ok tarflikt rådh.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siunde är enhärde mote sinom eghnom taruom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siu höuisk åthäue äru thessin: Första är/ At han se hofsamber i dryk ok åthäuom sinom ther han är hemelika.</s><s>#45</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är/ At han se gladhr ther han är opinbarlika.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia är/ At han tali föghelika ok hofsamlika ibland okunnugha män.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fiärdi är/ At han wari godhvilioghr ok ödhmiukr ibland winom ok kunnughom mannom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fämta är/ At han wari gladhr ok stadhughr i alle genvärdo.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätta/ At han se war ok witur ok stadhlikr i gäuum sinom ibland flikrarom ok otökkom mannom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siunda är/ At han haui stadhughan ok tulinmodhöghan hugh/ Huath wärilz ting hånom gånga meth ella mot.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu sighias ok wara tolf oärlik åthäue/ the som äru bådhe mot skiälum ok mandome.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Första är/ vm Witur man är dyghdalös ok liuer vtan godha gärninga.</s><s>Suå är ok then utan är skenfaghr som annat tee medh ordom ok annat i sinom åthäuom.</s><s>Huem war herre giuer mera wit ok snille/ Han wil af hånom haua mera godhgärninga ok dyghdelik åthäue/ Älla wardr han starklikare plåghadhr för sina glömsko.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat oärlikt åthäue är thz/ vm Gamul man liuer ogudhelika: Ty at suå som ällis alla krapt/ Suå skal ok hånom ällas aldr lekamlikr luste ok alla odyghde: Ok ty skulu gamle män thes gudhelikare liua ok renlikare/ at likamens kraptr ok fäghrind mera thöm förlatr/ Ok ty skulu the wäl huxa ok skudha huath skipilsom #46</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ok åt häuom tera ålder til höre/ Ok thz göra them må wara vtan last i tera äptersta tima.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia oärlik åthäue är vngkara olydhen ok fåfängr/ Ok ty är thet gamalt ordquädhe:</s></inline></para><para>	</para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Then må aldrei warda godhr herra ella husbonde/</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Then fåfängr ok olydhen liuer i sine yngsko.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok ty sighr Augustinus/ At suåsom thz är omöghelikt at nåkot må wenta godha frukt af ty trä aldrei kom blomstr å: Suå är ok thz omöghelikt/ at nåkor må meth rettom sakom få hedhr i sinne älle/ ther fåfängr ok olydhen liuer i sinne yngsko.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fiärda oärlikt åthäue är thz/ vm Riker man liuer vtan almoso gärninga ok mildlek.</s><s>Ty sighr Augustinus: Huar ofmikit spar ok göme jorderikes godhz/ Thet är wärdoght at han miste ävärulzlikt godhz ok hughnadh.</s><s>Ok huilken riker man samka ok göme godhz ok rikedoma/ Han må änguledh ensamin thz nöta ella niuta: Ty at ens mans natura hauer ympno af föghelik ting.</s><s>Ok ty sighr then wise mannen Seneca: At änkte godhz må man mz glädhi ägha thz han ey mz winom skipte.</s><s>Ok ty sighr Augustinus: Huru må mera folska finnas medh mannom/ Än älska suå werilzlikt godhz ok äro/ At the förgiäta ok tapa thrföre evärdelikt lif ok äro.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet femta oärlikt/ är Kona vtan blyghd.</s><s>Ty at suå som witur förhuxan göme af manzens wäghna #47</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>godha sidhi ok åthäue: Suå göme ok wärne blyghd af quinna wäghna dyghd ok godha sidhi i ordom ok åthäuom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet siätta/ Är Herre vtan dyghd.</s><s>Ty at thz är ängin ära thöm wara herra/ ther dyghdelös är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok ty sighr en wis man: At huar som wil wara retter herra/ Han skal haua tessin fiughur: Af sik sieluom skal han haua Wit ok Dyghd/ ok af sinom vndidånom Kärlek ok Lydhno.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Suå sighr Salomon wise/ at witur man skal haua styrilse andra manna.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok gamult ordquädhe.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Natskäua wit ok räsunga kostr äru odrygh</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Är ok ilt taka dyghd ther ängin är.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok huilkin herra ey hauer kärlek ok lydhno af sinom vndidånom/ Hans stadhge ok budhskapr försmås ok wardr åt ängo.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Meth blidhom ok mildom åthäuom ok gäuum må han wäl manna kärlek få.</s><s>Af rätvisom domom ok hämdom äpte godhom ok gamblom laghom/ redhas han ok hedhra alle män.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet siunda oärlikt åthäue tå är thz/ Vm Christen man älla ren liuis man dele gärna ok träte vtan skiäl ok nödh.</s><s>Ok al träta kombr af ty/ At man älska nokot sit eghit ting mera än skiäl sighia/ Älla girnas han meth orättom sakom thz annors är/ Ok later sik haua rät före mannom som han hauer lönlikan ilvili å i #48</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hugh ok hiärta.</s><s>Ok ty kombr trätta ok dela manna mellom af ängo andro/ Vtan huar wil haua wilia sin/ huath han må medh rättom alla orättom sakom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet Attunda är vm Fatekr man är höghmödhen Then änkte hauer til/ haldr sik höghmödhelika i hugh ordom ok åthäuom.</s><s>Huath må mera dårskapr wara än at then ey hauer godhz ella werulzlikan hedhr/ Han ok suå tapa medh sinne hughmödho evärilzlika glädhi ok äro.</s><s>Thet mågho ok rike ödhmiuke män / (the wäl ok dyghdelika skipa ok skipta sit godhz) höta fatöke män/ Äpte ty at suå är skriuat: Thet är rikr man then ymno rikedoma hauer/ Then är wäl fatughr i myklom rikedomom/ sum hauer mykit godhz/ ok är ödhmiukr ok mildr i hugh ok hierta.</s><s>Ok then änkte är hauande/ wil likas thöm ther riker är/ Thet är höghmödughr fatökr man/ Then hauer hugh ok wilia til godhz ok höghmödhe.</s><s>Ty är fatikom mannom huxande huath the äru/ Ok hauin ey hugh ella höghmödhe til wärilzlik ting thöm the kunna ey få.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Niunda är/ Kunungur orättr ok odyghdelikr i walde sino.</s><s>Ty at huru må han andra näpsa firi osidhi ok ilgärninga tera/ ther ey göme sik sieluan firi osidhom ok åthäuom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty sighr Salomon wise: I kununx rätviso höghis kununx wald ok ära/ Ok fästes almoghans styrilse.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok sighr Augustinus/ At thet är kununglik rätvise ängin vretlika tunga medh sit wald/ Rätlika döme manna mellom vtan alla wild/ Wäghfarande mannom #49</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>enkiom ok fadhrlösom barnom ok fatökom mannom wara huldr/ Ära wäriande/ Förbiudha rån ok tiufnat/ hordom ok alla ilgärninga/ ok plåga thöm ther illa göra/ Ok ey höghia ella ära thöm orät ok illa göra/ Ok ey elska ok födha löddara ok / fåfänga ok höggoma män/ Mordara ok dräpara ok ilgärninx män ey lata liua/ Alla kirkiu fridh ok quinna fridh halda/ Fateka män födha af almosom sinom/ Rätvisa man skipa iui rikesins ärande/ Ok duälia sina wredhe/ thr til hon är iui gången/ Wärna sit rike meth makt mandom ok rätvise mote owinom sinom/ Ok haui gamla witra ok rönta män ok hofsama rådhgiua.</s><s>Höghe huargen sin hugh ella åthäue/ tå werilzlik ting hånom mz löpa/ Ok wara tulughr i allom genvärdom/ Ok tuli sinom suenom änga ilgärninga/ Ok äti ey ella drikki otimelika.</s><s>Ty at suå är skriuat: Wee är ty lande/ barn hauer til kunung/ Ok suå ti lande the höfdinga hauer thr arla äta.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Almoga ok landa fridhr ok frälse/ hughnadhr ok hälsa ok allr stadhlekr/ hauer sik äpte kununx lifnadh.</s><s>Ok är kunungr orättr/ Tå är thz ändelika wist/ At hans il ok odyghdelike åthäue/ ofräghda ey åtenast han ok hans rike/ Vtan ok hans barn ok barna barn/ Ok the mågha ey giärnt koma til wald.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>The ther älska ok slama vndi sik ilgerninx män/ the skulu thöm haua i androm hem/ iui sik ther til at the skulu thöm plågha i äwärulz pine.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tiunda är glömskr Biskoper/ then ibland wärulzmannom/ wil haua wirdning ok äro/ Ok förgäter #50</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ämbite thet han är tilsattr å gudz wäghna/ at gyma ok styra i gudhlikom skipilsom/ lifnath ok siälarökt klärka ok cristna manna/ Ok änkte thz göra i sinom athäuom thöm må wara til äpte döme.</s><s>Ty at suå är skriuat: Suå mång il äptedöme biskuper eller annar förman/ later sinom vndidånum/ Suå månge dödhelike plågher han wardr gömen/ Ty kerir gudh å glömske biscupa/ meth prophetanom ok sighr: Många biscupa ok strånga ödha mit folk/ ok födha i engom sakom vtan sik sielua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ällipta är thet/ Vm Almoghe liuer vtan näpst ok styrilse/ ok akta huazke gudh ella män/ Ok idhka sik i ängom gudhelikom åthäuom: Tå mågho the rädhas/ at the reta gudh åt sik til såra hämd.</s><s>Godh åthäue almoghans är faghr ok rätfärdogh skipilse i sidhom thera/ Ok the änkte görin mote thöm godha skipilsom/ gamble witre män haua stat ok skipat til gudhz hedher ok fridhsämio manna.</s><s>Suåsom sadhe Isaias propheta til almoghan.</s><s>Laten af illa göra/ Ok nimin göra thz got är.</s><s>Ok tylikt sighr David propheta: Lat thz ilt är/ Ok gör thz gut är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tolfta oärlikt åthäue/ Är thet Christit Folk gör ella liuer mote gudhz budhordum ok gudhelikan rät.</s><s>Ty tå the försmå ella förgäta liua äfte gudhz budhordum/ Tå leta huar sik nokron vtvägh til at wäria sina willo ok olydhno.</s><s>Suå som sighr Salomon wise: Månge wägha äru the almoghanom tykkias wara rätte/ thz thöm ledha til euärulzlikan dödh.</s><s>Ty at ängin wäghr ligger til himirikis/ vtan ten äne/ At mannen #51</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>halde gudhz budhord.</s><s>Suå som skriuat är: Wil tu koma til ä wärulzlikt lif/ Tå halt budhorden.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är sakt/ At tienistomän kununga ok höfdinga skulu wara höuiske ok hofsämi i mat ok dryk/ i ordom ok allom åthäuom.</s><s>Ok driuer naturlik skiäl ok kärleker kununga ok höfdinga/ at styra ok rådha sinom eghnom barnom til faghra ok dyghdelika sidhi i thera opfödho.</s><s>Ok suå som sighr Aristoteles: Thes ädhlare menniskian är af sin naturlik skipilse/ Thes skyntare ok thes heldr wil hon sik halda ok skipa til dyghdelik ting.</s><s>Ok toruo höfdingabarn hälst i sine yngsko ok upfödho haua godha ok dyghdelika rådhind.</s><s>Ok suå som siälin är mere ädhla än likamen/ Suå torf mannen mäst i sinne yngzko mere styrilse ok fulkummilse til sina skiäla/ än til sin lekama: Ok ty skulu kununga ok höfdinga/ giua sik ther um mykla akt/ at thera barn warden dyghdelika styrd ok rådhen i thera yngsko ok födho/ Ty at suå är skriuat: Huar en man haldr giärnt the sidhi ok thön wana the gripa i sinne yngsko.</s><s>Ok ty är thz hedher ok ära ok wis åthäue kunungom ok höfdingom leta ok få sinom barnom godha ok witra tyktomestara i thera upfödho.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok ty at kununga ok höfdinga/ skulu umgånga medh klerkdom i mångom sakom at leta skriua ok tydha bref ok mångfald ärande ok räkninga/ ther the mågho ey utan wara i styrilsom landa ok almogha: Tå är thet mykin hedhr ok tarf/ at the kunnen sielue läsa ok tydha/ ok wäl förstanda sin bref ok rekninga/ Ty at tå må ey giärnt förwendas thera akt/ ella ord ella tera #52</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>louan the medh breuom göra ella taka/ Ty at opta komber wande ok skadhi af ouarlike breua skript ok tydhning.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu sem wi almännelika/ at fadhr af naturlikom skipilsom ok fadhrlikom kärlek/ rökta sinom barnom medh alle sinne makt/ wärilzlikt godhz töm til vphälde lifs ok likama i themma hem: Thes mere skal äpte sann skiälum rökta sinom barnom äverulzlikt uphälde ok fulkummilse til tera siäl ok samuit/ Thet är/ dyghd ok snille ok godh ok faghr sidhi til thera åthäuo.</s><s>Ty at thet warder thöm äuerldlik gözka til tera siäl ok äuerulz lif.</s><s>Ok thz är mykil landa ok almogha tarf ok hughnadhr/ at thera höfdinga barn warda vitur ok dyghdelik i åthäuom tera/ Suåsom Salomon wise säghr: Vitur son är fadhrins ära.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu som för är sakt/ Huadh barn nimma i tera yngsko/ thz halda the ok älska giärnt tå te warda älder/ Ok ty lika Aristoteles barna skiäl ok näme/ widh taflo släta then skipat ok bod är til at skriuas å. Suåsom thön tafla taker ok haldr tilika skrift ther å skriuas/ huath hon är godh ella il/ fagher ella ful: Suå nima ok barn i sin förståndilse/ ok halda i sino minne / huath the nimma ilt ella got . </s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok suåsom then nokot ting hauer/ thz han mykit älska / ok wil låta wäl skriua/ Han leta slöghan ok röntan mästara til thön skript: Ty skulu ok suå göre witre kununga ok höfdinga/ the sin barn wilia låta nimma dyghd ok snille/ The skulu thöm leta godha witra ok dyghdelika mästara/ the wäl mågho tera #53 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>barnom känna medh ordom ok åthäuom dyghd ok snille: Ok äru thön try enkannelika ther godhr kännefadhr skal haua af sik sieluom/ Ok hälzt then kununga ok höfdinga barn skulu känna wisdom ok dyghdelik åthäue.</s><s>Han skal wara wäl kunnande til sit bokwit/ Snieldr ok rådhughr til sit manwit/ Röntr ok dyghdelikr i godho liuerne ok faghrom sidhom.</s><s>Han skal tön Herra barn hånom setias i rökt ok göma/ lära dighd ok wisdom Ok göma thöm ok wärna för allom osidhom ok odyghdelikom gärningom/ i mat ok dryk/ i sätu ok gångo/ i sympni ok waku/ i ordom ok öghnalatum.</s><s>Ok mäst skal han göma thöm  för syndelikan lifnat / ok af ont ok orent selskap*.</s><s>Vngara tå te koma til sin åldr/ tå skulu the ängaledh fåfänge wara.</s><s>Ty at huar som liuer fåfängr/ Han wardr tunger ok olustughr ok ofannoghr til al likamlik skipilse/ Ok odyghdelikr til hugh ok åthäue: Ty skulu vngara mz lek ok skämtan ridha ok ränna hästom/ löpa å fot/ ok flöghia fram ok åter / Ok idhka medh lek ok skemptan al thön* åthäue/ män plägha i stridh medh hästom ok fotgångarom halda.</s><s>Ok skulu the sik wänia widh aldrahanda thön wapn the skulu i stridh haua til slagh ok wäria.</s><s>Ok skulu the idhka skiuta medh armbyrst  ok handbugha.</s><s>The thz förmågho the skulu ok medh lek ok skemtan göra sik hus ok fäste/ ok tilstorma medh makt ok konst sinne.</s><s>The skulu ok sik wänia skapt skiuta ok sten kasta/ Ok al åthäue idhka the män plägha i stridh annan vmgera ok sik wäria medh.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är thz sakt vm vngara ok allom som konungom #54</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ok höfdingom tiäna/ At the skulu wara höuiske ok haua faghra sidhi ok rena/ Ok haua thz hälzt til hof sidher i lande huario/ thet sidher är medh ädhla mannom i thes kunungzgårde ella landzhöfdinga.</s><s>Tho äru nokre the osidhi flyande ther ädhla män af åldr haua flyt ok före osidhi haldit.</s><s>Ty at änkte är annat Höuiska ella ohöuiska/ Vtan at ädhla ok dyghdelike män haua af åldr haldit före godha ella onda sidhi.</s><s>Ty skulu vngara ok alle doghande män/ the widh kunnungz bord sitia/ ella andra godhra manna/ wara tyste ok wari/ i allom åthäuom sinom/ Ok ey tala utan the warden åt nokro spurde.</s><s>Ty at suå sighr Salomon wise: Tu skalt ey diruas tala i mykla ok witra manna närwaru/ Ok ther gamble män äru/ skal tu ey mykit tala/ Ok sit tigh ther ängin til tin tala/ Ok ther af wardr tu hafdr i hedhr ok wyrdning.</s><s>Ok sitr tu ibland många witra manna rek ey först fram tina hand/ ok bödhs ey först drika.</s><s>Ok tala ey thr tu ey hauer liudh.</s><s>War ey girughur i mat ella dryk/ Ok för grip ey upå alrahanda mat.</s><s>Ty at månge äru förderuadhe af ofåto.</s><s>Ok then hofsambr är å mat han länger sit lif.</s><s>Thessin al äru Salomonis ord.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok dyghd ok faghr sidhr/ At man tighr widh sin mat ok hälzt widh herra manna bord.</s><s>Ok thet pröua wise män medh tuäggia handa skiäl.</s><s>Först mz thy/ At thet är mot naturlik skipilse/ at man tala mykit widh sin mat.</s><s>Ty at suå sigr Aristoteles: At tå fulkomnas huat uitna i sin naturlik skipilse/ Tå huatna gör sina syslo.</s><s>Suå som ögha är skipat til at sea/ #55</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok öra til at höra: Suå är ok tungan skapat til tuäggia syslo.</s><s>Hon skal manz mål framföra/ suåsom thet är i hiärtano huxat/ Ok hon skal täfka i munnenom manz mat/ ok skal röra han ok föra til suälghindina.</s><s>Nu thessin tu gitter hon ey wäl i sändr giort/ At tala ok röra maten i munnenom/ Ty at suå är skriuat: Huar som takr til at göra tuå syslor i sändr/ Han fulkomna huargha tera wäl: Suå far ok tungonne åt/ vm mål ok mat/ Ty at annor thön syslan må andra hindra.</s><s>Ok skal tungan först ena syslo göra/ ok ther näst andra/ Ällis gör hon mot naturlik skipilse.</s><s>Thet pröuas ok medh androm skiälom/ Ty at thet är mote sidhom ok dyghdelikom åthäuom: Ty at tå män äta ok drikka/ Tå hitna thera blodh af starkom ok myklom dryk/ ok hughas the tå ok diruas til at tala mångt thet thöm är ey höuelikt ella tarflikt/ Ok ty haua witre ok dyghdelike män af åldr thz haft til sidhuänio ok hälst kununga ok höfdinga/ At the tala ey mykit iui borde sino.</s><s>Ok thy haua kununga ok herra fröghdelika lekara ok sångara sik ok sinom mannom til skemtan widh sino borde/ At the ey sik förgripa i onyttom ordom.</s><s>#56</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thön Fierda Balken.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>NV six huru kunungur älla höfdinge skal styra land ok almogha.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>HAn skal wäl ok idhkelika thet huxa/ At suå som han är satter i höght werulzlikt wald ok äro fram för alla andra män: Suå skal han ok haua mera akt ok åhugha/ Huru han må wäl ok ärlika skipa ok styra sit land ok almogha/ Suå at han haui lof ok äro ok godha fräghd/ Ok hans land ok almoghe hawi fridh ok frelse ok sämio inbyrdes.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu sighr Aristoteles/ At thön äru Siw/ huart rike ok landskap widhr torf/ vm thet skal wara i godhom skipilsom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Först skal thet haua vitran ok rätvisan kunung ella höfdinga then thz må wäl styra ok rådha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ther nest skal thet haua godh skipilse/ almoghanom til tarua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thernäst skal thet haua godh lagh/ almoghanom til tarva.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thernäst skal thet haua vitra rätvisa ok ovildogha domara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thernäst skal kunungr ella landzhöfdinge haua vitra trona ok rätvisa rådhgifvara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thernäst skal kunungur ella Landzhöfdinge haua lydhän ok vilioghan almogha.</s><s>#57</s></inline></para><para>	</para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ther näst skal rikie ok landskap haua wärn ok sikra wärio firi ouenom sinom/ i allom genwärdom ther ouini thet land ouarande skadha.</s></inline></para><para /><para>		<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Första Flokken/ om</s></inline></para><para>			<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>konnungen.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Suå sighr Salomon wise i Snille bok: Then skal viter domare wara sit folk skal döma/ Ok alle rädhas witran höfdinga.</s><s>Ok äpte ty höfdinge hauer sik i domom ok åthäuom sinom: Suå wilia sik halda alle the hans vndidåna ok tienisto män äru.</s><s>Ok sliker then är som rådhr nokrom stadh/ Slike äru the ther innan byggia.</s><s>Ok suå som ovitur kunungur tapar ok fördärua sit folk ok landskap: Suå oprettas land ok rikie af witra manna föreseo*.</s><s>Ok för then orät ok walzgärninga the höfdinga til en annan/ ok wålzman göra almoga ok vndidånom sinom/ Gånga opta land ok rike från enom höfdinga til en annan. </s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok ty suå som godhr witur kunungr bätra sit land mz godhe förseo: Suå ödhe ok förderuar girughr höfdinge thet medh allum ålaghum ok marghfaldan orät.</s><s>Ok ty skal godhr ok rätvis kunungr wärna at han warde ey girughr up å sina vndidåna godhz.</s><s>Ty at huilkin kunungr ella höfdinge thz gör/ Thz wardr hans deruilse ok hans förgärninga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu sighr mästar Egidius i sinne bok/ the han hauer giort vm kununga styrilse: At thön äru tijo godhum kununge til höra/ then rike wil wäl ok wislika styra.</s><s>#58</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Först är/ At han skal göma ok wäria gamalt kronona godhz ok gamblan kununxlikan rät/ Ok thet huarghen minska: Ty at thet är laght ok utgiuit af almoghans wäghna kununge ok hans härskap til uphäldes/ ok almoghanom til fridh ok frälse bådhe thöm ok tera godhz.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är thet/  kunungr skal weja: At han ey förgiör oärlika älla onyttelika kununglik ingiäld the hånom äru laghd til vphäldes/ Ok rikeno til tröst ok froma/ ok almoghanom.</s><s>Ok ty skal huar godhr kunungur thz lata sea i walde ok åthäuom sinom/ At han göri nokot thet i sina dagha medh kronona ingeldom ther rikeno må wara til tröst ok froma/ ok almoghanom til hughnat ok ängin tunga/ Ok hånom sieluom ok hans äruingom til lof ok godh äptedöme.</s><s>Ty at suåsom then fadher illa förgiär sina barna godhz ok fädherne/ han hauer ther af last ok synd: Alt suå then kronona ingiäld illo ok onyttelika förgiär/ giuer thet lekarom ok lyddarom/ slikiarom ok smikrarom/ fåfängom ok häggoma mannom/ the hånom giua later ok ännelof ok halda han sannelika therföre giäk ok dåra.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia är/ At kunungur skal ey tea sik firi almogha ok vndidånom sinom ofmykit grymman ok räddelikan/ Ty at tå hauer han af vndidånom sinom stygd ok ängan kärlek.</s><s>Han skal ok ey tea sik ofmykit hemelikan/ Ty at tå försmås han af vndidånom sinom.</s><s>Ok ty skal han sik huarn stadh wirdelika ok frilika haua suå som hans hedher wäl tilhöre.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fierda är/ At kunungur skal ey vtan trång ok #59</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>högh skiäl koma sik i kif älla delo medh sinom wälbornom mannom/ ok ängin orät thöm göra/ huazke thöm ella thera godhz/ ella thera systrom/ döttrom elle hus fruom: Ty at thr af kombr giärnt missämia/ förgiärninga/ förrådhilse/ hat/ ilvili: Ok thz må kununga mäst förderua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fämta är/ At kunungur skal älska ok opta hos sik haua sina wälbyrdugha män ok hälst the vitrasto/ ok medh thöm huxa ok rådha rikesins hedhr ok almoghans tarf.</s><s>Ok skal han biudha ok rådha sinna husfru at hon älske wälborna fruor/ ok heltz tera manna husfruor som mäst förmågho medh släckt ok godz/ ok fromum rådhom: Ty at warda quinna försmådha/ Tå lukka the ok rådha/ ok harm äggia sina husbönder til mångt thet kununge må koma til genwärdo.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätta är/ At kununga ok höfdinga skulu wara mykit hofsami i mat ok dryk/ Ok ey fylgia ofmykit kötlikan lusta i sambland quinna: Ty at thr af warda the mykit försmådde af allom godhom ok witrom mannom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siwnda är/ At han skal lata hus ok borghr ok alla köpstadhi wäl ok hedherlika byggia ok tilsätia/ At han ok hans riki haui ther af bådhe hedher ok somä/ ok fullan sikrlek/ huilikin tima han kan hälzt tera nytorua.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Attunda är/ At kunungur ok höfdinge skal hedhra ok ära sendebudha/ ok vtlänzka ok okunnugha* män/ the til hans koma/ i sakum ella ärandom tera/ Ty at ther af få han godha fräghd ok winskap manna. </s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Niunda är/ At kunungur gripe ey medh orät #60</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>nokot thz androm kununge älla lanzherra til höre: Ty at/ huar thz gör/ han byria missämio ok långa delo manna mällom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tiunda ät thet/ At kununga ok höfdinga skulu sik wäl ok dyghdelika haua i gudz tienisto/ ok suå til hans hus ok tienistomanna: Ty at tå almoghen se at kunungur ella höfdinge hawer sik wäl i gudz tienist ok i allo ty gudhi tilhöre/ Tå huxa the at han är godher ok rätvis i domom ok åthäuom sinom/ Ok äru thes häldr til lydhno ok alla wirdning.</s><s>Ty at suå är skriuat: Alt hauer then i rädzl ok wyrdning ther gudhi gör hedhr ok wirdning.</s><s>Ok ty sighr Salomon wise: Thön affödha manna skal haua hedhr ok äro som rädhes gudh/ Ok thön släkt förwardr som ey akta gudh ok hans budhord.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu hawa ey orätte kununga ok ille höfdinga thön åthäue/ Vtan the leggia ödhe gamalt kronona godhs/ ok riua ok röua medh olaghom ok wålzgärningom af spakum mannom thera godz ok fädherne/ Ok wilia hawa ok byggia huarn stath/ i ängiom ok öjom/ i skoghom ok watnom thr thöm tikkie wara wänt/ lustelikt godz ok faghra waru/ suå at ther ängin ände ella återwände är å tera giri.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Af thylikom herrom ok höfdingom sighr Salomon vise i snille bok/ Ok sighr ord ok åthäue tera: Niutom os i wårn tima innan werilzlikt godz/ Ätum ok drikkom/ lekom ok hawom allan wårn wilia ok glädhi/ Ok änkte se thet faghert ok lustelikt godz i ängiom ella öghiom/ ella androm stadhom ther ey skal åkoma #61</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>wår häfd ok handawerk i wårre fryghd ok glädhe.</s><s>Trughom ok ödhom almogha ok spakmände.</s><s>Hawom thet til lagha ok lanzrät wi sielue wiliom.</s><s>Aktom ey ella rädhoms gambla män ella rönta.</s><s>Sparom ey änkio ella fadhrlös barn.</s><s>Latom alla skadhi synas tekn ok äptedöme af wårre fryghd ok glädhe.</s><s>Ok wentom os ey mera af wärilzlikt godz/ än wi hawom ok nötom i wårre skämtan ok glädhi.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok huilkin herra ella höfdinge haldr mera hof ok härskap/ ok förgör mera än hans ingiäld honom förskulda: Han skal armlika sik förborgha/ Ok medh synd ok bliughd riva ok röva af armom almogha/ thet han skal sik ok sit härskap widh födha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tå vm kununger älla höfdinge warder grimbr ok rivande/ Tå han thessin åt häve/ Suåsom sigher Aristoteles: Han plägha tio lundom vmgära ok vndibryta land ok almogha/ Ok ängin skal toras göra ella lata mote hånom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Först/ Trughar han herra ok wälborna män: Ok/ rädhes han tera makt/ tå taker han af thöm lif ok godz thera/ Ok akta änkte vtan främia sin äghin wilia.</s><s>Ok ty at mäktughe ok wälbyrdughe herra wilia ey tula trugh ok wålzgärninga hans/ Tå setia the sik medh almogha mot hånom ok hans grymum åthävom: Tå huxa han huru han må töm ok tera lif fördärva/ Ok han akta änkte vtan främia wilia ok wålzgärninga sina/ Ok spar thr til änxins mans lif/ huath te äru brödher ella fränder hans.</s><s>Han takr til medh wålzgärningom ok illom rådhom/ thera lif förderua huilka ledh han #62</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>förmå/ medh förgärningom/ fördervilsom/ fängilsom/ ok fulan dödh.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annath är thz/ At wita/ hata ok försmå witra män ok rätvisa/ the almoghan mågho styrkia medh ordom ok rådhom/ til at motsäghia yppinbarom olaghom ok allom wålzgärningom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia är thz/ At han hindra medh alle sinne makt/ At ängin mäghi nima bok ella wisdom/ ella nokat thz wisdome tilhöre/ Ty at han rädhes ä at nokor måghe hans wålskap fördriva.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fiärda är/ At han fördriwer ok afläggr gilde ok samdrykkio manna/ ok al samhälde ok samquämd/ ther manna winskaper ok samhälde må afkoma: Ty at han rädhes at almoghe gripe sik nokora tröst ok wärio mote hans illom åthäuom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fämta är/ At hawer margha speiara ä huar han wet manna samquämd* wara/ At han fånge wita huath män vm han tala/ Ty at</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han wentr ilt åt sik/</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Som sik wet illa hawa giort.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätta är thet/ At han ey åtenast hindra ok dröver manna samhäld forn ok gamul/ Vtan han ok hindra huar han må/ at huarghen bindes winskapr manna mellom.</s><s>Ty at ä män han gitr giort skilnadh manna mellom/ Tå huxa han sik sikran wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siwnda ät thz/ At han gör sina vndidåna arma ok fatöka/ medh olättom ålaghom ok marghfaldom tunga/ At the hawin ängin ämpne sik vphävia mote hans grymmom åthäuom.</s><s>#63</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Attunda är thz/ At han rökta missämio ok bardagha landa mällom/ at han måge få sinom vndidånom ympno göra medh androm landom/ at han måghe ther medh få siker wara/ ok aktar änkte vthan almoghans tunga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Niunda ät thet/ at han dragher in i sit rike vtlänzka män/ sinom in födhom mannom ok lanzskapi til förderwilse.</s><s>Ok later sik aldrei sikran wara sins lifz medh sinom mannom/ vthan vtlänske män the han hawer indraghit/ wakta ok göma hans lifz ok likama.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tiunda är thz/ At han rökta skiälnadh infödda manna mällom/ Ok tå han hawer thz giort äpte wilia sinom/ Tå läggr han sik i medh nokrom tera vp å annars fördervilse/ Ok suå komber han thöm til/ at hwar thera inbyrdis annan förderwa/ Ok tykke hånom at han hawer fångit fulla glädhi ok wilia sin/ Tå han hawer missämio kumit inbyrdes tera mällom som infödde äru.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Än godhr ok rätwis Kunungur hawer all annor åthäve/ suå som för är saght.</s></inline></para><para>	</para><para>		<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Andre Flokken</s></inline></para><para>		<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Om Rijkesens skipelse.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok tij skal witur kunungur huxa ok taka til äpte döme huru Gudh skipa ok styre thessa wäruld.</s><s>Han hawer hänna skapat ok skipat wislika ok tarflika äpte sin äghin wilia.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thernäst hawer han satt ok skipat sina sijslomän iwi alla wärildenna/ somma höghre ok somma läghre #64</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>syslo ok räkning/ At the skulu hans budhskap ok wilia forda ok främia medh almoghanom/ Ok plågha thöm ther hans winskap ok stadhga/ älla almoghans fridh ok frälse hindra ok bryta/ medh olydhno ok ilgärningom sinom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thernäst hawer han sat ok skipat lagh ok stadhga/ ther alle män arme ok rike skulu halda: Thet äru hans Tijo budhord.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han hawer ok skipat et rädhelikt myrckit hus ther the män skulu warda plåghade innan/ the hånom äru olydhne/ ok ey wilia halda hans budhord ok fridhsämio mz sinom jamnkrisnom.</s><s>Thz myrka hws är hälvitis pina.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han hawer ok skapat et glädhis hws/ Thet är Himerike/ Ther han är daghlika innan medh sit härskap: Ok tijt kalla han sina wini ok alla sina hulla tienistomän til högh lön/ glädhi ok äro för vtan ända.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu som skrivat är i Snille bok/ At kunung är gudz sysloman i tässe wäruld.</s><s>Alt wald är af gudhi siälvom/ Ok ty äru konunga gudz syslomän/ At the styra ok rådha hans folk.</s><s>Suå är ok skrifvat i konunga bok: Huar som olydhen är höfdinga/ Han hawer sin dödh förskuldät.</s><s>Ok ty sighr sancte Pädhr suå: Warin lydhne allom förmannom af gudz wäghna/ Först kununge/ suåsom thöm thr sattr är i höxta wald/ Ok suå hertoghom ok höfdingom suåsom thom thr sände äru af gudz wäghna/ ilgärningis mannom til hämd/ ok rätwisom mannom til lof ok äro.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty skal witur kunungur äpte döme taka huru #65</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Gudh* skipa ok städhga sin land ok rike wislika ok tarflika/ allom almogha til tarf/ både thöm som byggia ok boa/ Ok suå thöm som fara inbyrdes äpte tarvom ok ärandom sinom/ Ok suå thöm thet land wilia sökia/ älla täthan torvo fara åt tarvom sinom.</s><s>Boande mannom skal han skipa ok halda fridh ok frälse/ bådhe thöm siälvom ok tera godz rörlikt ok orörlikt: Ty at</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Boande män äru landz vppehälde.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thernest skal han skudha ok städia almanna vägha i rike sino/ the ändelika skulu faras winter ok somar/ landa mällom ok köpstadha/ Almogha til tarf.</s><s>Å thöm wägom skal han skipa ok städhia köptorp/ ther som ey äru köpstadhi/ wäghfarande mannom til härberghia*/ huat te widh torva/ nat älla dagh/ At the tär fån köpa för sina peninga/ sik ok sinom hästom födho/ ok huat annat wäghfarande män widh torvo.</s><s>Ty at suå äru skipat al land the wisa ok godha förseo hava/ Ok ther af warda thön land rik suå äru skipat/ ther almanna wägher byggia.</s><s>Ty at the mågho tå tär sikre sitia ok sälia sit godz äpte wilia sinom.</s><s>Ok i huilko lande ey äru thön skipilse/ Thär warder folkit fatökt ok landit läx ödhe/ Ok ängin wil ther widh almänna wäghi boa/ Ty at ängin hawer fridh å kistom älla godz sino: Ok ty är thet kununge ok lande godh fräghd ok dijghr ära/ ok almoghans tarf/ bådhe tera som skulu i lande byggia ok boa/ ok suå wäghfarande manna/ at thr se tylik skipilse å almanna wäghom/ som nu äru saghd.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Wis kunungur skal ok huxa huar godha hampner äru i rike hans/ ther bådhe mågho wäl til koma vtrikes  #66</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>män ok inrikes/ medh goz ok köpskap tera/ Ok skal han giwa ok halda godhan rät/ ok fridh ok frälse/ bådhe thöm ther byggia ok boa/ ok suå thöm ther til koma/ Hwat the koma åt lande ällr watne.</s><s>Ty at landa widhrskipte vm godz tera/ thet är almoghanom bådhe tarf ok glädhi.</s><s>Ty at änkte land är thet ey torf annars widh om nokra handa ting.</s><s>Ok ty huar som äru widh hafsidho godha hampne/ the godha äru sökia/ ok ther män wita sik hava fridh ok frälse ok widhrskipta goz tera/ Tit kombr aldrahanda godz aff androm landom.</s><s>Ok är thz dighr hedhr ok hugnadhr/ suå kununge som almogha/ hava döraköp hema i lande sino/ vtan mykla walk ok wåghan lifs ok godhs manna.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Kunungur skal ok skipa i allom landom ok* köpstadhom sins rikes/ röna ok rätwisa syslo män iwi goz ok ingiäld hans/ the hånom sen wisse ok trone/ göma gods hans ok kununklikan rät/ ok alt thz hans land skulda.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>III.</s><s>Flokken Om Lagh.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Kunungur skal ok giwa landom sinom ok almogha godh Lagh ok rätwis/ huru the mågho byggia ok boa fridhsamlika huar medh androm.</s><s>Ok sighr Aristoteles: At godh Lagh skulu hawa thessin try: Thön skal wara rätwis/ tarflik/ ok möghelik.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Suå skulu Lagh rätwis wara/ At te se ey mote skälum älla naturlikom skipilsom: Ty at alt thet naturlik skiäl sighia wara görande älla latande/ Thz må ey wara vtan got älla rätwist.</s><s>#67</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Lagh skulu ok almogha tarflik wara: Ok huar som giwer älla städhr lagh/ ok äru thön ey almoghanom til fridh älla tarva/ Thet äru olagh och wålzgärninga/ til at riva ok röva spakmändet ok almogha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty at suåsom skil åt rätwisan kunung/ ther sit land rätlika styrer medh dyghd ok äro/ Ok girughan wålds man/ then änkte akta vtan riva ok röva vndidåna sina: Suå skil ok åt/ rätwis lagh ok orättan ok ogudhlikan stadhga/ thön almogha görs til mödh ok tunga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty sighr Isaias Propheta: We är thöm orät dichta ok städia/ ok akta ther medh tunga i wrongom domom änkio ok fadhr lös barn/ ok arma almogha.</s><s>Thet är ok gamalt ordquädhe:</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ille män Laghom spilla.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Then spille Laghom/ thön thr wiker ok wände medh wåld ok klokskap/ äpte wild ok wilia sinom å mote rät ok sannind.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Lagh skulu ok wara möghelik/ at män mågho thöm hålda/ Ok quämelik äpte godhom ok gamblom sidhwäniom: Ty at huar som Lagh wil städhia/ han skal görlika huxa tarf ok landsidh tera manna/ thön lagh skulu hålda.</s><s>Ok sighr Aristoteles: At lagh torf ängin man städhia före godha ok spaka manna skuld/ vtan thön må ey mistas för illa ok ostyrogha manna skuld.</s><s>Ty at witre ok dyghdelike män/ the wilia ängom manne ofridh ällr orät göra: Än dåra ok ostyroghe män/ thöm skal man späkia medh laghom ok hårdan rät.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok skulu godh lagh tässin try halda.</s><s>Then skulu #68</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>biudha fridh ok sämio/ ok förbiudha wåldsgärninga ok åthäue al/ the manna fridh ok samwaru må hindra.</s><s>Ok thz skulu lagh halda luflikt är.</s><s>Thz suå är nåkrum tarflikt/ at thz se ey androm skadhlikt.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>IV.</s><s>Flokken/ Om Domare.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu äru thön lagh dödh ok fåfäng/ ther ängin är then thön forda ok fulkoma/ medh dom ok liwandes åthävom: Ok ty six kunungur wara liwande Lagh/ Ok må lagh göra ok* städhia medh döme ok walde sino.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw gitr ey kunungur huar stadh warit i landom/ ther män torvo dom with: Ty skal han skipa i huart landskap witra ok rätvisa laghmän älla lanzdomara/ ok näpsa illom ok ostyroghom mannom/ thöm spakra manna fridh ok sämio wilia spilla/ ok sannind fördärva.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw skal ok nokor i huario landskapi ok aff kununge wald haua/ at skipa ok afftaka domara i häradhe ok hundare huario/ äpte almoghans tarf ok wilia.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw skulu alle Domare/ huath the äru minne älla mere/ ok huath dom the hälzt haua/ iwi män älla manna godhs/ rätvise wara i domom sinom/ Ok wärna at the sen ey wildughe älla ofbradhe i domom sinom/ Ok thet skulu mäst kununga ok höfdinga warna: Ty at suå sighr Propheten Isaias af wärilzlikom härrom ok domarom/ Ok sighr suå til wärildenna: Tine höfdinga äru otrone ok tiufa kompana.</s><s>The få som taka.</s><s>Alle fylghia giärna ty te wänta sik lön före få.</s><s>The äru tiufa/ androm afhända lönlika sit goz utan äghanda #69</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>wit ok wilia: Ok te äru tiufa kompana ter til hielpa lönlika för peninga älla nokora wild mot rät ok sannind at nokor miste orätlika godhs sit/ älla sin rät han å medh rätto haua. </s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty at suå som sighia ok skriua wise mästara.</s><s>The äre fiughur ther wille manna doma ok witne/ aff rät ok sannind: Et är rädde/ annat peninga wild/ winskaper ok frändsämi.</s><s>Månge domare ok witnis män rädhas swå wålzmän/ at te tora ey rät döma älla sant sighia.</s><s>Ok aff thöm sighr Augustinus: Huasom före nokors manz rädde skuld/ löne sannind älla sighr osant/ Han rete gudh åmot sik ok hans hårda wredhe/ Ty at han rädhes mera wärilzmän än gudh sieluan.</s><s>Ok ty sighr Salamon wise: Warna at tu warder ey Domare/ vtan tu tröste tik ther til/ at tu måghe fördriua orät ok osannind.</s><s>Ok göm at tu ey suå rädhes wärulzmanna vpsyn/ at tu få blyghd ok synd före tin dom/ ok lykte tit wald medh skam ok ofräghd.</s><s>Hwar som döme orätta doma före winskap/ älla fränsämi/ älla före awund/ älla iluili/ älla före nokora peninga wild/ Han fördömi sik sielvan.</s><s>Ok hua som sighr älla witna fals/ älla löne sannind för peninga/ Han likas widh Iudas/ som sålde wår herra för peninga/ then sannind ok äwärdelika rätuisan är.</s><s>Ok ty sighr en wis man: At ther må aldrei wara godhr rättr medh mannom/ Ther domare älla wittnesmän äru för peninga fali.</s><s>Ty at suå är skriuat: Tå fatekr man hauer änkte giua wildoghom domare/ Tå wil ey åtenast ängin han höra/ Vtan han warder ok försmådhr ok nidher öpter i allo #70</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>ty han tala.</s><s>Ty at peninga wild förwände huar stadh rätt ok sannind*.</s><s>Ok thär rädhes ängin illa göra/ ther han tröste sin brut medh peningom lösa.</s><s>Ty sighr Davidh Propheta: The som giärna wäria ok älska orät ok osannind/ Thera händr äru fulla medh gåuum.</s><s>Ok ty/ hua som wil wara rätwis i domom sinom älla witnom/ Han skal warna at han ey taki nokra gåuu.</s><s>Ty at suå sighr Salamon: Gåuor göra ok stundom rätuisa män blinda.</s><s>Ok sighr Isaias Propheta: Then är sel sina händer göme för allom gåuom.</s><s>Ty at huar som taker nokors gåuo/ Han är aff naturlikan rät skyldoghr hånom hans gif löna: Ok ty äru odyghdelike män skyntare til at vtgiua sannind sina/ än medh sitt godz gif löna.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Femte Flokker/ Om Rådhgifware.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Kunungur skal the förste ok wisaste af rikino i sit rådh haua/ ok ther medh flere godhe rätuise witra ok rönta män leca ok lärda.</s><s>Ok medh thöm skal han akta ok rådha rikesins äranda ok tarua almoghans: Ty at thet är gamalt ordquädhe</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ther är got rådh finna/</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ther månge* witre män um väla.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok sighr Aristoteles: Thet rådh warder skintare funnet/ ther spyrs af flerom wisom mannom.</s><s>#71</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw hauer thet af åldr warit gamul sidhwänia/ Romara ok Franzeska/ At the haua walt vt af sik tolf the första/ the al höghmäle skulu wägha ok röna medh skiäl ok sannind/ Ok äpte tera rådhe skal kunungur älla kesare i allom höghom sakom dom sin fästa: Tho/ som för är saght: Witur kunungur skal höghlika warna/ At han ey före mångom skal opinbara sin eghin hemelik ting.</s><s>Ok thet är thet Salamon wise säghr i Snille bok: Tik skal rådhgiua wara näppelike en af tusend.</s><s>Ok tu skalt ey tit hiärta huariom opinbara/ Ty at thet kan then höra tik wil suika/ ok haldr tik för owitran man.</s><s>Thet sighr ok Seneca: Tu skal ey firi huariom tin hugh lysa/ Ok ey huarn firi hemelikan win halda.</s><s>Ty at</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Troen win är gulle bätre.</s></inline></para><para>	</para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok finner tu han/ Tå halt ok älska han af allo hierta/ ok tro suå hånom som tik siäluom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw sighr Aristoteles/ At rådh är en spurdaghi i owissom ok iaflikom tingom.</s><s>Suå six i gamblo ordquädhe:</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Hwatna är spurdagha wärt.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw skulum wi rådhspyria ok leta/ vm thet suå älla annorlek warda må. </s></inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Än vm thet ey må warda/ Älla vm thet ändelika skal suå wara: Ther torf ängin man rådh vm haua.</s><s>Ok ty at manna åthäue mågho wara ill/ älla godh ok skiälik älla uskiälik/ Thy torua män rådh huxa ok haua vm åthäue tera.</s><s>#72</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw sighias tön Siex wara/ ther huar godhr ok witur rådhgäui skal akta i rådhom sinom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Först: Vm thet mål han wardr åtspurder/ är fast iauande ok ouist/ ok hauer många vtuägha/ huru thz må wara/ Tå skal han lenge ok wäl sik vmhuxa huru thz mål må hälzt wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är thz witrom rådhgiwa tilhöre: Han torf ey länge rådha ok huxa vm thz änkte är wärt/ ther ey må mykit gaghn älla skadhi aff warda/ huilka ledh thet kan hälzt warda.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia är thet: At han skal i allom höghom sakom ok wårdande målom akta ok wägha thet hemelika medh androm witrom mannom/ ok ey ofmykit trösta sins ens skiälum ok rådhom i huario måle: Ty at thz må en haua rönt i åthäuom manna/ som ey hauer annar.</s><s>Ty sighias godh wara gambla ok rönta manna rådh.</s><s>Ok six at</s></inline></para><para>	</para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Opta är wåghat ens mans rådh.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fiärda är thz: At godhr rådhgiui skal wara troen ok lönsgodhr/ i allo ty han wardr spurdr til rådha: Ty at mångr man är suikin ok förderuadhr til sina saka/ Af ty at ille ok vtrone rådhgiua haui opinbarat lönlik ting/ thön the äru spurde til rådha.</s><s>Ok thz är mest warnande i kununx rådh ok höfdinga/ at thera saki ok ärande håldens lönlik.</s><s>Ok hua thöm opinbara han är owärdoghur nokor tima i tera rådh koma.</s><s>Ok ty skal troen rådhgiui halda suå lönlikit thet han i tera rådh hörer/ suå som han aldrei hört haui.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Femta är suå/ At witre män å rådhe sitia medh #73</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>kununge älla höfdinge/ the skulu sannind sighia ok ey medh flikre fara.</s><s>Ty at flikrare ok höggoma män/ the plägha änkte sighia älla* rådha/ thera herra åhörande/ vtan thz huxa han giärna wilia höra.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätta är at godh rådh skal länge huxas ok rådhas ok medh fullom skiälum wäghas.</s><s>Ok tå teth hauer medh skiälum en ända gripit/ Tå må thz sköt fordas vm suå är tarf ok fal å: Ty skal witra manna åthäue länge ok wäl huart mål huxa ok rådha för än thet fulkomis.</s><s>Ok tå teth är medh skiälum huxat ok rådhet/ Tå är ä thes bätter/ at teth warder förra fulkomnat.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw sighr Aristoteles/ At thön äru Fem/ te skulu enkannelika huxa ok warna/ i kununx ok rikesins rådh äru.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Et är teth the skulu mykit warna/ At ey förminzkas älla förwarda gamalt kronona godhs älla konunglikt ingiäld: Ty at vm te förwarda/ Tå driuer nödh kunung älla höfdinga/ til at tunga ok ödha arman almogha medh orättom sakom ok allom olaghom.</s><s>Ty at/ tå hånom minzkas rät kununglikt giäld/ Tå riuer han ok räne af spakmände ok almogha/ ther han må sik widh födha ok sit härskap/ Ok warder tå aff kununge grymbr ok riuande.</s><s>The skulu ok thet warna/ medh allo ty te mågho/ at kunungur medh sitt wald taki ey älla häfdi sina vndidåna godhs/ medh orättom sakom: Ty at suå är skriuat: Huar som taker älla häfda annars godhs mote almoghans wilia/ Thz är rån älla tiufnadhr/ Hua thet taker äghandanom owitande ok #74</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>owiliande/ Thet är tiufnadhr: Än hua annars godhs taker rörlikt ällr orörlikt/ af rättom äghanda/ hånom witande ok owiliande/ vtan medh rättom laghom ok sannind/ Thz se odyghd/ ther kununga är oquämelik ok ok huariom höfdinga.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är thet kununx ok rikesins rådh skal warna/ At ey åtenast kunungur ok hans härskap haui tera födho: Vtan te skulu ok tet huxa ok warna/ at almoghen inrikes haui ok sina födho: Ok tå gudh plågha land ok almogha medh oåran: Tå skulu te tes mere huxa ok rådha/ huru almoghe må sit uphälde haua tå af androm landom/ vm ey är inländes ympno födha til.</s><s>Ok höre teth rikesins rådhe til/ at the ey warda plåghade medh fals wara ok flärd i köpom älla andra widhurskipte manna medh orättom spannom ok bismarom/ älla huario handa måto älla wäght thet är.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia är thet kunungur medh sit rådh skal huxa ok höghelika warna vm rikesins wärio ok fäste.</s><s>Han skal ok medh sit rådh warna at ey kumi missämio inbyrdis herra mellom älla andra godha manna inrikis/ Ty at thz må warda rikeno til mykin skadha ok dröuilse.</s><s>Ok hua som ey wil medh nådhom wara äpte kununx rådhe ok förseo: Tå skal han plåghas äpte sinum* tilgärningom/ At riket må wara i fridh ok nådhom.</s><s>The skulu ok huxa at rikesins owini vtrikes måghen ey rikeno älla landom skadha: Ty skal kunungur medh sit rådh warna at rikesins borghr ok fäste se wäl satta medh tronom mannom ok fulle hiälp heltz i allom genwärdom/ thr owini mågho rikeno bråt skadha föra.</s><s>Ok #75</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>är thz warnande/ at rikesins fäste fåns ey i händr utlänzkom* mannom: Ty at thr är opta afkumin suik ok fördäruilse landa.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fiärda är thet kunungur skal akta ok warna medh sit rådh/ at almoghe haui fridh ok frälse ok godha semio inbyrdes.</s><s>Ok diruis nokor af inrikis mannom göra almoghanom ofridh mz wålzgärningom å godhs älla lif/ älla gör hånom dröuilse/ älla röre han til missämio inbyrdes/ Tå skal vtan alla dualu hård kunux hämd iwi han gånga/ at thr måghe ey mera ilt af koma.</s><s>Tå än nokor vtrikis man skadha rikeno älla rikesins mannom/ Tå skal kunughur warlika huxa ok rådha medh rikesins rådh/ vm then owin är rikesins makt of starkr.</s><s>Ok hittes thz suå medh skiälum ok äpte dömom/ Tå är sikrare vmbära nokorn skadha medh winskap ok wise daghtingan ok winlikom åthäuom/ Än upwäkkia mykin wådha ok dröuilse landamällom.</s><s>Än tå vm owin ok skadhaman är ey rikesins makt iwi starkr/ Tå är bätra bärias än tula bådhe blyghd ok skadha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fämta är thet kunungur ok hans rådh skal achta ok rådha/ at lanzskap ok almoghe haui rätwis lagh thön te måghe wäl widh boa.</s><s>Ok kunno nokor lagh älla stadhgr wändas almoganom til genwärdo ok tunga/ Tå skal rätwis kunungur medh sit rådh töm bätra ok wenda almoghanom til gaghn ok hughnadh.</s><s>Ty at suå sighr Aristoteles: At rätwis lagh äro almoghans lif ok hälsa ok hedher ok styrilse kunungliko walde.</s><s>#76</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätte Flokker/ Om Vndersåterne.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw huart rike thr hauer godh skipilse/ Thet hauer tessa try/ Ridderskap/ Almogha ok Fatökt äruodhis folk.</s><s>Riddrskap skal land ok rike byggia/ Ok alt få ok fängta thz manna liuerne tilhöre.</s><s>Thön almoghr äru bönder ok köpmän ok alrahanda gärningesmän.</s><s>Fatökt aruodhes folk/ är thet ey å jord älla annat wärulzlikt godhz/ vtan skulu the sik födha ok klädha medh sit daghlikt äruodhe.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu spyr Aristoteles ok medh skälum leta/ huilkit af thessom triggiahanda folke land älla rike mågha sizt mista.</s><s>Ok sighr han suå/ At land ok rike mågha almogha mista sidhst/ Ty at han må hälzt saman byggia ok boa/ i godhe ok långe samwaru/ The gita hälzt medh laghom ok sämio/ bot suå/ at huar liwi widh sit eghit.</s><s>Ok the älska hälzt kärlek ok iamnadh i samwaru sinne.</s><s>Ok the gita hälzt liuat vtan hat ok försmäilse inbördes thera mällan.</s><s>The mågho sik ok wäria äpte makt ok försea tera.</s><s>Än skulden the ensame samman byggia ridderskap ok fatökt äruodhes folk/ Tå gätin töm ey wäl åsamt: Ty at herra ok rikt folk haua fatökt folk giärnt i försmäilse/ Ok te fatöke såen giärnt um/ huru the måten rika manna goz af töm få: Än almoghen han må sik haua bådhe til rika ok fatöka.</s><s>Ok thz kan ey giärnt warda kärlekr mällen rika herra ok fatökt folk/ Ty at thr är ängin iamnadhr tera mällom/ #77</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty at te rika wilia alt rådha/ Ok te fatöka mågho änkte rådha: Än almoghe saman liuer medh laghom ok skiälum.</s><s>Han skal ty fylghia/ som flerom tikke skiäl wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty skulu kununga suå* skipa ok rådha/ at te hauin mykin ok rikan almogha i landom tera: Ty at ey gitr riddarskap änsamt i landom warit/ Ty at ther må ey godh sämia länge mellom tera wara/ Ty at ängin tera wil androm wäghia/ Ok huar tera wil hälder sit goz medh wålzgärningom wäria än medh lanzlaghom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw skal ok almoghe herrom ok höfdingom sinom lydhen ok wälwiliande wara.</s><s>Ok herra ok höfdinga the skulu älska sin almogha/ Ok halda hånom fridh ok frälse ok godha sämio inbyrdes.</s><s>Ok hua som wil haua kärlek ok hult hierta af kununge/ älla hvilkom * hälst han tiäna/ Han skal wara hånom tro ok lydhen.</s><s>Han skal warna at han ey försmåe älla bryta hans lagh älla stadhga*/ Ok göre änkte mote ty han biudhr/ Han skal ok warna medh alle sinne macht hans wredhe ok owinskap: Ty at Herra wredhe han är bådhe rädelik ok wådhelik.</s><s>Ok ty skal bådhe huar man/ suå aff Ridderskap som af almogha göma sik före kununx wredhe: Ty at tå han är dröfdr/ Tå är änkte vtan dröuilse i rike hans.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nw suåsom thet är kununge dyghr hedher ok ära haua rikan Almogha: Suå är thz ok huariom ädhla ok byrdughom herra dyghr blyghd ok nesa/ heta ok wara stafkarla kunungur.</s><s>Ok ty skulu kununga ok höfdinga warna/ at the göra ey sin almogha arman medh olaghom.</s><s>Ty at suå sigher Salamon wise: Riker almoghe #78</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>är kunungs ära ok tröst landa/ Ok armbr almoghe är kunungz nese.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Hua som wil flya kununx wredhe ok hans owinskap/ Warne at han ey hånom mistyrne älla wanäro göri i nokorom sakom älla hans barnom älla syskenom/ frändom älla måghom/ winom älla tiänisto mannom/ ok hindre huarghen älla dröue hans godhs älla konunglikan rät.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Wil kunungur älla höfdinge haua lydhin ok wilioghan Almogha/ Tå skal han af sina wäghna tässon try haua: Han skal wara mildr/ gärna giua ok skipta goz ok peninga ok huath han hauer medh sinom mannom ok vndidånom/ Ok ä töm först ok hälzt ther rönas i fromom ok dyghdelikom mans gärningom.</s><s>Än tå vm han spar widh töm sit goz ok päninga/ Tå må han wänta sik af töm litla lydhno ok ängin godh wilia/ tå han tera mest widhtorf.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han skal ok wara firi töm som herra ok förste i allo ty töm wårda/ Wäria töm firi allan orät ok genwärdo: Ty at tå the sea ok röna at han säter sik manlika medh lif ok makt vt firi almoghans hedher ok tarua/ Tå sätia te ok sik ut firi hans hedher ok äro medh lif ok lydhno ok fullan godhwilia. </s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han skal ok wara jämn ok rätwis i domom ok räpstom sinom/ e hua hälst bryta kan/ rikr älla fatökr/ kunnogher älla okunnoghr/ Ok låte sik huarghen wildoghan rönas i näffst ilgärningesmanna.</s><s>Ok halde han tätta/ Tå hauer han aff almogha räzl ok lydhno ok fullan godhuilia.</s><s>#79</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siunde ok yterste Flokken/</s></inline></para><para>		<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Om Riksens wärn.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Got är i fridhi* boa/ Tho är aldrei fridhren suå godhr at han hauer iu skadhan som liutär: Ok ty</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Är bätre wara firi war</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Än äpte snar.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty	Then hauer annan som iwi sitter. </s></inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Then är sannelika firi war/ ther alt kan huxa ok warna thz han må tima/ Ok ey torf sighia sidhan hanom nokoth timt är: Thet huxadhe iak ey at tätta warda måtte.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu hörer warnande förakt til/ ther landom ok almogha skal wara til fridh ok ro/ före owinom tera/ Ok suåsom mannen tarf try til sins styrilse/ godh Skiäl/ godh Athäue/ ok sikra Wärn firi ty han må skadha til lif ok likama: Suå torf ok huart rike ok landskap haua tässen try til sin godh styrilse/ Thet är witran Kunung godh Lagh ok sidhwänio som för är sakt/ Ok sikra Wärn firi owinom tera.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är tön Wärn tuäskuna: En är godh Riddarskap ok triwin almoghr/ til at wäria land ok rike/ medh stridh ok bardagha/ firi owinom tera.</s><s>Annor Wärn landa är fast hus ok borghr til at hindra rikesins owini af inkomo tera.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu sighr Aristoteles: At mera gör i stridh ok bardagha/ witer försea ok godh nänna/ Än styrklekr ok dygher siälde manna.</s><s>Ok medh wilioghum #80</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>röntom nännoghom ok oräddom mannom/ skal man siker stridha/ ok ey medh räddom dulghom ok twähugha mannom.</s><s>Ok ty hua som sikr wil stridha/ Han skal thr til wälia wilioght folk ok lytit/ thet want ok könt är i stridh ok bardagha.</s><s>Ok rädda män ok mismänio skal man ey ther til haua: Ty at en räddr man i stridh han må hindra ok rädda göra hundradha/ medh rädde ok twähugha sinom/ The ällas hafden huxat mandom fylgia.</s><s>Ok sighr han: Suåsom pris ok ära skal wara dyghdenna lön: Suå skal ok rädde ok odyghd haua skam ok skadha åt sinom lönom.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok skulu wise kununga ok höfdinga/ thz haua til sidhwänio i stridh ok örlögh/ the sit folk wilia göra wälwilioght/ at hua innan stridh gör froma gärninga/ Han skal haua pris ok äro fram alla sattr/ ok hedhradhr medh godhom gåuom: Ok hua ther wardr röntr i rädde ok odyghd/ Han skal warda nidhradhr medh blyghd ok skadha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han sighr ok huru wi måghom skudha the män/ wäl äru skapadhe til stridh ok äruodhe/ ok sighr: At the skulu haua mykin hugh ok stadught hiärta/ bret bryst ok härda/ Ok skulu hals ok höwdh rät* halda ok rasklika höra/ The skulu haua liwandes öghon ok raska upsyn/ Stora händr ok hårda knokor/ Stor ben ok lidhamot/ Stora ok harda sinur/ hart kiöt ok litit/ Hua som hauer mykit fläsk/ han må ey mykit äruodha/ Ok hua som blöt kiöt hauer/ Han hauer got nänne ok litla makt til äruodhe ok hård ting.</s><s>#81</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Mästar Egidius han seghr ok i sinne bok/ the han hauer giort af kununga styrilse*: At thön äru Atta thöm tilhöra/ thr sik wilia wäl haua i stridh ok örlogh.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet första är thz/ At the skulu wara wiliande ok moghande/ tula mykin tunga ok äruodhe/ The skulu jamlika i wapnom wara: Ty at hua som ey giter tolt at han jamlika wardi wapnom/ han är onytr i stridh/ Ty at han kan tå hälst warda slaghin/ han waras minzt.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är thz/ Te skulu förmagha idhkelika öua limi ok likama/ at tula mykit äruodhe: Ty at hua sik i stridh idhkelika rörer/ Han warder ey giärnt skutin älla stungin.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia är thet/ Te skulu gita tolt litla ok almänninx födho: Ty at thz är dighr tunge föra tung wapn ok kräselika födho.</s><s>Hua som wil manlika örlögha/ Han skal sik göma för ofåto ok ofdrikkio: Ty at ther af wardr man tungur ok olustoghr.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fiärda är/ At te skulu ey akta blötlika liggia älla sitia/ Ty at the skulu idhkelika i wapnom wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fämta är/ at te skulu ey akta sit likamlika äruodhe ok wådha/ fram för then hedhr ok tarue/ the skulu för sit örlögh få: Ty at ärlikare är medh dyghd ok mandom stridha ok döa/ än liua medh skam ok skadha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätta är/ At örlöghismän skulu tora sea manna blodh: Ty at thet är quinna åthäue/ ey tora sea sår älla blodh manna.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siunda är/ At te skulu haua konst sik at wäria ok andra slå.</s><s>#82</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Attunda är thet/ At godhom örlighis mannom skal wara dighr blyghd flya älla ofräddan warda.</s><s>Ok sighr Aristoteles: At thär hittas giärnt främi män ok turughe/ Thär te warda äradhe i godhom lönom.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>I alla manna åthäue är förhuxan godh/ Tho är han mäst tarflik i stridh ok bardagha: Ty at än i androm manna åthäuom warder nokot förgiätit/ älla ey suå wäl giort som thet skulde/ Tå må thet bätras ok bot å rådhas: än i stridh ok storm å haui/ hua sik owarlik tilredhr/ Ther gitr han änga bätring å komit/ vtan wäri sit lif medh mandom älla döe tär han komin är.</s><s>Ok ty torf wis kunungur älla höwizman i här/ huxa ok warna/ huru han måghe suå stridha with owini sina/ at hånom älla hans folke time ty ofmykin skadhi älla blyghd.</s><s>Ty at i töm fallom/ i bardagha kunno tima/ thet gitr man ey bätrat vtan medh wise föreakt.</s><s>Ok ty sighia wise män/ the i stridh äru rönte/ At te äru Tolff/ thr wis kunungur älla förman skal akta ok warna tå han stridha wil.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Först skal han huxa ok wäl förstånda/ vm han hauer suå mykla manna makt/ som hans owin/ then medh hånom wil stridha.</s><s>Ty at thes är win/ at han winne siker/ ther mera folk förmå til stridh Vtan</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Then lete lith/ thr liten hauer kniwen.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok hua minna förmå i allom skanzom/ Hånom är bätra wäghi ok fridhsämi leta/ än stridha ok wågha til otarva.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är/ At han skal akta/ huarn wäghen flere äru/ the wani äru with stridh.</s><s>Ty at/ suå som sighr  #83</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Aristoteles: Sidhwänia är huariom suåsom naturlik skipelse.</s><s>Hua som wan är i stridh ok bardagha/ Han är bäter wan i wapnom/ än i dighra äruodhe/ än han som thes är owan/ ok ty är thes wån/ at then må stridh winna.</s><s>Mera modh hauer thet folk som want är widh stridh/ Än thes är owant.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia är/ At han skal akta/ vm han hauer thet folk ther tola må hära födha/ Ty at ängin gitr i härfärd huario lustmäti fångit til mat ok drik/ äpte wilia  sinom.</s><s>Ok kombr giärnt/ at män som äru blöte ok quinzke/ gita ey tult mangfallelikan tunga/ then härmän plägha tula/ Ok ty flya te opta tå man torff tera mest widh.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fiärda är aktande/ Vm han hauer te män thr härdughe äru ok stadhughe/ ok tora sea manna blodh/ ok ey rädhas huarn såröka: Ty at blödhe män ok quinlike styggias at te sea manna blodh/ rädhas ofmykit allan saröka/ Ok ty warda te aldrei stadhughe til stridh.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Fämta är aktande/ vm han hauer the män främisins lifs äru/ ok föraktugh i åthäuom sinom: Ty at trifne män/ ok wari vm sik/ te stridha giärnt sighr.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siätta är aktande/ Vm han hauer nänogha män ok stadhugha/ Ty at</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nänna är half giärning/</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ty at thet är gammalt ordquädhe</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Giärnt fylghe lykka godhre nänno.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Siwnda är aktande/ Huarn wäghen flere ok bätra hästa äru.</s><s>#84</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Attunda är aktande/ Huarn wäghen te män stridha skulu/ äru bäter wäknte/ ok huarn wäghen äru flere skytta.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Niunda är aktande/ Huarn wäghen fulk hauer mera skut ok födho: Ty at opta trifne härmän/ vtan slagt ok sår nödhgas antiggia syrghelika döa af sylt/ älla medh blyghd ok wanäro flya.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tiunda Är aktande skipilse tes stadhs/ stridh skal i wara/ Ty at the haua dighran förmon/ å mera höghd äru stadda.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ällipte är aktande quämelikr time/ Huadh solen skin mote ella medh töm mannom stridha wilia Ok huadhan wädherit bläs ten tima: Ty at tön hindra mykit te män som stridha/ vm solen skin mote töm i tera öghon/ Så ok än wädherit bläs mot töm/ Tå må muld ok sandr/ ter updriwas med wädhr af hästa fotom/ mykit hindra töm/ vm thet bläs mot töm i tera öghon.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tolfta/ Är aktande huarn wäghen te akta sik mera hiälp.</s><s>Ok är tädh wist at ouini wänta sik mera hiälp/ Tå är thet äntinggia bråt stridande älla bidhande tär til thet är wist huadh hiälp te få.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är thet ey wäl möghelikt/ at tässen Tolf al sendr tima/ Tå/ hua som hauer flere af töm Tolf Tå må han dierflika stridha.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annor Landwärn äru Borghe ok godh fäste.</s><s>Ok sighr mästar Egidius/ huru Borghe ok haldande Hus skulu byggias/ Ok huru man skal töm halda ok wäria före owinom sinom/ Ok huru man må töm bäst winna.</s><s>Ok sighr: At godhe borgha stadhi skulu wara #85</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>å hårdom berghom ok hälla klintom/ I forsom älla flotmosom/ å utnäsiom widh haf älla sioastrand/ Ther ängin må vndi grundwal grava/ Ok tär ängin må ty huse watn mena.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Ok är warnande/ At tär se ängin annor högh suå när/ at tär må eld älla stenkast af blidhom rädhas.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han sighr ok/ At ä täs flere slindohorn wik älla utskäkla borghamur hauer/ Täs fastare är thet hus til alla wärn/ Ok täs mere skadha må få/ te/ bådhe bak ok före/ ter til stridha.</s><s>Ok täs flere barfridhi tän mur hauer/ jwi allom portom/ hornom ok wikom/ Täs fastare är täth hus/ til alla wärn ok sikrlek.</s><s>Är ok jord munin suå skapadhr at han må graua älla gropa bredha ok diupa/ ok tär innan påla älla mura medh sten älla tighl/ Ok är täth möghelikt: Tå skal watn ledha i ta gropa.</s><s>Ok hauer ey borgh älla bårghastadhr watn innan sik älla när at ängin må täth borgharom mena: Tå skal innan i husino stora jord grava göras/ Ok töm medh sten innan byggia/ älla göra stora hälla skrubbo/ (vm suå är til skapat) tär röghn watn må innan flyta ok stånda/ tå reghn koma.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Thet är ok aktande/ At firi adhalportanom skal wara stor grop/ ok tär jui windabro/ ter vp må windas hwar tima borghare owini rädhas.</s><s>Ok vtan adhalport skal wara port luka järnadh/ tän man må vp ok nidh winda medh järn widhiom/ ok å iärnom gångande/ Huseno til wärilse/ för eld ok allan brådhan wådha.</s><s>Ok jwi portluka skal wara gap å murenom/ tär man må slå watn nidhr at eld släkkia/ vm han wardr åt portenom #86</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>burin: Ok mångt göra/ täth Huseno må til wärn wara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Han sighr ok/ Vm suå är jordmun skapadher/ at man torf rädhas/ nokor stadh åt Huseno/ sten kast aff blidhom/ Tå skal göras tän wäghen vtan widh borgha muren/ en annar mur/ at te bådha murana skili nokot rum/ Ok thet rumit skal fyllas vp medh jord/ ok hårdlika medh bukkom saman stötas/ jamhöght bådhom muromen: Ty at wardr tän ytre muren af blidho skaddr älla nidhr slaghin/ Tå wär jord muren tän inre adhelmuren för stenkaste: Ty at huar sten som kastas å tän jordmuren/ tå sionkr han tär i lätlika vthan dighran skadha: Ok suå måghe torn ok barfridhi wäria för blido kaste medh slakum ok fiälom/ ok bulwärke ok mango annorledh/ äpte fångom vitra manna ok föreaktugha borghara.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Nu är sagkt om borgha byggning/ Huru te mågho fasta ok ovinnelika wara: Tho är änkte hus älla borgh suå fast aff sik siäluo/ at thet ey nokora ledh winnelikt wara må.</s><s>Ok sighr mästar Egidius/ At Triggia ledh må man håldande Hus winna/ medh stridh suik/ Vtan watn gitr ängin man länge liuat: Ty at han torf tädh bådhe til dryk ok mat gärning/ Ok ty skulu te män hus wilia winna/ först huxa ok leta huru te mågho watn hindra/ före töm å huse bilaghde äru: Ty at af tyrst mågho te trängias til at giva hus ok wärio.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Annat är hungur ok sylt täth bilaghda borghara trängia til at hus giva: Ok ty skulu te hus wilia winna #87</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>skudha ok leta alla wäghi huarn te mågho töm bilagde äru/ kost ok födho förläggia: Ty at opta bilaghde borghara fördärua tyrstr suidhi ok hungur/ än hård ok idhkelik stridh.</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Tridhia ledh må man huxa medh många handa stridh winna.</s><s>Ok är to mykit warnande/ at te leggia sik ey ofnär huseno/ ty/ te wilia winna at te af huseno måghen owarandes stötande vp å tom koma/ tå te sowa älla äta/ alla nåkora andra sina tarwe göra/ töm at fånga/ alla tera blidhor älla annor wärk bränna älla annorledh förderva.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>Här lyktas Konunga styrsl.</s></inline></para><para /></paragraph-definition></section></body></doc>