<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Times New Roman" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /><font-in-table name="IsTimes" num="53" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Östgötalagen, fragment D, ur Holm B 24</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="25" minute="58" month="6" year="2002" /><revision-time day="25" minute="58" month="6" year="2002" /><editing-time editing-time="1" /><number-of-pages number-of-pages="2" /><number-of-words number-of-words="939" /><number-of-characters number-of-characters="5354" /><begin>1300</begin><end>1399</end><label>Lag</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true"><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s># 5 </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s /><s>Hskr. D.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>skal han biuﬂa rætum arua sinom at han hauær e barn sialuær uil han e uiﬂær honum taka. ﬂa skal han androm sinom frændom biuﬂa uil engin ﬂera viﬂ honum taka oc aruuﬂa firi honum ﬂa ma han æ sit goz ﬂøm i hændær sætia. sum firi honum uil æruoﬂa ok han uil føﬂa</s><s> Nu dør han. ﬂa skulu arua. hans goz taka ok ﬂem attær fullæ ok giui um aret. firi gæfﬂralæn fira markær ok firi kununæ ﬂrea markær ok honum luka … | utan han … barn bæ[ri] … [antig]gia ﬂera … ﬂæt ﬂa … mæﬂ tuæt[ylftom] … næmt o[k] … dyli baﬂe … ælla bøte … ﬂær a i … kunungær … [bon]dans ﬂu[kke] … ﬂæn. ﬂu[kka] … ær aflaﬂ[ær] … [bø]tis ﬂukk[e] … ﬂukka æ[r] … | … ko]mbær e … [ia]mlangde … [kunun]gær arf hans … [hæl]dær iorﬂ … [ﬂæ]t hæt …</s><s> Nu æn … [h]onum … [iorﬂ]ænæ ho[na] … man ær … [ue]t man … [s]kal ar[uit] … [t]il aruin … [æ]n man … | [hug]gin fullum sarum. ælla slagin skeno bøte firi han som firi frælsan man balk(ær)</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s /><s>Hær byrias egna salu balkær i ﬂem tælias flokka fiure ok tiughu</s><s> Um huru kunungær skal egn attær biuﬂa. ok huru han skal skøta ælla almænning. sælia # 6</s><s> Um huru karl hauær uizorﬂ ok e kunungær</s><s> Um bonde uil egn sælia ok huru honæ skal attær biuﬂa ællas eﬂa gangæ</s><s> Um æn mæn skiptæ iorﬂom. ok annar sitær … | mera haua skøpt  ok annar minna. salt ælla han gær alsælu. ur by</s><s> Um iorﬂa skipti. huru hemula skal. ok alle køpane skulu nær uæræ. sua sum i gloholmom staddis</s><s> Um æn man køpir iorﬂ af andrum. ok klandæs en lutær ælla køpir a quelde. ok hin dø um natæna.</s><s> Um at ængin bær fæstær a fotær døﬂum. ok køpin ma e sik hemula ﬂa skal a han fæst bæra. ok huru</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s> ﬂriﬂi man ma. uæria.</s><s> Um alla iorﬂa delu. skal a øuærsto fæmt uæria ællas ﬂa ut gæua. utan han forfal haui</s><s> Um æn sialuær skal hemila sær ok ær i sot. ælla sælia hans ut lændis ﬂær skal uitne sueria</s><s> Um æn iorﬂ klandas ælla tuer haua. iorﬂ køpt ok (en) iorﬂata(rin) ma e (i) | … iorﬂa uærn kallas (olaghli)ka. gangin uara. ælla (man) klandar i akrom ok firi auærkan</s><s> Um æn man takær pæninga. at lane ok sætær iorﬂ sina at uæﬂia fast ælla huru ﬂær skils um. ﬂem mal ﬂær til høra.</s><s> Um æn sinæ leﬂes kænnis huar uiﬂær ok e æpti iorﬂa delo a lionga ﬂings stæmno </s><s> Um æn ﬂen delas uiﬂær fanga fæﬂrene ok fornæfaﬂrene</s><s> Um æn kirkiæ uil egn sinne ur stad køpa. ælla klostær ok huru ﬂe hemult fa</s><s> Um ughur magha. iorﬂa skipti ælla hans iorﬂ sæls firi løs øra</s><s> Vm æn brøﬂær boa (i) (b)o saman ﬂa ær ﬂæn æl(zte) kø(p)gildær</s><s> Um fostra æn bon(de) uill uan (sina sælia)</s><s> Um æn man… | laghhæfﬂar  egnæ balkær # 7</s><s> Nv uil kunungær egn sælia. ﬂa skal frændum sinum attær biuﬂa sua (han) som bonde</s><s> Nu uil kununær egn. skøta. ﬂa skal ﬂæn sum far. egnena kununge ﬂriu borﬂ uppe halda. kunungær skal af samu iorﬂ taka. sum han skøtir ok honum i skøt læggia. han a fæst firi. kununx borﬂe taka. kunungær a. honum bref gæua. ok preuilegium at honum ær laghlikæ skøt</s><s> Nu uill kunungcer attær taka mæﬂan han æn innan ﬂriskulla ﬂæt ær uald kununx</s><s> Nu ær han fote uttan ﬂriskulla. ok andrum inne ﬂa hauær han uald attær taka</s><s> Nu ær han baﬂom utan (k)umen ok klandcer siﬂan (ﬂa) hauær (b)ønde(n) uizorﬂ |… [ho]num uar laghlika skøt</s><s> Nu uil kunung(ær) almænning sælia. ﬂa skal stallare hans uaﬂa riﬂa. bonde skal honom. ﬂry borﬂ uppe halda. ok fæst at. egn taka ok skal han bref taka.</s><s> Nu klandas siﬂan ﬂa hauær bonden uizorﬂ</s><s> Nv æ ﬂær ﬂe dela. karl ok kunungær ﬂa aghe karl uizor ok e kunungær</s><s> Nu uil bonde egn siæli. ﬂa skal frændum sinom. attær biuﬂa. fæﬂrenis fiændum. fæﬂrene ok møﬂrenes frændum. møﬂrene</s><s> Nu skal han frandær sina. mæﬂ se taka tua. ok stæmna ﬂingh ok attær biuﬂa enum. i garﬂe. ok allum a ﬂnnge fæmt attær sit(ia) at sialf sins …</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>[iamlan]ga ut stæmna … sua ﬂa ær ﬂæt ogilt han hauær stæmt</s><s> Nu magho e flere iorﬂ attra. i iorﬂa uærnenne. standa æn en.</s><s> Nv sæghær man. iorﬂa uærn olaghlika. gagna vara stæmne ﬂry ﬂing ok ﬂria fæmte ﬂa skal hin a. ﬂriﬂo fæmt uita mæﬂ eﬂe # 8 fiurtan manna. at han hauaer ﬂa iorﬂ laghuart bristær at eﬂe. botin ﬂe sum fyr suoro firi olagh</s><s> Nu biﬂær han kununx ræst um ﬂa skal hæraz næmd uita huat ﬂær ær sant um. ok uita huat ﬂæt ær hældær lagh ælla olagh</s><s> Nu al(l) iorﬂa dela. hon a huatte fæsta ællar taka. hon a ofæst ok otakaﬂ a yuarsto famt ganga</s><s> Nv uil man iorﬂa uærn fasta. ok taka s(æmbær) ﬂ(em) baﬂum | … [gan]ga …</s><s> Nu … ska[l] … eﬂu[m] … ær … [fi]ri … [tom]tin[a] … [tomte]nn[a] … stan[da] … [uæ]lia …</s><s> Kl[andar] … [æn]giu[m] … ska[l] … ﬂæ[t] … kl[andaﬂe] … ha[n] … ola[gh] … fir[i] … sk[al] … a[uærkar] … ﬂ[a] … st[æmne] … [ha]n | … sakt</s><s> Nu (æn) han hauær ﬂem forfal fangit ﬂa skal til ﬂingx fara ok lata sin forfal bæra ok sueria ok doma taka ok siﬂan ma han fiarﬂa ﬂing stæmna ok ﬂa iorﬂ uæria</s><s> Nu æn (han) uarﬂe sum stæmt var ﬂa gangær lagha soknen in til huarghins ﬂera. ﬂy at han mate e uæria fyr æn a øuarsto fæmt</s><s> Nu (sæ)l man manne iorﬂ. ok annar far til ok auærkar at ostemdo ﬂa skal han sum fangit hauær stæmna hemult sinne ﬂa skal hemuls man stæmna ﬂem. som auærkaﬂe ok biﬂia han sea hemuls eﬂ at sær. ok siﬂan skal han i ﬂriﬂiu fæmt hemulæ ok e køpis eﬂ ganga (Nu) auærkar man (annars egn) orkar e … j … oﬂol brut gæuær ut a øuarsto fæmt ælla før bote ﬂrea markær</s><s> Nu auærkar han flere manna iorﬂ oskiptæ mællum ﬂ(era) bøte ﬂrea markær ﬂa skal han en(a) (ma)rk malsæghanda. ræt halda til ﬂriﬂo fæmt ok ﬂa ut hona. bøta ﬂem sum æpte kære æn ﬂo at ﬂe sen e alle uiﬂ a øuarsto fæmt sum i iorﬂenne atto kæra ﬂe siﬂan til ﬂa skal han suæria mæﬂ eﬂe # 9 fiughurtan manna. at han hiolt til æuarsto fæmt | … by iuir (skæl) sin a an[nan] … bøtin alle ﬂe auærka[ﬂo] … huar ﬂrea markar … sua huar af bøtenne … han a i byr.um. ena la[gha] … sokn bøte aldær …</s><s> Nv takar man penin[ga] … lane af andrum … sætær iorﬂ sina mæﬂ [uæﬂia] fæst at pante ok skil … firi at koma e pæni[nga]ne a ﬂem dagh ﬂa … ﬂat aﬂal fæst</s><s> Nu k[oma] e peningane a ﬂem … sum sat uar ok hin … siﬂa um ﬂry ar ælla | … a hona lana. ﬂa … til ﬂinx fara. ok doma … sætia huem han uil … [æ]n han ær e kumin mæﬂ … ok ærne. ok e skipat … [a]t uæﬂium hauær … hin uizorﬂ sum ryua … [s]ua at stæmni hin ﬂry … ﬂrea fæmtir som … hauær. sæghær … [stæ]mno daghren … [at]tær iorﬂena … ﬂa skal han … [fiughurt]an man [na] … [a]t han … [o]k annar | … samu pæninga. bøﬂ (han a) ﬂem sama stæmnu dagh ok uulti sialuær. at han uilde e uiﬂær taka ok luki ut pæningan(a)</s><s> Nu skil ﬂem a han sig(hær) uara fære pæningana æn han ut læﬂe. ﬂa skal han uita. ﬂem æmgoﬂa. mæﬂ eﬂe fiughurtan manna. som ﬂe han in tok</s><s> Nu skil ﬂem a um daghin annar sighær uæra (fyr)ra ok annar egh ﬂa sta(r) (ﬂæt) a fæstnaﬂa mansin(s) uittnum</s><s> Nu æn han suær a mote siﬂan hin hauær sua soret som nu ær …</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes" /></para><para /><para /><para /></paragraph-definition></section></body></doc>