<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Times New Roman" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /><font-in-table name="IsTimes" num="53" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Smålandslagens kyrkobalk</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="25" minute="54" month="6" year="2002" /><revision-time day="25" minute="54" month="6" year="2002" /><editing-time editing-time="0" /><number-of-pages number-of-pages="1" /><number-of-words number-of-words="2571" /><number-of-characters number-of-characters="14657" /><begin>1300</begin><end>1400</end><label>Lag</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true"><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>[Smålandslagens kyrkobalk]</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>1.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Gwz frither oc sancte marie. vari meth us. hiit komande. oc hæthan farande.</s><s> The seen alle skylde till gilzla oc grutha. ey æru biltugha eller banzatte. alle the som boa innæn mioaholt oc myrtlekis. oc. mællin brutabet oc biurekis.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>2.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw sculu mæn till thingx fara. oc laghsaghu waræ höra. höra the som hær æru. oc sighiæ them som hemæ sitiæ. æn laghsagha waar hoon byrias swa., Wj sculum aa krist troa oc kirkiu byggia. fyrmæ systrum oc syzkenom. swa guzcifuom som manzcifuom., §.1.</s><s> Nw uiliæ bönder kirkiu byggia. tha scal fæmt firi læggia. allom iorthæghandom till koma. ther innæn sokn æru. the sculu huggæ æfte mantall. oc akæ æfte ökiæ afl. oc mata æfte fea nitium Nw kan mather aff gangæ then som iorthæghande ær ij sokninne oc fælle nither kirkiugiærth. böte thær firi thre marker. aghe thær j huarkin karl eller konunger. taki then up thær kiriugiærth hafuer handæ mællom.,</s><s> Hwar som daxuærki fælle j kirkiugiærth. tha ma then saklöst næma til uither lagha brut.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>3.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw ær kirkiæ satt a sylle. oc lyktæth owan meth hylle. tha scal skotning vndi kirkiu læggiæ. thet scal wara half mark land. iorthæ. oc niw waghnlassæ ææng. höna scal giærtha oc gryndæ. oc æriæ a twa wægha., §.1.</s><s> Tha scal hws a kirkiu bool göra. thet scal wara fiughur hws. stuwa oc hæberghi. latha oc nöthws., §.2.</s><s> Tha scal skruth till kirkiu köpa. thet scal wara calker oc corporale. mæssu hakull. thet scal wara mæssu book oc mættenæ book. saltære oc sangbook. mæssu særker. stooll. huwthliin. oc handliin.,</s><s> Ey maa kirkiæ liwslöös wara. höön scal hafwa thry liws. tw altæra liws oc eet font liws.,</s><s> Oc scal kirkiæ klokko haffwa. firi. thy. hon scal bathe kallæ then j stwndæ wæruldenæ. oc swa aaff.,</s><s> Tha staar kirkiæ lukt oc lææst. wænte sææ bithlæ. som dotte bondæns., </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>4. </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw kan præster koma oc hænna bethæs. ther monn rææt wara then at taka thær allom sæmber aa.</s><s> Tha agho the meth hanom till biscops fara. biscoper scal scutha kunno hans. oc wiixlæ breef hans. han scall ey wara moorthare eller mandrapære. ey kirkiu brytære eller kloster löpære. ey doblare eller drinkare. ey puto mather eller portkunw. renn a then wara. guthi scal thiæna.,</s><s> Nu kan ey sokn vm præst sæmia. tha aghæ bönder til biscops fara. præst at bethæs. tha a han thre j wal at læggiæ. oc enn aaff taka. slikæn som them thækkis. thet monn rææt wara. æn allom sæmber a.,</s><s> Nw kan ey allom vm enn a sæmia. tha scal sunder meth sokn gaangæ. gieti then wizkusti. enom hafuer flere.</s><s> Nw kunno halfue huarin wæliæ. tha a then wizkusti. biscoper fylghe., §.1 Nw ær præster takin meth goothuiliæ biscops oc soknæmannæ. tha agho the sate thæthan fara. oc hele heem koma. tha agho bönder kirkiu sinæ oc kirkiu skrwth præste j hænder sætiæ. præster scal vaarthæ allo thy. ey warther vndi grauit eller ouan ruuit. giælde huart ater. æfte wirning sinne. calker oc corporale aat örum tolff. mæssu hakwll aat örum tolff. mæssu booc oc mættenæ booc huarin vm tolff öra. saltære oc sangbooc huarin vm siæx öra. stool at thrim örum. mæssu særker oc hand booc. uari vm half mark. huwth lijn oc hand lijn. huart aat öre. altæra lyus huart vm halfuæn öre. font lyus aat öre.,</s><s> Oc scal klokka wirthning sinæ hafua. wirthning hænnæ ær aat tolff örum Nw kan kirkiæ meth allum up brinnæ. aaf præste eller klockara. böte præster threæ maker. oc dyli rathæ sinnæ.,</s><s> Nw kunno soknæmæn sak præsti gifua. firi kirkiu oc skrwth hænna. gialde tha huart ater æfte wirthning sinne. oc dyli rathæ sinnæ meth præstom.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>5.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw kan mather till kirkiu koma oc klocko bethæs. sæmber aa bathe sokn oc præsti. thet mon rææt wara then taka. nu kan ey aa sæmiæ. hafwi tha præster waald taka slikan han will., §.1.</s><s> Nw kan kirkiæn mistæ nokat firi klokkarans wangömo scwld. kræfwin tha bönder præst. oc oræster klockara., §.2.</s><s> Nw scal klocko klockara j hænder sætia. han a ringia lagha rigning till ottosaang. mæssu. aftænsaang. oc til natsaang oc geen like., §.3.</s><s> Nw kan klocka löös wartha. tha scal klockære vara præst till. han scal wara soknamæn till thre sunnodagha. oc kirkiu drotnæ bithiæ raath a klocku læggiæ. tha scal klockare klocko stræng vp bindæ.,</s><s> Nw kan klockare ey swa göra. oc ey præst aat vara. nw kan klockæ nither fallæ oc klockara till hæliæ slaa. thær agho arfwa klockaræns wizorth at wita till præst. at han hafthe laghwarat præst till j sinom lijftimum.,</s><s> Oc aa præster wizorth firi sik meth threm præstom. at wita at han hafthe laghwarat a thre sunno dagha kirkiu drootnæ j læctæra dorum. gialde tha ater kirkiu drotna lijff klockarans thet æru thre marker. oc tolf öra firi klockunæ aaf sinom pæningom. oc ey aaf kirkiunnæ., huilekin therræ brister aat ethe. præste eller klokkara. giælde then ater wirthning klokkunnæ.,</s><s> Nw falder nither klokcæ oc brister. oc gör ængin scatha. aghe tha præster witu firi klockara. oc kirkiu drotna firi præste. gialde tha klockare ater wirthning firi.</s><s> Nw kan klæpper nither fallæ oc klockara til hæliæ sla. liggi thær siæluer a værkum sinom.,</s><s> Nw gaar till bondæ soon aat öthe sinne. oc ringer ey lagha ringning. slaar then klocko sunder. böte firi tolf öra. falder tha klæpper a han eller klokcæ. oc lyuter döth aaf. liggi tha siælfuer a wærkum sinom., </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>6.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Tiundæ aghum wi aaf sææth ware. huar tiundæ thrafua. byria wither reen oc lycta wither andræ. ey ma korn mællan akræ bæra. gifua först præste thrithiungin aaf tiundæ thrauanom. sithæn taka twa lyti. oc skifptæ j threæ lyti. oc biærtha them bondin siælfuer. gifua enn biscopenom at han kirkiu wigher. oc barn færme. oc skrifptamal wetir firi synde sina., annal lut kirkiunne skruth meth köpa., thrithia fatekom mannum at gifua. halder skyldom æn wskyldom., §.1 Præste warom aghom wi niw nattæ gamlæn kalf tiunda. griis oc kiith huart niw nattæ gamalt. laamb vm pingizdagha. læggi præster mærke sit aa. oc bondin föthe oc fram draghi till pætersmæssu., döör thet ij bondæns warthnæth. före hem præstenom lamb orutit. oc dyli han wærka sinnæ. oc thæs han a wærkum firi at waarthæ. meth ethe thriggiæ mannæ., tha æn aat dulum brister. gialde quikt quiku geen. oc ænkte orkær aa.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>7. </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw hafuer præster tiundæ sin fangit. oc scal han tillaghu hafua thet scal wara öre firi lægherstath. oc fiuræ siælamassur. enæ aat lijks wtfærth., andræ aat siundæ dagh., thrithiu aat manætha dagh., fiarthæ aat iæmlangæ dagh. offræ scal han aat huarre mæssu thrætiughu pæningæ eller thrætiughu lyus., ey ma præster han wraka meth lyuse thy. huarkin brænne haand eller haandlijn.,</s><s> Thætta ær bonde skyldugher præste wt at göra firi sik oc husfru sinæ. oc ælzta barn hans. wari thet ælzt thær först döör. tho at thet yngnstæ se ij siæla giæff. §.1.</s><s> Oc a præster inlezning hafua aaf konu bondæns. æfte barn eller bondæ thet scal wara half mark wax. oc af half örtugh pæningæ. oc altæra læghe. thre lefuæ. oc thriggiæ lefuæ sughl.</s><s> Nw kan kona till kirkiu koma meth laghlike inlethning sinne. nu vill ey præster hana inlethæ. miste meth thy sænglæghe sins. dyli meth threm præstom. at han hænne ey inlethning sunde. brister aat ethe tha böte firi siæx öra., §.2.</s><s> Nw siter hwssætis mather ij sokn. han ær skyldugher præste aat pascom attæ pæningæ. æru tu saman boldiur. thet örtugh pæningæ öke thy meræ ey at flere æru., §.3.</s><s> Nw kan wæghfarande man syuker læggiæs j sokn. tha ær thet thes bondans skyld han ligger aat præste buth faa. præster a till hans kuma. skrifptæ oc olæ. lijk at wighiæ. aaf thes manz thingom a præster half mark. æn till ær.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>8.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw hafuer præster tiundæ. oc tillæghu fangit., nw scal præster uactæ tithæ sinnæ. oc wixla sinna oc sita huat han ær bondanom skyldugher. han scal siungæ meth sæmiu firi sokn sinne oc klokcare laghleka tillwara.,</s><s> Præster a siungæ ottosang. swa prim. swa mæssu. swa tærz. swa sæxt swa noon. swa aftænsang. swa natsang.,</s><s> Skundugher ær han bithia. bathe firi quikum oc döthum</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>9. </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw kan bonde buth presti fa barn at kristnæ., nw ær præster ey hemæ. oc ey meth luwi aaf sokn farin. döö thet barn hethit oc læghs j hethnæ iorth. böte thær firi thre marker., §.1. nw kan barn siukt wartha för. oc kan ey till kirkiu koma. oc præste fangit. tha sculu mæn döpa thy barne j watn. oc ey j annat. æru ey mæn till. tha sculu möiæ döpæ. æru ey möia till tha sculu kunur döpa. j namn. fathurs. oc suns. oc thes hælghæ andæ.,</s><s> Kan barn genstæ fram ara. oc ær witne till at swa var döpt. som nu ær sakt tha scal thet barn j kirkiu garth læggias oc till arfs at gangæ.,</s><s> Nw kan barn thet lifua thær hemæ ær döpt. oc quit till kirkiu koma. tha scal guzcifua till taka. oc primsignæ thet barn firi kirkiu dorum. oc götha thet meth orthum oc læsningom oc ey meth döpilsom., döpis ængin tyswa. ellæs han see swa gother drænger. at han sik siælwer j iorthdan döpir., §.2.</s><s> Nw kan bonde buth fa præsti till ooling sinnæ. præster later sik annat kamære vara. will ey till koma. döör bondin w olather. böte præster firi tolf öra.,</s><s> Nw faar han bathe sænder. barn at kristnæ. oc man at olæ tha ær han saklös firi bondan. æn han ithir barn kristnæ.,</s><s> Nw later præster sæ kamære bonæ æn barn. far till oc olæ bondæn. oc barn döö mæthan wkristit. böte thær firi tolf öra. thær han ælla böte thre marker., §.3.</s><s> Nw kan bonde præste sak gifwa firi barn hans. thet kan ey kristindom faa. eller fathur eller fori frænda at han oling miste. aghi thær præster wizcusti meth threm præstom. at han lagha forfall hafthe.,</s><s> Nw ær thet förstæ at hanom biscoper stæmt hafthe., annat an han j sottæ siæng laa. thrithiæ. at han ær meth lufui aaf sokn forin.,</s><s> Nw kan aat ethe bristæ. böte thær thre marker firi kristindom barnsins. oc tolf oræ firi bondans oling.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>10. </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw kan præster tithæ fall göra sokn sinne. böte firi sunnodagh siæx öra swa firi annan. felle thre sunnodagha nither eller thrim flere. böte firi thre marker.,</s><s> Nw kan fælla then dagh. som firi ær fastæ oc forhælgh. wari swa firi han som for sunnodagh. thet ær siæx öra firi huarn then han nither fælle., §.1.</s><s> Oc ær præster skyldugher sokn sinne. fiuræ dagha tithe at uppe haldæ. thet scal wara iulæ dagh oc paascæ hælghunamæssudagh oc kirkiumæssu. huilkin een præster aaf them fælli nither. böte firi thre marker.,</s><s> Oc ær skyldugher thæssæ fiuræ dagha præster aaf bondænom offer at hafua. aaf allom them han siælafiæf firi gifwer,</s><s> Oc scal præster a thæssom daghum altæralæghe hafua. leef oc leefs sughl. aa husfru huarre. thy ens meræ at bondin siælfuer wili.,</s><s> Nw ær saghat vm tiundæ præstins oc tillaghu han a hafua. aaf bondanom meth laghum. tho ær sæmiæ bæzt j huarium</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>11.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Fori giærthi præstins eller the han gör. tha scal hanom till mooz stæmnæ. alt thet hion hans göra eller fæ. tha scal hanom till thingx stæmnæ. thy at j köplaghum oc j iorthælaghum. tha aa præster meth os wara j lekmannæ laghum., </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>12.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw hafua bönder præst sin fangit oc hanom fulæth giort oc kirkiu sinne. tha agho the biscope buth fa. oc kirkiu sinæ wighiæ læta. meth thy at aaf orthom warther quiker kristin. oc kirkiæn hælagh.,</s><s> Biscoper aa fæmt firi sokn læggiæ. till at gen göra. manathæ stæmnu agho the till at hafua. hetæ fyræ örtughæ malt. oc blandæ fiuræ ascæ hunax. oc fiura askæ smörs. oc fiughur öris flikke oc fiuræ örtughæ bröth., meth lagha lithi scal han till rithæ. meth tolf mannom oc siælfuer han thrættande., thry borth agho the hanom syrghiæ.</s><s> Ett vm quæld han thær comber.</s><s> Annat vm morghin tha han wight hafuer.,</s><s> Thrithiæ vm morghin tha han bort rither.,</s><s> Ey maa biscoper vmætter aaff garthe fara., threæ cornhæstæ scal han hafua., een then han siælfuer a rither, annan then hans cappelan rither aa., thrithia hans söma bær oc hælgho domæ., §.1.</s><s> Nw kan ey biscoper til koma geengiærth sinnæ. oc ey kirkiu wighiæ. tha sculu bönder till biscops fara. oc fæmt firi han at læggia fæmtan nattæ stæmnw.,</s><s> Nw kan ey biscoper till koma oc sætir ey fæmtum therra. tha sculu bönder siælfue drikcæ geengiærth sinæ., tha scal biscoper till kirkiunna rithæ. oc wighiæ hanæ tha han will. oc ey bönder gengiærth göra. utan biscoper witi forfall siin.,</s><s> Ett ær thet æn hanom ær till roms stæmt., annat æn konunger hafuer honom buth sæænt. annattigiæ konung eller biscop wighiæ. thrithiæ æn han siuker ligger. oc j sottæ siæng. oc thy gat han ey aat stæmnudagh kumit eller aat fæmtum som firi han lagthus., tha enn han forfall siin witit faa meth siu præstom. tha agho bönder hanom lagha gengiærth göra.,</s><s> Biscoper aa tha wald hwat han wil hælder gengiærth sinæ taka. eller thre marker firi kirkiu wixl sinæ. tha thre marker agho bönder aaf sino wt göra. oc ey aaf kirkiunnæ §.2.</s><s> Hwar som biscoper altæra wighe. gifui biscope tolf öra firi wixle sinæ.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>13.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Tha ær wigth oc waaldogh. tha will biscoper næfnde seæ. tha scal præster tolf mæn aaf sokn næfnæ. tha thær bathe quætha ia wither biscoper oc soknæmæn. the sculu rethæ hanom saki sinæ., §.1.</s><s> Nyu æru biscops saki j laghum warom., fiuræ æru fæ saki.,</s><s> Thre the han scal sik rætta meth kyni oc kunnum mannum., twa æru dul saki. §.2.</s><s> Thet ær thön förste fæ sak. kirkiu gaarz oc kirkiu wskirlse., hugger mather man a kirkiu stættu. fallæ föter wt oc hwth in. tha scal buc æfte forum resæ. tha scal han wara saklös firi biscops sak., tha æn föter fallæ in oc huwth wt. wari sak biscops j siæx örom.,</s><s> Hugger man j kirkiu dorum. stiunker blooth bathe wt oc in. wari sak thön j tolf örum., hugger j kirkiu inner. stiunker blooth a baathæ wæggiæ. uari thær biscops sak j threm markum., hugger firi altæra framme. böte oc ey thy meræ., §.3.</s><s> Annur ær skriftæ brut. taker mather skrift aaf biscope siælfwm. oc æter tha köt han sculde fyrmæ. oc tha scl sooknæ næfnd scutha giærningæ hans., bær swa sanninder till som biscoper wite han firi. tha scal han böta threæ. marker aat biscops rææt., §.4.</s><s> Thrithiæ biscups sak., kan mather warthæ fælder a biscops næfnd firi syndæ sinæ tha a biscoper thær fæmti firi læggiæ. wil han æn tha till rættindæ gangæ innæn fæmta ther ær custer. will han ey. tha a biscopin sændæ a han forbutha breef.,</s><s> Nw siter han j forbuthi nat oc iæmlangæ. oc wil ey rætta sik. tha scall biscuper till hans breff sændæ. læggiæ firi han fæmtan nattæ stæmnu.,</s><s> Nw uill han ey till rættindæ gangæ. tha scal biscoper gangæ j læktæra dyr meth lærthum mannom sinom. oc han bansætiæ. uill han {ey} æn tha till rættindæ gangæ. tha a han bötæ biscope thre marker firi banzlæt., tha æn han will ey æn tha till rættindæ gangæ innæn nat oc iæmlangæ. tha scal biscoper æn fæmtan nattæ stæmnu firi han læggiæ. oc breef til sænda oc wraka han meth witnom. will han ey æn tha till rættindæ gangæ tha scal konunge till sighia., tha scal konunger skiællikæ göra. sætia a hæræz næfnd wiliæ the swa sitnæ at then mather ær skiælika wrakin. tha agho the fællæ han oc fram sighiæ. böte konunge thrættan marker oc attæ örtugher., thrættan marker oc attæ örtugher biscopenum. oc æn thre marker firi banzslætenæ. eller a konunger iwi han rætta §.5.</s><s> Fiarthe fæ sak ær j hormalom.,</s><s> Nw kan löskæ mather aaf lande löpæ meth gifte konw., ther ær annur warther man inne takin meth sannum hormalum æru witne till mather oc ey kona. eller bathin see., thrithiæ ær æn barn bær witne till., fiærthæ æn bondin gifuer siælfuer sak husfru sinne. taker ey ater meth tolf mannæ ethe ofr æn biscoper aff sokn fari böte tha firi thre marker., thet ær hans wizcusti at han gaff j wrethe oc j bræthe oc ey firi sannæ sak. §.6.</s><s> Thæssi fiuræ saki sculu till biscops næfnd koma hafui næfnd wald vm thæssæ skiæra eller fælla till fæ botæ., nw æru fæ saki biscops sagthæ, §.7.</s><s> Thætta ær förste dulsak hethit morth, annur ær mthna hæfth., thrithi ær trolldomber., warther takin innæn garz oc grindæ. meth horn oc hari. thet scal a næfnd koma. thættæ scal næfnd skiæra. eller till næs fællæ., æn thættæ næfnd fælle. tha scal till skrift fællæ oc ey till fæ botæ. utæn bondanom siæx öra firi trolldoms abyrthenæ.,</s><s> Nw æn till næs fælle. rætte sik meth kyni. oc kunnum mannum sinom. §.8.</s><s> Tw æru dul saki. the a biscops næfnd agho wara.,</s><s> Æzsco spiæll. oc sifwiæ slit. meenz ethæ., thæssi agho till scrift gangæ. oc ey till fæ botæ.,</s><s> Komber talan a hinælagh. sighia them kyn wara. som ey æru. got mæthan hionum a sæmber., sæmber ey them aa. giæti æ thet wizcustæ som hionælagh will haldæ. meth frændom sinom. oc kunnum mannum siæx aaf fæthringum oc siæx aaf möthringum. witi thet aat ethe. at the waro ey swa kneum kumin. oc swa nithium næær. at the magho ey hionælagh sit byggiæ. bathe meth guz laghum oc swa mannæ.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>14.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw kan bonde utiundæ sitiæ. tha a præster hanom up haldæ guzlikama aa pascæ dagh.,</s><s> Nw kan utiundæ sitiæ till biscops næfnd comber. late wt tiundæ oc meth tiu örtugher. eller witi meth tolf mannæ ethe at han hafuer laghlekæ utgiort. swa drænger som bonde.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>15.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw gifwuer man j sottæ siæng meræ æn arfuin will haldæ. aat stiæla giæf sinne. eller andræ giæfua. haldis swa mykit som arfuin quæther ia wither.,</s><s> Nw gifuer man eghn till kirkiu. örtugh land aaf mark lande. tha a arfuin ey ykiæ aat., gifuer han meræ tha ma arfuin aat ykiæ. oc ater taka.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>16.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw ær wæth sat eghn till kirkiu. aghe bonde wald ater lösæ innæn nat oc iæmlangæ. sithæn a kirkiæn wizorth at wæriæ tha samw eghn firi bondænom.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>17.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw kan liik iorthæs. oc annæt kan up takas. fylghis aat bathe limber oc lither. huld oc haar. böte firi tolf öræ., §.1.</s><s> Nw kan grafua a ætæ högh annars. tha kan hin till koma som ær. gifuer them sak firi frænde hins up toks. wari tha hans wizorth. wæriæ sik meth tolf mannom. at iæk ey groof innæn nyu winnæ stæmnu tha æn aat ethe brister. böte siæx öræ.,</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>18.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><s>Nw kan mather j kloster wiliæ gifuas utæn all forfall. tha skifte lösörum sinom j huwuth lyti. mællin sinnæ arfwæ. gifui somt till kloster. aaff sinom lutt., gifui aaf mark lande örtugh land. thy eens meræ at han faa arfuannæ wiliæ till., §.1.</s><s> Nw kan gifter mather sik j kloster gifua. giæti thær husfru wizcuste sinom. bondæ at haldæ. oc swa bondin æn husfru will j kloster gifuas.,</s><s> Nw ær kristnu balkrin lyktæther oc wtsaghther, guz orth oc AMEN.,,</s></inline></para><para /><para /></paragraph-definition></section></body></doc>