<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Not Defined" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Stimulus Amoris, efter Cod Holm A 9</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="1" minute="28" month="7" year="2002" /><revision-time day="1" minute="28" month="7" year="2002" /><editing-time editing-time="1" /><number-of-pages number-of-pages="26" /><number-of-words number-of-words="21658" /><number-of-characters number-of-characters="123455" /><begin>1498</begin><end>1502</end></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true"><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>[Stimulus</s><s> Amoris, efter</s><s> Cod</s><s> Holm</s><s> A 9] # 3</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Här byrias bok the som kallas stimulus amoris ok sigher aff och läre hwilka ledhis människian skal idhna sik i andeliko lifuärne ok huru hon ma meer främmias i godho och täkkias gudhi</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s> Capitulum i</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Först skal människian thät mästa hon gither räkna sik owärdhogha aat. gudhz godhgärningom.</s><s> Mistäkkias sik siälfue. och astunde at thäkkias ensampnom gudhi</s><s> Ok ey wilia räknas ödhmiwk aff andhrom. wthan ledh och ful</s><s> Ok thär aff wndherstanda högxta gudhz miskundh. at mädhan hon är ledhastir thräkker. ok i allom thingom othrolighast. oc redhabonast at mote bryta högxta waldeno. ok tho wil gudh taka hona til sinna th[i]änist</s><s> Ok thät än är större wil hona räkna sith barn</s><s> Ok thy räkna ekke thät stort at thu thiänar gudhi wthan räkna thät aldra stör[s]t at han wärdhoghas at haffwa swa ofulkomplican ok wslan thiänara # 4 [Cap. ij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Thät andra är at människian skal aff engo sörghia, wthan aff syndomen</s><s> Ok aff them thingom som hona ledher til syndinne ok borth dragher fran godho Wthan mykla hälder aff allom androm dröffwilsom smälek ok oräth som hänne händer skal hon glädhias</s><s> Ok them innärligha älska som hona dröffua.</s><s> Ok enkanneligha böner for them haffua takkandis gudhi höghelica. räknande sigh owärdhogha at swa store godhgärning thy at sinom winom näfser gudh i thässe wärdhl at han skuli äpther thätta liff spara them</s><s> Ok thy nödhga dröffwilsin os at nalkas gudhi</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>[Cap. iij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Thät thridhia är at hon skal fatikdom och alla licamlica nödh gärna thola for gudhz skul</s><s> Ok änkte haffwa äller astwnda wthan näppa licamans widherthorpt wthan i allom fatikdom ok licamlighom dröffuilsom sigh samföyhia hofdheno christo</s><s> Ok thät skal hon räkna aldra störst at christus konwnger offwer alla konwnga ok härra offwer alla härra wil sigh införa swa ledhan thräl</s><s> Ok klädha ok prydha mädh sinom prydhilsom ok likna sigh ledhasta thräkkenom som är människian</s><s> Ok thy swa myklo meer hon seer sigh rika wara aff # 5 wärdhzlighom rikedomom och ympningas i licamlighom hwgnadh</s><s> Swa myklo meer skal hon innärlica syrghia skodhandis sigh swa myklo mer längda wara borth fran gudhz liknilse </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>at människian skal i them thingom som ekke ärw mote gudhi häller lydha androm än sik siälwe [Cap. iiij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Fiärdhe är at i allom lofflighom thingom skal människian häller göra annars wilia än sin eghin</s><s> Ok häller i allo licamliko ärwodhe färlata sin wilia ok astwnda at fulkompna annars gagn</s><s> Ok mädhan hänne bör thätta allom göra myklo meer och aldra hälut bör hänne wmfämpna ok wndfa sinna formanna i lydhno ok budh ok hwath hälstz the sighia thät som höffuelighit är älla wilia älla mädh teknom kwnnogha thät skal hon mädh alle sinne makth ok högxta astwndan fulkompna</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>fämta är at hon skal engin fatighan äller wslan forsma wthan häller warkwnna sigh offwer them [Cap. v]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>F ämta är at hon skal engin ä hwru myghit han see fatigher äller wsal forsma älla hadhweta. wthan hälder til alla haffwa modherlighin kärlek</s><s> Ok swa innärligha warkwnna sigh offwer alla. swa som modher warkwnnar sigh offwer sin enga och # 6 älskeligha son</s><s> Ok aldra thera dröfwilse skal hon räkna wara sin. ok allom hiälpa wm än hon forma swa som sigh siälffwe</s><s> Ok än tho at hon skal til alla mädh warkwnd ok thiänist haffwa sigh swa som modher tho skal hon alla j wyrdhningh ok hedher halla swa som sina fädher ok härra</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>at mäniskian skal engen döma [Cap. vj]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Sjätta är at människian skal engin döma aff nakre synd thy at hon weth ekke hwat gudhz nadh wärdhoghas at. göra j syndogx mans siäl</s><s> Än seer hon nakon mädh wppinbarom teknom synda. thär aff skal hon mera syria, än thät hänna eghnom licama jnföris, älla forestadhe thwsanda faller dödher tänkiandis at wärdhogharin är siälin som swa dödheligha sarghas</s><s> Än noghoth thät licamligith är antikia i hymnom äller a jordh</s><s> Ok swa som jak gömer min licama aff dödhenom</s><s> Swa ok myklo häller mädh alle atwakth skulle jak göma min jämeristin, atherdraghandis han aff syndinne mädh bönom ok kännedom ok äptedömilsom</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s> at älska annars gangn [Cap. vij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>wnde är at hon skal älska annars gagn swa som sith eghit</s><s> Ok swa som modheren glädhz aff thy at barneno gar wäl j hand</s><s> Swa skal hon glädias aff hwario enne liffwandis människio at hänne gar wäl j handh ok mäst wm hon triffs j  # 7 andeligho liffwärne, ok i thy som ledher til andeligha thinga</s><s> Ok swa rökta androm goth som sigh siälffue</s><s> Ok allidh flere ok större godhgärningh thro, aff sinom iämkrisne, än han kan see äller skodha j honom</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>at engin älskoghe skal forega gudhz älskogh [Cap. viij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Attande är at hon enkte älske wthan gudh ok alla renfärdheligha for gudhz skul, at j allo älskis gudh jnnerligha offwer alth, ok ey hwars hältzst, nakors hällaghet äller godh gärninga storleker lwkke hona til at naghon älska mädh enkannelighom kärlek. wthan älske alla almenth. swa at aller kärlekin ledhis til gudh. än tho älske meer thän bäthra är</s><s> Ok tho ma hon göra goth moth godho</s><s> Ok for sinom nästom, ok enkanneligha for sinom foräldrom haffua särdelis böner til gudhz for thera siäla helso</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>at gud hafwis altid i aminne [Cap. ix]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Jonde är at hwath hältzst människian gör, äller j hwat ärandom hon är, haffwi altidh gudh i sino hiärta</s><s> Ok akte enkte j allom sinom gärningom. wthan hans hedher</s><s> Ok thät aldra mäst widherfreste, at hon altidh wndherstande gudh swa som närwarande</s><s> Ok swa som hon saghe han mädh sinoykt licamlica öghom när sigh swa som han är</s><s> Ok swa rädhas han ok hedhra, ok ledhe sigh til # 8 hans mädh jnnärlighom kärlek. ok nythiä han i thässo liffweno thät mästa hon gither</s><s> Ok hwilas i engo wthan j honom</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>at hon widherkännis gudhz godhgärninga [Cap. x]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>TJonde är at kan hon faa thässin stykke nw ä[r]w foresagdh. tha ma hon wndherstanda stora gudhz godhgärninga</s><s> Ok skal hon haffwa j aminne andra othaligha hans stora godgärninga</s><s> Ok enkanneligha. at han skapadhe hona äpther sigh siälfflvom</s><s> Ok thok mandom for hänne skul. antwardhadhe sigh j dödhin</s><s> Ok giffwer sigh siälffwan bär j wärdhlinne hänne til andeliko födho. ok j äronne rike til löna</s><s> Ok for thy at hon ey än fik han til löna tha skodhe han mädhan hon ärj thässom wäghenom. swasom hängiande a korseno</s><s> Ok warkwnne sigh swa offwer han. som hon bare al hans ssar a sinom, licama</s><s> Ok thär aff haffwe enkanneligha i sorgh, at hon seer swa manga sik göra wärdhogha aat swa, storom godhgärningom</s><s> Skodha han ämwäl a altareno biwdhandis sigh hänne til andelighin math ok dryk. hafwandis alzskons söthmans smak</s><s> Ok lustas ok hwgnas mädh alle astwndan j honom rope ok sighi</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Härra ihesu christe thu som är lifsins brödh. wärdhoghas at mätta mik aff thik. at jak enkte hwngre wthan thik</s><s> Ok giff mik thik swa drikka. at mik enkte thörste wthan thik</s><s> O min härra halt min hwgh när thik. at ey mällankommande iordhzligha # 9 thinga skwgge. skwlle han skilia fra thik som är räthwisonna sol</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Hwat hedher ok wyrdhningh som hon forma, skal hon göra gudhz modher ok sighi</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> O sötaste ihesu wärdhoghas mik största syndara giffua</s><s> At jak maghe wärdheligha hedherweta thinne kärasta modher</s><s> Ok thu aldra millasta fru. ärna mic owärdhoghom syndara. at jak fulkomlica ware wndherbughin thinne thiänist.</s><s> At jak mädh renom hwgh skuli thiäna thik j allom thimom</s><s> Ok at jak altidh mädh renom hwgh. ok gudheliko hiärta närstande thinom godhlek</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>oracio de passione christi [Cap. xi]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Härra ihesu christe sargha mith hiärta mädh thinom sarom. ok gör drukkin min hwgh aff thino blodhe. swa at ä hwart jak mik wände. skulle jak skodha thik korsfästan</s><s> Ok alt thät jak seer skuli mik synas röth wara giorth mädh thina blodhe</s><s> Ok late jak mik allan til thin. at jak enkte annadh finne wthan thik</s><s> O min härra thätta är min hwgnadher at sarghas mädh thik</s><s> Ok thät ware min jnnarsta dröffwilse naghoth annath thiänkia wthan thik</s><s> O godhe ihesu aldrigh hwilas mith hiärta. for än thät finder thik sin stadhlek. thär ligge thät när thik</s><s> Ok thär ände thät sin astwndilse # 10 huru thät är wndersampt at thän som smakat hafuer huru. söter gud är at han nakot annat astwndar [Cap. xij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>VJ skulom myghit wndra</s><s> Sanneligha thät är wnder. än wii wndrum ekke at the människa thär ethsin smakar gudhz söthma. gither sigh naghot sinne opthermer skildh fran honom</s><s> Ok hwru hon för fulstwppa söthma. ey glömer allom thingom androm i ämwäl swa som ätha ok drikka</s><s> Ok hwat hältzst annath for hona säthz</s><s> Hwat kan hon annath skodha wthan sin sötha ok wälwilioghastan härra ok liofwasta</s><s> Ok j honom lustas mädh höghxta söthma. mädhan hon weth han wara j allom thingom.</s><s> Ok j allom thingom ma hon finna han. ok hwilas j honom.</s><s> O hwru söther är israels gudh them som räthfärdhoghe ärw j sino hiärta.</s><s> O hwru lwstogher ok söther hans ande är j them</s><s> O mädh hwat besklek. ok mädh hwat dröfwilsom ok ängxlan thän hwghin ma wara wpfylter. som ämwäl wm eth öghna blik skils fran swa storom hwgnadh ok söthma</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hwru mote skal standas wanhopino</s><s> Capitulum xiii</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Är thät swa at thik forekoma nakre thanka aff gudhz foreskodhan. swa som är predestinacio sighiandis at gudh haffwer foreskodhat at thu skalt fordemas</s><s> Swara swa them diäfflenom som tolikt # 11 skänke thik</s><s> Hwat hältzst aff mik wardher tha är thät wist at thu äst fordömder.</s><s> Än är thät swa. at jak är swa foreskodhadher at jak skal ekke haffwa min gudh äpther thätta liffuit</s><s> Tha skal jak ärfwodha. mädh allom minom krafftom.</s><s> At jak maghe tha haffwa han j thässo närwarande liffue</s><s> Ok at jak skuli ey bäggia wäghna mista swa myghit goth</s><s> Ok här äpther skal jak j hwario öghnabliki. äpther alle minne makth nythia han</s><s> Ok lwstas j honom mädh högxta hwgnadh</s><s> Mädhan jak skal haffua äwärdhelica ysäld j komaskolande liffue</s><s> Hwat ey ware thät mik största gäldh. wm än jak ware wiis. at jak skulle bränna äpther thätta liffwit j äwärdhelighom eldh.</s><s> At jak nw ginstan antwardhadhe mik owinenom</s><s> Ok byriadhe nw j thässo närwarande liffueno. at wmgo mädh diäfienovi</s><s> Hwat ey ymningas mik the ysälden. at jak skulle mik ey göra wslan for än thimän komber</s><s> Sanneligha jak skal allaledhis thät mästa jak forma. antwardha mik minom gudhi. ytthermer än the som foresedhe äro til äwärdhelichit liff</s><s> At enkte skuli wara j mik. ey hiärta. ey thwnga. ey andre limmer the ey skulu jdhkeligha wara j mins gudhz thiänist.</s><s> At enast mädhan jak gither</s><s> Ok swa i myghit jak gither maghe jak haffwa högxta goth</s><s> For thy at swa som wärdhzlica människior. for thy at the ätha ey köth wm fastona</s><s> Thy wilia the wm fastagangin haffwa köth til ymninga</s><s> Swa skulle thän göra gudhi. som for sant wiste sik skula fordömas</s><s> Ok thät gör thän hälstz som smakath haffwer hurw söther gudh är</s><s> Han räknar al wärdhlinna lwstelik thingh wara besk som malyrth ¶ wthan hwat # 12 hältzst. swa som jak är wiis at gud forewet hwat aff mik skal wardha</s><s> Tho wet jak at han nekar ekke sik siälfuom</s><s> Ok thy skal jak han wmfämpna. mädh allom hwgh ok hiärta</s><s> Ok thrykkia han swa starklica til min. at än tho at daghrandin synis. skal jak ekke släppa honom. wthan han wälsighnar mik</s><s> Ok än to at han wälsignar mik skal jak ey forlata han. ok ey skal han gita borth gangith wthan mik</s><s> Thy at mik är loflighit j swa matto at göra honom offwärwald. thy at han loffwar the som mädh offweruälle taka himerikis rike</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Än sanneligha jak weth hwat jak skal göra</s><s> Jak skal göma mik ok fiäla j hans diwpa sarum.</s><s> Ok thär skal jak roligha hwilas</s><s> Swa at han skal ey finna mik wthan sigh</s><s> Ok ey höffwis honom at nödhwräka mik borth fran sik</s><s> Thy at han sagdhe. hwilkin til min kombär. jak skal ey wthköra han äller wthkasta</s><s> Ok swa gither han ey fordömt mik wthan han döme sigh</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Ällighis ok skal jak mik nidherläggia for hans wärdhoghasta modhers föther</s><s> Ok skal jak sighia hände at for syndogha manna skul. war hon giordh gudhz modher</s><s> Ok skal jak bidhia hona. at hon ärne mik nadh. ok swa wardher jak ey bortwrakin aff hänne</s><s> Thy at hon predieas aff allom miskwnninna källa, thy at hon kan enkte wthan miskwnd</s><s> Ok aldrigh kwnne hon annath wthan ymninga göra wslom ok syndoghom mannom</s><s> Ok ey thror jak at hon wil for mina skul nimma nakra andra nya leccze</s><s> Ok swa haffwer jak thriggia handa til flokth äller tilflyilse. hwilkit swa som thiäfalt reph wansamligha synderslitz # 13	¶</s><s> Än är jak foreskodher i at jak skal haffwa äwärdheligha fädhernis landith mädh änglomen</s><s> Sanneligha tha skal iak nw tilbyria. at haffwa ängla liffwärne. ok ey manna swa myahit som mik är möghelighit ok jak forma</s><s> Ok skal mik alla antwardha honom. hwilkin sik allan redhe mik til löna</s><s> Ok skal jak mik lata nöghia aat thässom lwthenom</s><s> Ok skal jak aldrigh meer naghot annath astwnda.</s><s> Thy at han är räthwis</s><s> Ok wm än jak naghoth annath letar äller spör wthan han. tha ma han räthwisligha wredhgas mothe mik</s><s> Ok hwilkin jak skulle mik see lioffwan ok wälwilioghan. han faar jak see wredhan ok rädhelikan förandis dom mothe mik</s><s> Ok thy lykta swa uaädh diäfflenom</s><s> Hwat aff mik skal wardha. aldrigh skal jak lata aff gudhz thiänist</s><s> Än wee är thik wm thu thiänar ekke swa storom ok godhom hörra ok gudhi. ok aldrigh fa lwstas j hans söta närwaru</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>här sighx af them thingom som mäizniskiona ledha til andelica hwilo [Cap. xiv]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>UM thu wilth komma til andeligha skodhilsa hwilo. tha skalt thu stadhfästa j thik thry thingh</s><s> Thät första är at thu skalt widherkännas ok aminnas. hwru myghit thu haffwer brutidh mothe thinoirt skapara</s><s> Ok hwru myghit daghligha badhe aff thik ok androm mothe honom briz</s><s> Thy bidh innärlica syrghiandis aff thinom syndom</s><s> Ok swa myghit warkwnnandis thik offwär annars synde. som offwer thinom eghnom</s><s> Ok skalt thu wm thu gither ympninga ok daghlica grata</s><s> Ok thätta thänkiandis # 14 skalt thu häller astwnda at dröffuas än glädhias</s><s> Skodhandis at wii ärom ekke j thein stadhga thär glädhi är Wthan häller sorgh ok dröffwilse</s><s> Thy at thät ware storth än wii wan gudh swa storligha for wara synder til wredhe rettan kwnnom blidhka mädh thy. at wi allan wan liff htima grätom</s><s> Ok thän hwgnadhin skulom wi j thässo liffweno wtwälia. at wi altidh formattom grata wara ok wars iämeristens i synde ok onzsko ok thän wälwilioghe härran aff sinne nadh ingiwther genstan äpther grathen the siälinne hwgnadh ok glädhi. som troligha ärwodha j tholighe sorgh</s><s> Ok swa som watnith j winklasanom swrnadh äller swdhit aff solinna hita. wmwändis j win</s><s> Swa wmuendis fulkomligha jdhroghx manz thara. swdhne j kärlekxens brwna ok glädhinna wine</s><s> Ey höffwer swa storogn härra byggia j siälinne mädh swa store gaffwo. wthan han finder hona aldra renast. ok granligha rensadha mädh tharanna wathne</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Thät andra är at thu widherfresta thät mästa thu aither. at warkwnna thik offuer gudhz pino</s><s> Ok bära hona altidh mädh thik j thino hiärta. Wthan wi kwnnom mädh warkwnnan pinas mädh honom.</s><s> Tha kwnnom wii ekke frygdhelica glädhias mädh honom.</s><s> Är thät swa at thu thänker wäl hans pino</s><s> Ok ingar wäl j hans ypna sidho. tha komber thu raskligha til hans hiärta</s><s> O sält hiärta hwilkith swa sötheligha tilbindhz gudhz hiärta</s><s> Hwilkins winstra handh är wnder hans hofdhe</s><s> Ok hans höghra handh wmfämpne han</s><s> Räthfärdhelica skikkas tha brudhin. som är siälin j brudhehwseno mädh brudgommanom ihesu ebristo.</s><s> O thu hiärta som swa är # 15 skipadh</s><s> Jak bidher thik. at thu kwngör mik thän söthman thu känner</s><s> Ok lön ekke for mik the lwstelikhetena thu haffwer Wthan swa som iak seer thu börer ekke mik. thy at thu äst al wpswlghin aff fulstwppa söthma</s><s> Thu haffwer nw glömth thinom tholk som är j mörkastwffwnne</s><s> Jak ser nw thik wara gripin j swa store lustelikhet. at thik är ey nw röst äller wnderstandilse</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Hwilkin som jn wil gaa j andeligha skodhilsenna söthma</s><s> Quod est contemplacionis duleedinem Wthan aat thässom dwromen. tha räkne sigh wara röfavara ok thiwffh</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Thät thridhia är at thu skalth änkte astwnda at ägha wthan gudh</s><s> Ok hwath hälstz thu haffwer. äller thik i giffs. äller thu seer äller thu hörer wara nämpth wthan gudh. that skalt thu aktha swa som enkte. stadhfäst thin hwoh j ensampnom gudhi. at thu skuli ensammen j thik tilföghias honogn enom</s><s> Tha skal liwdha j thinom örwm hans sötha ok lioffwa thalan, tha skal han wppinbara thik sinna snille liggiandefä. ok biwdha thik sina sötha kossa</s><s> Ok tha skalt thu wpfyllas aff swa myklom söthma ok hwgnadh. at thu skuli ey githa hallith thik siälfwa Wthan thu styrkis ok wppehallis j hans lioffwe fampne</s><s> O felix anima quo abiisti</s><s> O säl siäl hwarth äst thu gangin hwi läst thu os ather j swa store besklikhet</s><s> Jak bidher thik at thu kwngör os. än thu lather thik nöghia aat thy godho som thu nw haffwer</s><s> Äller wilth thu at wii sändom thik naghot af warom gaffwom Wthan wisseligha jak thror at thu räkna wara gaffwor enkte wthan ledhan thräk</s><s> O thu siäl wpfylt mädh fulstoppa  # 16 hwgnadh. j hwario bruthom wi mothe thik. at thu wilt ey skodha thät wi reknom storth</s><s> Hwi forsma thu swa the thing som wi myghit älskom Wthan swa som jak seer thu wilth ey thala widh os. thy at thu äst gripin aff thinom älskogha</s><s> O obegriplikin kärleker. hwilkin swa starkliaha samanföghie hiärtadh gudhi</s><s> O wndersamlighin skaparans godhleker som enkanneligha sökier sina älskara mädh swa höghelighe gaffwo</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>mothe högfärdhoghom ok them som mykit halla aff sik [Cap. xv]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Thu höghfärdhogha</s><s> O thu luciferi äptherföliare</s><s> Swara</s><s> Hwat ey thänker thu thik wara gudh</s><s> Äller hwat ey wethz thu al thing wara aff gudhi</s><s> Är thät swa at thu räkna naghot wara aff thik</s><s> Sanneligha tha widhergar thu thik wara gudh Wthan see framledhis hwru thin darskaper ok gälniska maghie nidherthrykkias</s><s> Hwat ey är thät stor darskaper at högfärdhas aff annars</s><s> Ok thy mädhan althing ärw aff gudhi ok thu högfärdhas aff nakra.</s><s> Tha pröffwar thu thik wara en dara</s><s> Ok i är thät swa at thu wnderstar ekke thätta tha pröffwa thik wara andeligha blindan</s><s> O thu dare ok fulder mädh gälnisko. wm thu wilth högfärdhas. ok wilth ekke synas wara en dare</s><s> Tha lyk wth fran thik al the thing som thik ekke til hörer</s><s> Ok höghfärdhas sidhan aff allo andro Wthan sannelica wthelykke thu al the thing fran thik, som thik ekke til hörer tha wardher thu til enkte</s><s> Ok thy högfärdhas aff # 17 engo</s><s> Än thu wilth wnkomma storan sälinna wadha ok wanda</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Än wi gam nw til the gaffwor af hwilkom människian wardher gudhi thäk</s><s> Aff them math thu ekke hogfärdhas for thy, thu westz ekke hwat häller thu haffwer them äller ey Wthan wisseligha högfärdhas thu tha haffwer thu them ekke. lath nw swa som thu them haffwi. sem swa til hwru thu them haffsver</s><s> O thu othrolighin thiänare thins härra forradhare ok thin eghin fordarware</s><s> Rätwisona wm thu hona haffwer. gaff tik war sötaste gudh. swa som renasta klädhe</s><s> Ok thu dröper hona ok smittar idhkeligha mädh syndanna rothna blodhe</s><s> Än jak wille o thu höghfärdhog människia. at thu ware ekke wärre än the qwinna thär en wppinbar syndherska är</s><s> Hwilkin qwinna är swa ful aff sigh äller lasta ful. at hon ey blyghis aff sinne lönlighe soth Wthan wisseligha thu finder räth änga swa onda qwinno at hon ey blyghis thär höghölica aff tha hon thät haffwer</s><s> Ok thor hona ey wppinbara sinom kärasta brwdhgomma</s><s> O wsal dare thätta haffwer qwinnan aff kranka nathurinna wäghna wthan syndh</s><s> Ok tho blyghis hon thär aff ok haffwer thässa sotthena siällan</s><s> Än thin soth är idhkelighin ok tho blyghis thu enkte</s><s> Mädhan swa myghit ilth är aff thik. ok swa myghit goth är aff gudhi. glädhz ok äras enkte i thik wthan i gudhi</s><s> Ok blygx idhkelica for guddomsens walz öghom aff thinne fylsko Wthan wanligha thu sigher</s><s> Jak wil ekke meer högfärdhas aff mik. än thogh wil jak ok astwndar aff allom loffwas</s><s> O omilder thiwfl wer hör hwat ey är thät omilth ok stor onzska # 18 at aff millom härra som al thing giffwer ympninga, stiäla thät honom är kärast</s><s> A swa matto pröffuas han en dare ok onzska fuller som astwndar lof ok hedher aff människiom</s><s> Ok thy mädhan gudh haffwer al thing giorth aff sina miskunsamlica walle wm sigh siälffuan</s><s> Giff thy honom til hedhers alt loff ok alt thät loff är wärth</s><s> Thätta thänk grannelica i thik siälffue at thu äst thär til skapad ok atherlöst at ey thu, wthan gudh skuli hedhras ok loffuas i thinogn gärningom</s><s> Ok thy äpther fylgh i throligha thins hörra wilia</s><s> Oc haff största stiwgh widher at loffuas Wthan glädhz at thin gudh hedhras ok loffnas aff allom</s><s> Ok swa myklo meer som thu ser, at han hedras aff naghrom. swa myklo meer frygdha thik</s><s> Ok idhna thät mästa thu forinath thin grudh at hedhra i allom thimom, mädh hugh maal ok gärningom</s><s> Ok i allom thinom gärningom astwnda ok akta enkte wthan hans ensamith loff</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶ Ware thät swa at thu älskadhe gudh ok astwndadhe hans hedher swa som thu skulle</s><s> Thu wille häller födhas mädh aldra beskasta mathz ok dryghx wppehälle. ok räknas aff allom swa som orenaste thrakker</s><s> Ok wilde häller haff uas j styggilsom som ledher thräkker ok throdhas wndi hwars manz fothum</s><s> Än thu wille ympningas i alzskona lustelikhet ok wphöghias mädh största hedher</s><s> Ok än thu wille haffua alla licamlica helbrygdho. wm än thin gudh thär större hedher aff hafdhe</s><s> Än tho at thin lön ware a bäggia wäghna lika stor</s><s> Thät skulle wara os aldra thäkkast at war högxsta gudh wärdhoghadhis wm os. äller aff os tagha nakra lofsins gafftio</s><s> Än thy wär for wara synde ok osälikhet # 19 widherfrestom wi hwar dagh thwärth a moth Wthan oo vndersamlighin ok osighelikin wars frälsara milhet. hwilkin swa miskunsamlica warkwnnar sigh offuer wara ysäldh. hwar i kan til fulz sighia hans miskundh</s><s> O thu människla swep thik ok inweff allaledhis i hans miskundh</s><s> Ok lath aldrigh aff at thakka swa söthum thinom skapara ok härra ok sigh swa min härra hwat gaff iak thik at thu swa söthelica ok liofflica hanterar ok wppehaller mik höuhfärdhogha ok forkropna</s><s> Hwadhan är the nadhin</s><s> Jak haffwer fwnnith. at thu wilth thola mik eth öghnablik</s><s> Sannelica thät haffwer ekke iak forskullat Wthan iak är wärdh at byggia i hälwite</s><s> Sannelica min härra iak är ey wärdh at näTnpnas mädh thinom creaturuigi</s><s> O obegriblikin godhlexens storleker</s><s> Hwat kan jak thik til thäknadha göra for thätta</s><s> Älla hwat kan iak thik giffua for swa stora godgärninga</s><s> Jak ympningas ey at lica göra for mina synde</s><s> Ok iak forma nw ey at ä.rfwodha. ok haffwer enkte at giffua wthan thät thik til höre ok thit är Wthan jak weth hwat iak skal göra</s><s> Jak skal mik antwardha thik ok latha mik alla saman in til thin</s><s> Ok mädh fulkompne wyrdhningh ok räddogha skal iak göra thik allan thän hedher jak forma</s><s> Ok iak skal idhkelica thiäna thik. wm än thu wärdhoghas at skodha mina thiänist</s><s> Tho for thy at iak giordhe thät iak formatte. thwäkar iak ey at thu haller thät for fulth</s><s> Än thät ware mik aldra störst än thu wärdhoghadhis at läta mik hwilas i thino hwse mädh thik</s><s> O högxta goth hwru sööt mik ware tha thin närwara</s><s> Jak skal göra som skrifwat är aff ruth gaa maklica fram # 20 ok lyfta klädhin aff thinom fotum ok hwilas widh them at thu wärdhoghas mie wtlänzska til föghia thins guddoms hionalaghi</s><s> Sanneligha iak skal aldrigh hwilas for än iak far glädhias i thinom fampne</s><s> Ok söfdh mädh högxta söthma skal iak hwilas i thinom armam</s><s> Tha skal offwerflödhas mik al lustelikhet ok mith hiärtha thät skal wndersamt wardha ok wthuidhas ok mädh wndersamlighom söthma drukkit giorth. skal iak enkte kwnna thänkia vthan thik äntho bidher iak thik nw min söthe härra at thu lath mik i engom thima i mine eghne styrls</s><s> Thy at iak är minna siäl sarghare ok fordarfuare</s><s> Thy alt thät thu wilth mik giffua böwara thät ok göm. at thik skuli ensampnom wardha hedher ok ära for wtan ända</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>At frestilsen ärw gudhz thiänista mannom optelica nyttogh</s><s> Capitulum xvi</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Högxta kärlekxens härra.</s><s> Thu lather os frestas. ey thy at thu wilth at wi skulum forwinnas aff thein. Wthan swa som rädde giordhe. skulum wi fly til thin swa som til thryggasta hanipn</s><s> O min härra thu gör swa som godh modher. hwilkin som astundar at see sin son ok wmfämpna han. nar han är lankth fran hänne</s><s> Tha rädher hon han mädh nakro thy som rädhelighit är ok wträkkiandis armana thaker hon flyandis sonen mädh glädhi. ok ler aat honom ok kysser han sötelica</s><s> Ok radher honom ok äggiar at han skuli ekke annathsin läingia sik borth fran hänne</s><s> At honom skuli ey naghoth ilth hända</s><s> Ok hwghnar han thrykkiandis han in # 21 til sigh</s><s> Ok atsidhersta biwdher hon honom sina spina</s><s> O säl frestilse hwilkin os nödhgar at fly i gudhz fampn</s><s> O sötaste härra thu lather os wppa alla wäghna ältas. ok altidh biwdher thu os thik siälfwan til helsamlighasta tilflyilse</s><s> At wi skulum i allom thimom dwälias när thik</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> O människia thu skalt ey wndra thik haffwa frestilse wthan swa som rädhandis fly til thin gudh. ok bliff när honom wm än thu wilth ekke frestas. ällighis math thu wardha fangin aff them ok fordömas</s><s> Är thät swa at thu haffwer thik ofmykit borthlängth fran gudhi</s><s> Swa at thu ey kanth mädh fullu hiärta atherlöpa til hans. skyrida thik rasklica til christum. swa som til thin nästa. ok skyl thik ok fläla i hans sidha saars källo. hyldho ok thäkta mädh kärlexens klädhe</s><s> Ok rädhz enkte thy at thär finder thik engin thin owin</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Thät haff thik swa som ena almännelica reghlo. at nar thu wilth diwplica böghia thin gudh til thin tha bär christi sar i thina hiärta ok han skal presänlthera thik stänktan mädh sina blodhe gudhfadhere ok han swa som söther fadher. skal föresee thik fulkomplica</s><s> Gak thy fram til christum ok bidh han ödhmiwklica at mädhan han ma aldrigh opthermeer sarghas. wärdhoghis han wpnyia sin saar i thino blodhe</s><s> Ok thik allaledhis rödhan göra i sina blodhe</s><s> At thu swa klädh i the rödha balda kindeno maghe inga i högxta konwngxens palacium</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> O thu thär frestas thänk ok skodha daghlica thässin sarin. ok thät skal wardha thik altidh til hwgnadh</s><s> Ok thwäka enkte thy at thrykke thu # 22 them fastelica i thina hiärta tha wppinbaras diäffwlslighom frestilsom engin tilganger til thin ffor thy haar är thän som skodha granlica äronna konwngh swa hardhelica sarghadhan for wara synde thär opthermer synda mothe honom</s><s> Ok än tho at han .wille ey for gudhz sara wyrdhningh atherhalla sigh aff syndinne. tho atherhalle han sigh. thy at for syndinne skul skal giffwas äwärdhelighin ok hardharen pina</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Än är thät swa at thu see christum for thina onzska thik oblidhan wara</s><s> Löp ginstan til hans modher. som är alla syndogha manna hop. ok gör hänne wyrdhning swa som gudhz modher</s><s> Ok mädh gratande tharom bedhz hänne hiälp</s><s> Ok än thu ekke afflather. wthan stadhelica framhaller thwäka enkte at thu ey far aff hänne hwat thu bedhis</s><s> Thy at al miskund är wpwäkth mädh hänne</s><s> Ok hänne är antwardath swa som aff eno ämbite at miskunna allom</s><s> Ok thät hon gör allom alment mädh store aatwakth. thät nekar hon ekke thik</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Än finder thu thik engaledhis swa hwgnas. with at thu älska tha gudh</s><s> Thy at han gör thät for thän skul. at thu skuli widherkännas thinna synda diwplek</s><s> Ok at thu skalth wnderstanda thina ysäldh</s><s> Ok thät är största gudhz gaffwa</s><s> Thy at honom thäkkis ekke then dirfwen som somlighe haffwa. hwilke sigh räkna räthwisa. ok ga swa diärflica fram til höghxta gudh. swa som til sin hemelighin wen</s><s> Thy at thät är gudhz wili. at aldrigh är människian swa i stor i dygdhom. at hon skal ey räkna sik wsla ok swa som enkte. ok skal koma til hans swa som blyghiandis aff sinom syndom # 23 mädh store wyrdhningh ok räddogha</s><s> Ok skal thät rakna stort ok swa som aldra stör[s]th. at gudh wili skodha hona swa som längdan til</s><s> Ok thy mädh fullu hiärta skal hon widherkännas gudhz storlek ok sin fatighdom ok sighie</s><s> O härra gudh iak är ey athenast owärdhogh at thu ingar wnder mith thak Wthan iak är ey wärdhogh at iak maghie nakraledhis nalkas thik</s><s> Ok thy ympningas mik at thu längdan til skodha mik mädh thinom millasta öghom</s><s> Jak sigher thik wm thu äst idhkelighin ok star stadhogh. at ey athenast skal han thik skodha Wthan än ämwäl skal han thik inledha til sinna lönlighasta thalan</s><s> Hwilkit os wnne ihesus christus som är wälsignadher for wthan ända</s><s> Amen</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s> här sighx hwru människian skal skipa sina thanka at hon skuli altidh hafwa gudh i sino hiärta</s><s> Capitulum xvii</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Thu människia wilth thu witha. hwru thu skalt styra thinom thankom</s><s> Thu skalt altidh thänkia thik wara i thins gudhz närwaru. hafwandis han altidh i thinom thankom ledh altidh thina thanka offwer christum</s><s> Äldra hardhelighasta sarghadhan fore thik</s><s> Ok skalt thu hwghxsa at han war thin gudh som tolikth tolde for thik</s><s> Ok gak idhkelika in til gudhz modher mädh alle wyrdhningh. thy at hon är wsla manna hwgnadher</s><s> Ok swa ofta thu hwghsar a hona tha thänk at hon är gudhz modher</s><s> Ok swa hwart hälstz thu ledher thina thanka. tha hafwer thu gudh i thina hiärta # 24</s><s> Ok swa standandis fore honom ok wndrandis hans storlek</s><s> Ok widherkännandis thina ysäld, swa myghit som thu formath</s><s> Thär näst gak ather in til thik siälfwan ey litidh wndrandis at han wärdhoghas swa ledh thing nalkas sinne asyn</s><s> Ok at han tol thik et öghnablik at dwälias i sinne asyn</s><s> Thätta swa görandis aff thässe största gaffwnne ok aff allom androm thingom skal thu thakka gudhi thät mästa thu formath takka gudhi ok räkna thät wara stora gaffwo at thu gither takkath hononz</s><s> Ok thässa gaffwona swa som är. at thu maghie altidh dwälias i gudhz närwaru</s><s> Ok alth annadh thät han thik giffwer. skalt thu göma mädh granne atwacth</s><s> Ok girnas altidh mädh store astwndan til störra</s><s> Ok är thät swa at for thina ysäldh. äller naghor wärdhzlik hindrilse kan thik hända at bortdragha thin hwgh fran gudhz närwaru</s><s> Jdhkna ginstan mädh store änghxlan at atherkoma thit thu wast</s><s> Ok wm thu swa gör. hwat framgangh thu skalt haffua skal thik lära thän hälghe ande</s><s> Thät haff for sant at hwat hälstz aff androm är. tha skalt thu thät mästa thu gither halla thik for enkte</s><s> Ok räkna thik största syndersko. offwer alla andra</s><s> Ok swa for thik som for allom androm. mädh alle ödhmiwkth bedhas nadh aff thinom närwarande gudhi</s><s> Ok til thinna eghna skwdhilse math thu ledha thina thanka a swa matto</s><s> Thu skalt aldrigh thänkia at andre syndara aldrigh ärw the swa lankt länghde fran gudhi</s><s> At the wände ey stwndom sith hiärta til gudh</s><s> Ok thänkia tha innarlighare a sin gudh än thu</s><s> Ok widherkännas han liwslighare</s><s> Ok sta for honom mädh större wyrdhningh</s><s> Ok haffwa # 25 for sina synde stör[r]a blygdh</s><s> Ok presäntera sigh honom ödhmiwklighare. ok röras mädh större ok hetare astwndan i siins gudhz närwarw</s><s> Ok än thu ey gither thätta thänkt mädh fullo hiärta</s><s> Tha räkna thik aff thy sanimo aldra höghfärdhoghasta</s><s> Thy at, qwämeligha karith thu thässe thinne högfärdh ey likawäghä äller andra manna wranga astwndilsom</s><s> Ok mädhan thät swa dömis aff wisom mannom. at swa som thiit händer aff godhom.</s><s> Swa ok aff ondom</s><s> Swa at ä finz naghor wanskilse i hwariom</s><s> Hwilkin wi ey swa granlica kwnnom finna i androm</s><s> Tha skalt thu stadhelica tro. at höghfärdhin är thän lastin i hwilkom thu enkannelica brwthlikin är. thy at thu i kant ekke skodha hwru krank thu äst</s><s> Ok sannelica wm thät är santh. tha math thu wäl räkna thik mintzst aff allom</s><s> Än wanlica thin högfärdhoghe thanke sigher thik</s><s> Hwru kan iak thät thänkia aff hedhningomen at iak är mindre än the for thy at the witha enkte aff gudhi</s><s> O thu blindh högfärdh hwat ey westz thu at wm thu wnderstar gudh. ok thror thik wara atherlösta mädh hans wärdhogha blodhe</s><s> Ok tho wphögher thu thik mothe honom i thinne högfärdh. at thu ey hardhare syndar. än tha thu enktewnderstodhe aff thässo</s><s> Hwat ey hwar mädh syndinne är större widherkänna. thär är större smälekin</s><s> Ok hwat ey hwar stö&amp;e är smälekin äller for[s]mäilsin thär är ok större syndin</s><s> Ok thy o thu fawizska thak engin wndan. wtan mädh fullu hiärta ödhmiwkandis thik ok widherkännandis thina ysäld</s><s> Än tha wanlica komma thik andre thanka. at thu äst wtlagdher ok forsmadher aff gudhi</s><s> Tholica thanka skalt thu # 26 thät raskasta thu kant wtlykkia ok borthwräka fran thik. ok lata them engaledhis dwälias när thik</s><s> Thu skalt ey litidh rädhas ok altidh wphöohia högxta gudhz miskund</s><s> Ok thrösta a hans saar ok hardha pinor</s><s> Ok a hans modhers höghelica miskund</s><s> Thy at wars gudhz miskund är stor</s><s> Ok än tho at i thik ensampne ware alle the synde som giordho äru ok än kwnno göras.</s><s> Än gar gudhz miskwnd ok nadh othalica offmer alla them</s><s> Ok aff sinne millasta miskwnd förlather han thik them, wm thu atherkomme til hans</s><s> Än nw komber thik annar thanke. hwat thu äst häller i gudhz kärlek äller ey Wthan iäff thik bör at rädhas. än thät wakta granlica at thu a hwarghin delin stadhelica thik stadhfäst Wthan ärfwodha throlica</s><s> Ok hopas altidh a gudhz miskund</s><s> Är thät swa at thu thätta gör ok räkna thik i thinom thankom. aldra wäghna belagdha wara mädh syndinne myrke</s><s> Ok syriandis innerlica aff storo, myrkre wänder thik ödhmiwklica til miskwnninna källo thin hwgh</s><s> Tha skal thik wprinna i thässo mörkreno sanna liwsith</s><s> Ok mädh sötasta wars gudhz miskwndh skalt thu wplyptas at skodha bimerikis thingh</s><s> Ok thär skalt thu ympningas ok offwerflödhas mädh alle luste[li]khet</s><s> Ok thu skalt sighia mädh prophetanom, at nattin är mith liws i minovi kräslek</s><s> Hwilkit os wärdhoghis giffwa ihesus christus som liffwer ok styrer for wthan ända</s><s> Amen # 27 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hwru siälin wpfyllis af sins skapara kärlek i andelighe, skodhan [Cap. xviij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Gudhz wisdoms ok snille rikedoma höghelikhet. hwru obegriplike ärw thine doma</s><s> Ok olethelike ärw thine wagha</s><s> Hwar wpfaar i mins härra bärgh. äller hwar skal sta i hans hälgha stadh</s><s> Än naghor wil wpfara. aat hwat wägh skal han wpfara. mädhan hans wägha ärw olethelighe</s><s> Tha thu idhknar at fulkompna al the thing som nw ärw foresagdh mädh alle atwakth.</s><s> Ok nw swa nalkas gudhi at thu gither enkte thänkth wthan han</s><s> Ok al annor thing wthan han. ärw thik i störsto, besklek</s><s> Ok swa at thu nw häller wille, at siälin skildis fran kroppenom. än thin siäl skwlle ey idhkelica wara mädh sinom tankom i honom</s><s> Ok tha thik synis at thu ey älska thik siälfwa. wthanhan Wakta nw aat thu som wpfylt är mädh kärlek hwat thik händer aff thinom älskogha. mädhan thu äst al swa som wmwändh i kärlek</s><s> O thu älskelighin. thänne thin älskoghe fran hwilkom thu kanth engaledhis skilias. dragher sigh stwndom litidh wth aff thinom thankom ok hwgh.</s><s> Swa at thit hiärta byriar nw at wafra när nakro andro.</s><s> Ok thu seer han hwilkin thu swa starklica älskadhe, haffwa borthgangith</s><s> Tha wpfyllis thu mädh store astwndan at letha alla stadhz. hwar thu math finna thän. som thu swa myghit älskadhe i</s><s> Tha kwngör thu rasklighast allom creaturis. at the skwlu kwngöra thik hwar thin älskoghe är</s><s> For thy # 28 at thu thwänar al aff kärlek</s><s> Än ey kan iak thik thät skriffwa mädh hwat tharum ok grath thu offwergiwdhz. ok mädh hwat ängxla thu wmkring löper äpther thinom älskogha</s><s> O wndersamlikin offwermatta aff thy samo at thu swa hetelica lethar apther honom. äst thu mädh honom. ok thät wetzst thu ey</s><s> Vthan thu äst wpfylth mädh storum kärlek</s><s> Hwat gör tha thin älskoghe. wisselica ey kan han sigh länger skyla for thik Wthan han presenterar sik rasklica thik. swa som sötan brwdhgomma</s><s> Ok tha thu scer han hwlkin thu mädh swa store astwndan haffwer letadh. tak han i thin fampn mädh största kärlek</s><s> Thog alt wmens mädh alle wyrdhningh och räddogha</s><s> Än hwat hwghnad thu tha haffwer. äst thu wis tha math thu thät röna</s><s> Än hör thu gudhz kärasta.</s><s> Tha thu thänker thik nw wara thrygga. flärkar han sigh ather annathsin</s><s> Än tha lethar thu han mädh större kärlek än för. ok swa finder thu han</s><s> Hwat skal iak sighia thik. han flärkar sigh swa oftha borth fran thik</s><s> Thär til thu wardher swa atwaktol ath göma han</s><s> Ath thu thort aldrigh göra thik orädda.</s><s> Ok haffwer nw althingh mistänkt</s><s> O thu säl siäl hör</s><s> Hwat skal thin älskoghe göra thik. tha thu nw til byrghia at hwilas mädh honum Wthan byria at giffwa thik drikka sötasta win</s><s> Ok tha thu haffwer smakath thäs söthma. byrghiar thu til at astwnda meer</s><s> Ok for thy at han är aldra mänzskaster. skal han giffua thik meer</s><s> Ok ä thäs meer han thik giffwer. thäs meer bedhis thu</s><s> Ok for thy at han är aldra wälwilioghaster. skal han giffua ä meer ok meer</s><s> Hwat skal iak sighia thik</s><s> Thu kanth aldrig mättas. for än thu wardher # 29 drwkkin. ok aldra wäghna wmguthin mädh win hwat häller thu äpther swa storan ok idhkelighin drykkinskap far sömpn. äller wardher gripin i andeligha i syn</s><s> Än gudh wil thik thät giffwa thät far thu tha röna</s><s> Thy at han är aldra millaster. thy giffwer han meer än naohor kan thro</s><s> Än thogh skalth thu altidh thät haffwa i thino hiärta at thu äst ledhast aff allom</s><s> Ok engaledhis qwämelighin til the gafsvnna wthan thät skal thik synas aldra störst. än han affskrapa thina synde här i wärldinne. ämwäl mädh hwat hälstz pino ok dröffwilsom thu skulle pinas</s><s> Qui est gloriosus et laudabilis in secula seculorum</s><s> Amen</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>här sighx aff wndersamlica drwkkinskapenom thär siälin wardher swa som andelica drwkkin for än hon warder gripin i ande[li]ke syn [Cap. xix]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>FOr thy at wi haffwo)n i flerom stadhom i them eapitulis som nw ärw foresagdh.</s><s> Ath människionna härdhzska ma blötas. ok swa som drwkkin göras aff gudhelighom inflöilsom</s><s> Thy at thin hwgher maghe thäs meer wplyptas Wiil iak at thu skalt witha thässa drykkinskapanna atskilnadh</s><s> Tha skalt thu witha at the människia som är contemplatiua. än tho at hon haffwer mangh enkannelighin hwgswalilse for än hon komber thär til at hon wardher gripin i andeligha syn</s><s> Än tho at the ärw myghit faa som wärdhoghe ärw aat the nadhinne</s><s> Thogh ma hon röna swa som thwäggia handa # 30 drwknadh</s><s> Första är enna handa glädhinna offwerflödhelikhet i hiä[r]tana. ok hwghxins wndersamlica frygdh</s><s> Hwilkin som komber människionne antinghia äpther mykin grath.</s><s> Ällighis ok äpther at hon haffwer haffth stora ok mykla thanka a gudhz pino</s><s> Ällighis ok komber the glädhin i hwghin swa som aff eno gudhelico liwse. aff enkanneliohx gudhz kärlegx storum brwna</s><s> Ok thässin glädhin ympningas swa mykit i hiärtana</s><s> At hon wtgiwther sik offwer alla licamans limme</s><s> Ok gör them alla swa som leandis mothe gudhz miskundh</s><s> Ok aff the stora frygdhinne gar tha människian swa som staplandis som thän som drwkkin är. ok kan ey haffwa makth</s><s> Ok al skapath thing som hon finder wmfämpne hon, for kärlexens storlek som hon haffwer til skaparan</s><s> Ok wäl math thu tha thro at the människian haffwer ekke sith hiärta tha myghit när wärdhzlighom thingom</s><s> Än komber naghoth i hänna thanka aff them</s><s> Tha räknar hon them al saman fafängh</s><s> Thän andre söthmen är, hwilkin mädh storum söthma wpfyller hilirtat aff gudhz närwaru. ok than söthmen komber aff the hwilonne som hon haffwer i contemplacione</s><s> Ok thänne söthmen ymningas swa mykit i hiärtana at han fulleligha wthaiwter sigh offwer alla limina</s><s> Swa at hänne thykker at hon är al honoghxflytande badhe jnnan ok wthan</s><s> Ok swa som första offwermathon for mykla glädhi loth hona ekke hwilas</s><s> Swa thässin for stör[s]tan söthma giffwer innärligha hwilo</s><s> Ok thät wthan thänna söthmen sigh wträkker swa mykith, at han inledher swa som en andelighin sömpn. tha borth thaker han ey allaledhis aff skälomen sina # 31 gärningh, wthan thogh lather han them ey allaledhis frälsa, wthan swa som thän som drwkkin är,</s><s> Alth thät thu tha ser, thät räknar thu fulth wara mädh söthma</s><s> Ok än tho at the första matthon är al mädh store glädhi, ok thässin mädh storwm söthma</s><s> Thog är thät ey thänkiande at the första är wthan söthma. häller än the andra är wthan glädhi</s><s> Ok än tho at aff the försto är ey thorftelighit at rädhas, wthan häller glädhias</s><s> Togh aff the andre som är i wndersamlico hiärtans söthma är altidh thwäkande at siker wara</s><s> Thy at diäfwlin wmliknandis sik i liwsens ängil. är opta wan at rökta tholighit.</s><s> Thy at han wille at människian skulle höghfärdhas ok räkna sigh nakoth wara. swa at hon wärdhog ware at haffwa tholkin hwgnadh i</s><s> Ok wilde diäffwlen at hon skulle thär i sta</s><s> Ok swa bortwändas fran gudhi</s><s> Thät lather gudh stwndom wal hända. thy ath somlighe contemplatiui dyrffwas stwndom aff mykith aff sik ok forsma andra</s><s> Ok thänkia sigh mykith när wara gudhi</s><s> Mädhan the ärw lankth bortho fran honwm. for sina höfärdh skul</s><s> Ok thy diäffwlin högfärdhinna fadher haffwer thässa makthena offwer them</s><s> At han maghe swika them mädh tholike lwstelikhet</s><s> Ok thy är mädh högxte athwakth aktande. at nar thik händer at thin wnderstandilse ledha in til gudh. waktha at thit hiärta gange ekke borth frän honom.</s><s> Ok skalt thu lustas, tha lustas i ensampnom gudhi Ware tha thän söthmen aff gudhi. tha skulle han aktas ok idhnas</s><s> Än är han aff diäfflenom. tha skulle han nidherthrykkias ok forlathas</s><s> Än är thät swa at gudh wil thik stwndom hwghna i tholigho, at # 32 thu som är wpfylth for thinna ok annars synde mädh bes[k]lek, faar stwndom lustas i honom</s><s> Tha skalt thu thakka honom thät bätzsta thu kanth</s><s> Än tho är thik rädhandis, at thu komber ey i höghfärdhinna dyrffwe</s><s> Ok math thu thänkia offwer thänna söthman, til at ödhmiwkande thit hiärta. at gudh for naghra lithla thina godhgärninga som thu gör. hwilka thu wanlica räkna wara stora. wilt thik giffwa thätta til löna här i wärdlinne</s><s> Thy at han räkna thik owärdhogha at fa äwärdhelighin lön i himerike</s><s> Ok thy math thu rädhas, at thik än haffwande andelica kallasottena. thätta sötasta winith inledher thik dödhzens wadha</s><s> Thät är at thät giffwer thik tilfälle at högfärdhas</s><s> Ok thy mädh fullo hiärta ä mädhan wi ärwm stadde i thässom ysällinna dal. skwlom wi häller astwnda for wara synder mädh christo crucifixo, thwingas ok plaghas. än lwstas i wadhelighom hwgnadh</s><s> Ok swa som wi daghlica syndom. ok räth swa som idhkelica</s><s> Swa skwlom wi ok wilia här idhlkelica thola plaghona for wara synde</s><s> Ok swa som wi ärwm fulasta gudhz thiänara. swa skulle ok os thäkkias ok mykit astwnda. at räknas aff androm aldra ledhaste</s><s> Ok swa som wi ärwnt skapadhe til gudhz hedher</s><s> Swa skwlle thät mik badhe i mik ok i androm thäkkias, som ledde til hans hedher</s><s> Ok thät enast mistäkkias som thwärth ginge moth</s><s> Aff warom mothgangh skwlom wi enkte akta. wthan ledhom al thingh til hans loff</s><s> Hwilkit os wnne ihesus christus qui est benedietus in secula # 33 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>h[u]ru människian skal wptändas til gudz thiänist ok godha gärninga [Cap. xx]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Thu människia wm thu aktadhe ad gudh skapadhe thik äpther sigh siälffwom</s><s> Ok skapadhe for thina skwl swa mang ok ärlighin creaturas</s><s> Thakandis thina naturam</s><s> Atherlöste thik swa kärlica</s><s> Ok ey athenast haffwer thu han nw thik til födho andelica, wthan än, at han haffwer iättadh thik sik siälffwan, til äwärdhelica löna</s><s> Nw är han thin gömare ok nadhinne giffware</s><s> Ok alt thätta gör han til sin hedher Ware thu swa som thu skwlle tha aktadhe thu han ok astwndadhe lians hedher swa som thu skulle. thu swa som glömde thik siälffwe</s><s> Ok aktadhe enkte hwat hedher äller hwgnadh äller dröffwilse thik hände, äller orätther</s><s> Thät räkinadhe thu swa som thät hafdhe thik aldrigh hänth, wthan alth sainan wänder thu til thins skapara hedher</s><s> Ok hwath hälstz thu giordhe gudhi til hedhers, äller thinne siäl til ganghx hwru thät ware wansampth, thät skwlle thu enkte döma. wthan swa som mädh enwm bradhom hwgh, uff storum brannande kärlek skwlle thu mädh alle atwakth thät astwnda at fulkoinpna</s><s> Ok thy o människia ware thu wäl wptändh aff thins skapara kärlek.</s><s> Thu räknadhe enkte, hwat oräth äller wansamlikhet thu tholde for hans skul</s><s> Alt thotte thik thät wara läth ok kärlighit</s><s> Alth söth ok hwgnelighit</s><s> Ok swa gärna giordhe thu al thingh i til hans hedher</s><s> Ath tha thu hafdhe alth fulkompnadh tha throdhe thu # 34 thik enkte haffwa giorth Wthan at thik ware mykith affath. ok ofulkomlighit i thinom gärningom</s><s> Ok thär aff hafdhe thu thik i swa myklo hathi</s><s> Ath thu gathe thik ey tholt</s><s> Ok thänkte granlica. hwru thu matthe större thing göra. äller ok the sama fulkomligharen göra</s><s> Ok stadhfäste i thina hiärta, ath thu ware wärdh hardhelica plaghas for thin wanskilse</s><s> Ok ey litidh bligdhis thu ok syrgdhe. at thu swa osälica thiänte swa höghom härra</s><s> Hwat skal iak meer sighia. wthan swa. myklo mer som thu främiadhis i godho</s><s> Swa myklo meer thänkte thu thik wanskas i thy</s><s> Ok blygdhis ok syrgdhe. ok mädh störrom hita wptand widherfrestadhe thu altidh at byrghia störra. ok engin the thing thu saghe til gudhz hedher hördho. kwnnw mätta göra thina astwndan Wthan altidk syntis thu wara swa som hwngrwgh</s><s> Ey thwäkar iak at thit hiärta siwdher ey tha aff storom kärlegxens brwna</s><s> Ok sömpnin ware thik ledher ok alth thät eth öghnablik droghie thik borth fran gudhz thiänist</s><s> Än thog synis thik som thu äst altidh lath til gudhz thiänist</s><s> Ok alla andra gudhz thiänista män haller thu fram fore thik, aldra thrifnasta ok redhabonasta til gudhz hedher</s><s> Ok swa skulle thera thrifnadher wara thik til glädhi. ok thin läthi til stora sorgh</s><s> Ok thy människia gak thy til höght hiärta.</s><s> At i thinom gärningom skuli gudh wphöghias</s><s> Är thät swa at thu haffwer laacth hiärta ok iordhzlighit. tha räkna thu thina minzsta thiänist wara största</s><s> Ok the thing som litidh ware fore, synis thik wara wansamlikin</s><s> Ok the thing som thu for thik äller naghon thin minzsta wifi gärna giordhe, thotte thik thw[n]kth # 35 waxa wthan matho at göra for thinom högxta gudhi</s><s> Ok tha räkna thu sööt ok älskelik thing wara beskast</s><s> Ok beskasta thing dömer thu sötast</s><s> Siwkth ögha styggis widh rätwisonna sols i skin ok astwnda at ga i mörkreno</s><s> Tha thykker thic som thu hafwer fangith sigher offwer andelica människior. ok thu wethz ekke at diäffwlin haffwer wnnith sigher offwer thik</s><s> For läthi skul stinger thu handena wnder armhwluna. ok i äronna somar skal thu thiggia, wthan we är thik. thy at thu kanth ey nw liknas diwromen. wthan gudh gaffwe at thu ware them diwrom lik. som sik wndergiffwa sins härra byrdhom</s><s> Är thät swa at thu haffwer bwndhna händerna ok föthrena til gudhz thiänist tha star enkte ather wthan at thu skalt wtkastas i ythersta mörkreia,</s><s> Fran hwilko os göme ihesus christus cuius miserieordia plenus est totus orbis.</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>At contemplatiua mäniskia skal ekke döma andra i hwilkom hon ser nakor wanskilse</s><s> Capitulum xxi</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>DJäffwlin gamal giordher i onzskwnne seandis andeligha människior wmga wp i himerike. hwadhan han war wtkastadher for högfärdhina. widherfresta nakraledhis them nidherdragha mädh sigh til nidhersta</s><s> Ok thy at han seer at han kan them ey wppinbarlica forwinna. tha widherfresta han at swika them lönlica</s><s> Ok än thog at han opta äggiar marghfalt onth. tho widherfrestar han mäst at andelik människia ok contemplatiua skal ofmykith  # 36 trösta ok dyrfwas aff sigh siälfwe.</s><s> Ok döma andra lastfulla</s><s> Ok tagher sik til hiälp thät apostolin sigher</s><s> Omnia judieat spiritualis thät är at andelik människia dömer al thing</s><s> O wärsta soth ok hardhasta dödher ok lönlikin</s><s> Thätta körer gudh borth fran thik. thy at han styggis mäst widh warsta högfärdhogha dyrfwe</s><s> Thätta sarghar brodherlighin kärlek</s><s> Hon lather thän wmfämpna thräkkin som äthid haffwer krydadhan math</s><s> Hon ledher til läthi the ful waro mädh andelighe glädhi</s><s> Hon lather i thät giffwa diäffwlsins swiki, som skulle til gudhz hedher Wthan hör thu människia</s><s> Hwat ey forth thu högth wp i andeligha skodhan</s><s> Ok i thy at thu swa gör ath thu döme andra skal thu thola större nidherfal</s><s> Säth thy thik i thinom thankom i ytthersta stadhin.</s><s> Ok tha kant thu ekke falla</s><s> Loffwa altidh gudhz gärninga</s><s> Ok tha skalth thu loffwa al thing</s><s> Vaktha thy människia thu som är stadh j andeligha skodhilsanna söthma, wnderstat at gudh skapandis creaturas til sin hedher, wille hwariom giffwa sina gaffwa, at han skwlle ey hedhras i enne matho, wthan margfallelica</s><s> Ok wille wppinbara sinna rikedoma liggiande fä</s><s> Ath wi skwllom haffwa margfal ämpne, til at loffwa hans storlek</s><s> Thy skalt thu först thänkia at gudh är swa som godher husbonde, wälskikkandis sith hus</s><s> Han skodhar granlica sinna söna makth, wisdom ok godhlek, ok äpther thy han ser, skipar han hwariom sith ämbithe. ok gifwer wärdhoghet</s><s> Thänk thy thu som idhnas i andelighe skodhan, ok thär hwilas</s><s> At wälwiliogher gudh thin fadher, witandis thik wara wanmaktogha til althing. wilde ey at thu skulle thiäna honom j # 37 wadhelico ok wansamlieo, ok hardha ärfwodhe wthan wille aff sinne miskund hwghna thik, swa som kranka mädh andeligha skodhilsinna hwilo</s><s> Ok skodhandis andra brännandis ok starklica rothadha j kärlekenom, wilde them skipa offwer the thing, som wansammare ok wadhelicare waro</s><s> Giffwandis ey thäs sidher them hwilo äpther ärwodhit</s><s> Ok än ämwäl storan hwgnadh j ärfwodena</s><s> Är thät swa at thu bliffwer altidh j andelighom thingom ok ser andra ärfwodha j androm thingom. tha skalt thu ekke döma them. wthan skodha gudhz snille ok kärlek</s><s> Vnderstat thik kranka</s><s> Ok andra räkna wara starka</s><s> For thv hwru kant thu räkna thik starka hwilkin som ior thin stora kran[k]dom gither ey tholt sänginna blöthlek, som är andelica skodhilsinna söthma Wthan röris swa som rör for wädhreno</s><s> Hwat wille thu göra. än thu skwlle byggia mädh andre handinne.</s><s> Ok mädh andre borth älta owinener mädh swärdheno Wisselica thu wanskadhis aff ensarapna räddoghanom</s><s> Loffwa thy thin gudh som maktogha säther högh thing ok hardh</s><s> Ok milla skipar han til at skipta ok giffwa wärdhzlik thing</s><s> Än thik, til at thu skulle ekke wanskas wille han latha hwilas j andelighe skodhan</s><s> Ok at thu skwlle ey wil fara. wille han at thu skulle letha klok ok wndersam thing.</s><s> Ok at thu skulle haffwa enfalloghet. ok ekke wara onder syslaman. ok thy wille han at thu skulle allo aff neka, ok wara fatigh</s><s> Än thog skalt thu thik ey wphöghia aff thässo</s><s> Vthan jnnerlica ödhmiwka thik ok döm ekke andra. wthan wpp högh them</s><s> Ok än ämwäl them. som thu ser fafanga</s><s> Thy skalt thu thänkia, at the swa som # 38 sniälle ok frome göma fwnnith liggiande fä, at that skuli ey borth stiälas aff thiwfwomen</s><s> Ärfwodhandis lönlica,</s><s> Ok wppinbarlica hwilas</s><s> Älla ok sannelica thänk, at han som wägher wädridh lather them wanskas j thässom mintzsto ok wppinbarlica thingomen.</s><s> At the skullen ey wpplyptas j högfärdh, än han gaffwe them störra</s><s> Ok än tho at thu skalt swa göra aff allom them som nw är foresacth</s><s> Tho for thy at thu seer them wara j wadha. thu som äst j hwilonne skal bidhia for theni, ok lwkka them til gudhz än thu gither Wppa andra mattho skalt thu al thing ledha til thins skapara loffh. hwilkit thu math göra wppa swa mattho</s><s> Ok än bäther wm gudh giffwer thik nadhena</s><s> Nar thu ser naghon wara staddan i licamlico formanaz döme, äller andheligho, äller j naghre andre wärdhelikhet.</s><s> Tha skalt thu thankia thät wara giorth til at loffua gudhz höghelikhet, wald ok makth ok loffua han j hwariom</s><s> Nar thu seer naghon stwdera j boklighe konst lethandis ey athenast skaparans. wthan ämwel skapadha thinganna lönlikhet</s><s> Skikkandis sniällelica hwart ordhit</s><s> Thät skalt th; ey thwäka wara giorth til gudhz snille wppinbarilse</s><s> Ok i them skalt thu loffwa gudhz wisdom</s><s> Nar thu ser nakon wara staddan i wärdhzlighom ärandom, j them skalt thu loffwa gudhz snille ok wisdom</s><s> For thy at wm tholigha foreser han andeligha them. j äro äller hwila</s><s> Ser thu nakra wara j miekwnsamlighom gärningom j them skalt thu loffua gudhz miskwndh ok godhlek som wthgiwther sik offwer alla</s><s> Ser thu nakra döma andra tha rädhz gudhz dom</s><s> Ser thu nakra plagha andra. tha thänk gudhz rätwiso</s><s> Ser thu naghra wara hardha # 39 ok grymma tha rädhz gudhz räthwiso hardhlek</s><s> Hörer thu nakon thän som annan awither</s><s> Tha minz a kommaskolande dödhzens ransakan</s><s> Ser thu formännina lina wara til at nafsa. j them skalth thu loffwa gudhz miskwndh</s><s> Haffwer thu hitha.</s><s> Tha thank gudhz fadhers stora kärlek til os at han wille sin son latha taka mandom ok korsfästas for os</s><s> Tha thu haffwer kyldh. tha astwnda at wtkoma aff alle ysäldh til hwgnadha</s><s> Ok swa mat thu althing ledha til thins skapara loff ok höghelikhet</s><s> Ok at ey skwlin nakor creatur wara. j hwilke thu ey skwli loffwa ok hedhra thäs skapara J thy är al creatur wärdhog at loffwas. at hon är skapadh aff gudhi</s><s> Thässin faa äptherdömilsin satte jak for thy at thu skulle haffwa wägh til större</s><s> Ok thätta är thän domen som appostolin wille biwdha thik til. j them ordhomen som sagdh ärw quod omnia judieat spiritualis. thät är at andeligh människia döme althing</s><s> Hwilkin ordh mange wilia illa wndergtanda</s><s> Ey wil appostolin at andelik manniskia skal andra döma</s><s> Thy at han sigher annarstadhz nolite ante tempus iudieare J skwlin ey wilia döma for timan</s><s> Ok sigher han annarstadhz</s><s> Hwar är thu som dömer annars thiänara</s><s> Vthan han sigher at köthlighin manniskia wnderstar ekke thässin gudhz snillis lönlik thing wthan thän som andelighin är</s><s> Thy sigher han döma. thät är at skodha aller athskilia</s><s> Döm thy nw thu hädhan j fran althing thät är at skodha i hwarie creatura gudhz makth wal snille ok godhlek ok thär aff bedhra alla thinga skaparin</s><s> Är thät swa at thu wetzst ok pröffwar sannelica nakon wara syndara # 40</s><s> Vakta granlica at thu ey fordöm for thät ok loffwa han</s><s> Thy at syndin skuli mistäkkias thik tha warkwnna thik offwer människiona thät mästa thu gither</s><s> Thu skalt ok loffwa thin gudh hwilkin ey loth han hardharen falla</s><s> Ok ey thik göra the syndena</s><s> Ok thät thwäka engaledhis. at wthan gudh gömde thik aff ondo. tha ware enkte swa thwnkt aller lastelighit at thu thät ey fulkompnadhe</s><s> Ok skal thu ödhmiwkliea bidhia gudh at han wpplyfte han ok hwan en syndara aff syndinne</s><s> Ok göme thik fran allo ondo</s><s> For thy at kanth thu ekke warkwnna thik offwer thins iämcristens synder tha härdhzskas thit hiärta ok wanlica faller j onth wthan atherhal</s><s> Hwilkin ekke mädh bönwm aller radhom röktar sinom iämkrisne goth aff gudhi tha han gither thät giorth. wthan iäff gudh fiärkas honom</s><s> Än hwru mykith throande är at gudh flarkas them som haller mädh bakdantarom ok androm syndarom. ok styrker them j sinne onzsko ok giffwer them dyrfwe annath sin at göra tolikth samma</s><s> Är thät swa at thu qwämelica atkomber awith syndena</s><s> Än seer thu thät ekke nyttokth wara</s><s> Tha thee thik dröffdhan i änliteno</s><s> Ath syndaren matte swa nakraledhis skämmas</s><s> Akta ey nakora storlek. for thy at han skalt thu räkna storan wara. som nalkas thinom gudhi</s><s> Ok swa myklo större at han mer nalkas gudhi</s><s> Hwat wranglikhet är thät at rädhas diäffwlsins thral ok räkna han storan</s><s> Ok forsma gudhz barn som nw haffwer takit swa som fästninga paningh a fädhernis landith</s><s> Saninelica thät är affstor gälniska</s><s> Aff hwilke os göme gudhz fadhers snille</s><s> Amen # 41 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>här sighx af thy at the ärw faa som wäl ärw lydhoghe [Cap. xxij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Q wis dabit capiti meo aquam. et oculis meis ymbrem lacrimarum. vt plorare valeam perfectorum statum quasi ad nichillum jam redactum</s><s> Hwar skal giffwa mino hofdhe watn</s><s> Ok minom öghom tharanna skwra</s><s> At jak matte fulkomlica gratha mannanna stadgha nw swa som til enkthe wordhin</s><s> For thy at jordhin som ärfwodhat war mädh gudhelighom radhom ok christi äptherdömilsom</s><s> Bar nw ok framföre thizla ok thorna for bätzsta korn</s><s> Sannelica ä thäs ärlighare thingit är som tapat är thas större skal wara sorghin</s><s> Än aff mangom ärlighom thapadom thingom seem wi nakor</s><s> Ok först aff lydhnonne. swa som aff renlifnadzens grwndwal. wiliom wi nakoth sighia j forstonne</s><s> Awi awi löph ok sök aldra wäghna än thu kanth finna lydhnona i nakrom j sinne fulkomlikhet</s><s> Jak thror at thu finder hona antigia näplica aller aldrigh naghorstadhz skylas</s><s> Än thu math wndra mädhan religiones ok religiosi ärw mange okwthwidhas mykit hwru j fam synis lydhnonna fulkomlighet Wthan wisselica räth swa som j engom</s><s> Sannelica än tho at folkit är mykith giorth</s><s> Tho är ekke thäs större giordh andeligha glädhin</s><s> Jak bidher thik sigh mik. hwar är thän som ey wil nw häller haffwa sin forman swa som thiänara. än swa som biwdhara, Vi wiliom ekke iw giffwa samthykkio til. at wi skulom göra thera wilia ok budh</s><s> Vthan at the skula j allom thingom fulkompna wan # 42 wilia</s><s> Ok är ihät swa at os är naghoth affath</s><s> Tha danthwm wi meer ok morrom wm them</s><s> Än n[a]ghor härra wm sin diskafant</s><s> Ok sparom enkte ath sla them mädh thwngonna swärdh</s><s> Ok än thät som wärra är. thät os war förra thäkth. wardher os ginstan hathlighit aff thy at the thät göra</s><s> Nw thänkiom wi ekke thät. hwru wi skulom fulkomlica, fulkomna thera wilia</s><s> Ok wan fulkomlica neka</s><s> Vthan hwru wi skulum them j allom thingom mothe sta</s><s> Ok thrangia them til at göra thät wi astwndom</s><s> Äller hwru wi skulum atherhalla. thät the biwdha orsakande os mädh nakre skrymtan</s><s> Äller lethom wii granlica hwru wi maghom finna at wi skwlum ekke lydha them j thy äller j thy som the biwdha</s><s> Ok swa ärom wii tha diäffwlsins luciferi äpther fölghiara</s><s> Hwilkin häller wille fore wara ok styra, än wnder wara ok lydha</s><s> Ok thy rädhis mik at wi thakom härbärghe ok hembyggilse mädh honom</s><s> Til wara blygdh skal os wppinbaras christus pinther for os</s><s> Hwilkin lydhogher wille wara fadherenwni alth til dödhin</s><s> Enkte atherhallandis sik aff thy som eghin wili pläghar at astwnda</s><s> Vthan offwer gaff sik til fulz honom äpther fölgdho ware forfädher.</s><s> Hwilke in tho at the woro formän, giordhe the sigh wnderdana sinom wnderdanom</s><s> Thät räknadho the soth. hwgnelighit ok alskelighit ok wärdhelighit at lydha i allom stwndom, sinom minzsta j allo thy som til hördhe ytthra manzsins blygdh smälek ok ärfwodhe</s><s> The wogho ekke klokligha hwat häller eth war bäthra än annadh</s><s> Äller lofflighare som somlighe göra. thy at the wilia fly formanzsens budh</s><s> Vtan al the thing som ekke woro mothe gudhi</s><s> Aldrigh # 43 woro the swa högh äller ledh. tha the sagho at the thaktos formannomen ath the ey fulkompnadho them mädh höghxta ok största astwndan</s><s> Swa mykin war lydhnonna kärleker at hona fulkompna räddos the ey at löpa offwer wathnit ok ga at taka leonen tha thät bödhz them</s><s> Ok mangh annor som jak kan ey nw sighia</s><s> Ok ey dömde han thät wara ofraktsamlikit lydhandis abothanom ämwäl j thy som omöghelighit syntis wara</s><s> Han wathnadhe eno thorro thra um eth ar. ok thär syntis lydhnonna höghleker at thät som döth war ok thörth, for lydhnonna wärdhelikhet bar thät godha frukt</s><s> Hwat är thy thät at wi äroms aff ware lydhno</s><s> Ok hallom os froma</s><s> Hwi skämmoms wii ekke häller ok blygioms aff ware högfärdh</s><s> Hwat ey dyrfwoms wii at kallas appostoli</s><s> Jak rädhis at wi ärom ey wärdhoghe at kallas crisne</s><s> Vthan häller luciferi äptefölghiara</s><s> Ok swa maghom wii kallas diäfwlsliki</s><s> Hwru math thu wara cristin tha thu altidh widherfresta at göra the thing som christo ärw genwärdhog</s><s> Hwat ey skodhadhe christus at han war gudh</s><s> Ok a mandomsins wäghna fuller mädh nadh ok wisdom, ok nw hällagher a sialinna waghna</s><s> Han war wnderdanogher ok lydhogher jomfrunne sinne modher ok ioseppe</s><s> Ok wille han lydha i thy at han löste thollin diaffwlsins thiänarum</s><s> Än wii ärom som dödha manna grafwa hwitminadha wthan til mädh skrymtan ok fulla mädh dödha manna benom Vii synoms mannom wthantil dödhe</s><s> Ok innantil röroms wii aff hogfärdhinna throthma</s><s> Forsmandia lydhnona sighiom wii at wii erwm ekke kalladhe til thiänist</s><s> Vthan häller til frälse</s><s> Ok thät withoin # 44 wi ey at thiäna gudhi, thät är styra</s><s> Ok swa myklo meer wi wndergiffwoins i thässo lydhnonna thiänist, thas större hedher ärwm wi wärdhe</s><s> Ok ey athenast gör lydhnan os til konwnga äpther thätta liffwith</s><s> Vthan än ämwäl nw wm hon är i sinne fulkomlikhet</s><s> Lather hon os härra wardha offwer al creatur</s><s> Hon atherledhe alt til forne stadhgan</s><s> Ok the människiona som hona haffwer. lather hon aff engo dröffwas</s><s> Genwärdhog thing gör hon til sälek</s><s> Ok gör mannen i dödhelighe wärldh swa som ängil</s><s> Thy at hon lather han haffwa sik swa som ängil</s><s> Ok lather han astwnda sins härra hedher mädh myklom hita</s><s> Ok allo athersatto lather hon letha ok spöria gudhz hedher mädh mykle giri i hwario creatura</s><s> Ok aldrigh eth öghnablik lather hon framfara wthan sins gudhz thiänist</s><s> O wndersamlighin dygdh, hon lather mannen glöma sigh siälffwom ok altidh astwnda ok aktha til sin skapara</s><s> Ok gangandis a iordhinne lather hona byggia i himerike</s><s> O högfärdhogh hwat dantar thu aller korrar aff lydhnonne mädhan appostolin sigher Vii ärom ekke kalladhe til thiänist. mena han ok wnderstar at wii skulum hwadhzske lydha gudhi äller warom formannom mädh naghrom thräJighom räddogha som thräla göra Wthan mädh frälsom kärlek swa som syner ok godh barn</s><s> Ey wil han sighia at wi skulum hädhan i fran göra wan wilia mädhan war härra sigher</s><s> Hwilkin som komma wil äpther mik han sigher ekke at han skal fölghia sinom wilia Wt.han at han skal neka sik siälfwan ok taka sith kors ok fölghia mik</s><s> Ok al the hälgha skripth swa wäl the nyia som the gambla loffwa ok hedhra # 45 lydhnona Ware thät swa at thu hafdhe godha högfärdh thu forsmadhe enkte at lydha gudhi</s><s> Swa wal i sigh siälfwom. swa som i hwariom enom minzsta forman Wthan myklo häller forsmadhe thik swa ärlica thina siäl wndergiffwa nakre andre creature</s><s> Thät är wnder at människian forsma at thiäna gudhi i formannomen</s><s> Ok ey forsma hon at, thiäna eno minzsto thinge som hänne lyster at göra</s><s> Ok nötha allan sin thima wpp i engo</s><s> Ok thy hiärtugh människia skodhandis sik mer haffwa brwtidh än nakor annar</s><s> Ok altidh högfärdhelica giorth mothe gudhi. hämpnis gudhz oräth ok sin, j thy at hon affsighx sinom eghnom wilia, styggiandis widh sigh siälfwa wille hon aff allom nidhertrykkias ok throdhas</s><s> Ok tho sagdhe hon altingh gudhi til loff ok hedher</s><s> Hwilkit os giffwi han som lydhogher war fadherenom at korsfästas for os</s><s> Amen</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>aff licamans käramal til gudhz fadhers aff	christo wm gudhelike siäl [Cap. xxiij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Hör licaman klaghandis wm andan wplyptan j andelighe skodhan moth christo, som swa wplypter siälina</s><s> Licaman sigher</s><s> Thik o gudh fadher som är räthwis mädh obegriplike miskundh</s><s> Jak klagher wppa thin son at thin rätwisa skodhe thät offwerwälle som mik är giorth</s><s> Ok thin miskwndh warkwnne sigh offwer mina ysäldh</s><s> Thän sami thin son fuller mädh allom wisdom ok dygdh. mädh sinom wisdom haffwer han wnnith mik</s><s> Ok # 46 mädh sinne dygdh haffwer han giorth mik offwerwäJle</s><s> Thän same thin son skylte sigh wnder tholigho köthe som iak är mädh sinne snille</s><s> Ok ingik til mik kloklica mädh store ödhmiwkt ok osighelighom kärlek</s><s> Han war ödhmiwker offwer alla andra</s><s> Ok mera smälek tolde han an naghor annar</s><s> Han thok wppa sik aldra människia saka</s><s> Han bar aldra siwkdom. ok for alla wille han aldra grymlighast korsfastas</s><s> Han wille mädh warkwnnan ok pino aldra hardhelighast thwingas</s><s> Ok wille wpläta sina sidho til at beffwisa sins hiärta kärlek</s><s> Ok wille han latha thadhan flytha the hälgha sacramenta til andelikin läkedom.</s><s> Hwat mer, han skipadhe sin licama til födho. ok sith blodh til dryk</s><s> Ok haffwer iättadh sigh siälfwan til löna</s><s> Ok kalladhe them modher ok brödher som göma thin budhordh</s><s> A thät sidhersta ey at enast i thässom wägghenom. wthan än ämwäl i fädhernis landino. jättadhe han at han skulle sik wpgiordha ok thiäna them til bordh tha the ätha</s><s> Mädh thässo allo, ok andro thy jak ey weth</s><s> Ok iak ey kan nämpna äller thälia haffwer han mykith lokkadh siälina swa som mik är skipad</s><s> Ok ey athenast at han haffwer hona lokkath</s><s> Vthan ämwäl ingangandis i houa. haffwer han hona swa draghit mädh sinne dygdh</s><s> Ok mädh sinne lioffwe lokkan. haffwer han hona sik swa til fökth</s><s> At hon giffwer enkte wm mik Wthan häller plagher mik. wthkastar ok throdher ok gör mik til enkte</s><s> Ok än thät hardharen är. älskar hon them mik hata ok onth göra</s><s> Ok haffwer enkannelica böne for them</s><s> Ok än tho at mik enkte ilth görs, tha astwndar hon at mik skuli ilth hända ok thät är hänne liofth</s><s> Ok swa # 47 dräps iak ok hon aktar thät enkte</s><s> Jak ligger i thräkkenom ok hon frögdhas</s><s> Vthan hwat</s><s> Hon lägger mik sorgh wppa sorgh</s><s> Ok thät astwndar hon at. iak skal mykit syrghia</s><s> Thät synis hänne ära</s><s> At hon gither giorth mik oräth ok smälek ok alth thät som fulast ok hardhast kan thros</s><s> Ok swa forlather hon mik plaghadhan ok wthan hwgnadh</s><s> Ok hon wil altidh dwälias mädh thinom son</s><s> Altidh wil hon födhas aff hans licama ok drikka hans blodh</s><s> Ok hwar hälstz han är. thär wil hon ok mädh honom bliffwa</s><s> Nw synis hon lithin mädh honom i iäthwnne</s><s> Nw wmfämpnis hon mädh honom i iomfrunna armom</s><s> Hon bärs mädh honom i iomfrunna fampne</s><s> Nw dir hon iomfrunna miölk</s><s> Nw thyrster hon mädh honom. ok nw är hon hwngrugh</s><s> Nw spwttas hon mädh honogn, ok nw sarghas hon mädh honom</s><s> Nw hängger hon mädh honom a korseno</s><s> Nw glädhz hon mädh honom när thic i himerike</s><s> Nw dröffwis hon ok nw hwgnas hon mädh honom</s><s> Hwart hälstz han gar fylgher hon honom</s><s> Hon kan ekke wara for wthan han</s><s> Ok wthan han kan hon sigh hwarghien wända</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> O gudh fadher hwat skal iak sighia aff thinom son. hwilkin siälina mik giffna haffwer swa drwkna giorth mädh sinom kärlek</s><s> Ok haffwer hona swa aff hänth mik</s><s> Är thät swa at han hafwer röffwat, tha biwdh athergiffwas</s><s> Mik thykker thät ey litidh wara. at swa röffwa äller gripa en hwgh</s><s> Hwi älakar sialin som mik är skipath. swa mykit thin ensampnan son</s><s> O hwi hathar hon mik swa</s><s> Hwi forlather hon al annor thing</s><s> Hon är swa wpswlghin aff thins sons kärlek. at hon gar swa som wthan # 48 sinne</s><s> Hon kan nw enkte annadh höra. enkte annath see. enkte annath smaka ok enkte annadh lwkta</s><s> Altidh wil hon dwalias mällan hans arma</s><s> Thär frygdhas hon. thär glädhz hon thär ympningas hon i lwstelikhet</s><s> Ok thär ligger hon drwkkin giordh aff myklom söthma</s><s> Ok tho är thät ey wnder at thässin min siäl swa mykith tillodher thinom son</s><s> For thy at ware hon ekke hardhare än sten ok obödheghare än iärn hon skulle ekke andraledhis göra</s><s> Thy at thin son haffwer hänne swa mykit goth giorth</s><s> Ällighis syntis hon wara största dare</s><s> Äller hwar är swa hardher sten. at aff kärlexens brwna ey swnderbrutis äller smwlte som wax for elde wm honom giordhis alt thät nw är foresakt</s><s> Ok thy wälwilioghaste fadher iak kärer ekke for thik wppa siälina thy at hon giordhe thät hänne bordhe wthan iak klaghar wm thin son som hona hafwer swa mykit lokkadh mädh sinom godhgärningom</s><s> Ok mik haffwer ath[e]rlatidh i swa mykla ysäld</s><s> Vakta ok hör hwath millaste fadheren swarar licamenom ok köthino</s><s> For thy at thu äst min creatura skal iak göra thik räthwiso mädh miskwnd</s><s> For thy at mädhan thu skulle wara siälinne thiänare</s><s> Thog wille thu alt licawäl altidh härras. ok altidh giordhe thu oskipelica</s><s> Thu wille at hon skulle thiäna thik ok ekke mik</s><s> Thu ledde hona til mykit onth ok hona som war giordh äpther minom liknilsom wndergapt thu diäffwlsins thiänist</s><s> Thu giordhe hona stiogga ok illa lwktande. ok giordhe hona swarta offwer al myrk. o.k swa af skapadhe thu hona at iak kwnne ey känna hona swa ärlica mina creaturam</s><s> Ok for thy at hon mykith älskadhe # 49 kötidh bordhe minom son at taka mandom at han skulle hona lwkka til min ok sin kärlek</s><s> Ok for thy at sialin tiflwdhandis thik j köthino war dödh</s><s> At hon skulle liffwandis göras. wille iak at min son som mandom hafdhe takit for hona skulle drapas</s><s> Ok ey finz i minom son naghot swik äller swiklikin klokskaper</s><s> Vthan min ok hans osighelica wärdhoghet</s><s> Ok for thy at fran förstonne thär siälin ingöthz thik ok alt til nw. haffwer thu altidh illa giorth</s><s> Ok min son bran til hänna mädh storum kärlek</s><s> Ok gaff sik allan for hona</s><s> Thy wtkräffwer räthwisan at iak skal allaledhis latha honom hona alla saman</s><s> Ok hon skal styggias widh thik meer än widh thräkkin</s><s> Ok girnas at thu skalt aff allom styggas</s><s> Vthan for thy at ey athenast at thu bedhis räthwisona wthan ok miskwnnena. wil iak at thu skalt stwndom wmgiwtas ämwäl i thässa liffweno aff them söthmanom hon känner i minom son</s><s> Ok an thär offwer skal iak i kommaskolande wärld aldra ärlikut ok aldra fulkomlighast begaffwa thik</s><s> Ok är thät swa at thu wäl lydher siälinne i allo. tha skal iak nw ey athenast lösa thik aff äwärdhelighe, pino, wthan ämwäl aff skärslo elle</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>at människian skal gärna thänkia a gudhz pino ok huru fruktsamlikit är at thänkia hona [Cap. xxiv]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Människior kommen löpande aff hwariom stadh. ok wndrin gudhz kärlek til idher</s><s> Ok idhra blinde ok onzsko til hans</s><s> For thy ath mädhan # 50 gudhz son wille oatskiliandis til föghias manzens natura</s><s> Hwru myklo häller skwlle war siäl til föghias honom wthan athskilnadh</s><s> Mädhan gudhz son mädher swa storum brännande kärlek. wille sigh til föghia swa ledhe mwld ok asko</s><s> Hwru myklo häller skulle hwar en wplata sith hiärta at taka han</s><s> Hwat gälniska är siälinne at hon thätta glömer. ok wil häller liggia i thräkkenom</s><s> Ey thok gudhz son for thy köth ok licama</s><s> At mannen skulle til lodha köthzens lusta</s><s> Vthan tholde i sinom hälgha licama pino ok dröfwilse ok forsmadhe köthlighin thing</s><s> Swa skal mannen forsma sith köth ok wplypta sigh altidh til gudhelica thinga</s><s> O wndersamlikin människionna blinde.</s><s> Mädhan hon är samanfögdh aff siäl ok licama</s><s> Ok siälin är wthan al widherliknilse ärligharen än kötidh</s><s> Vtlägger allan sin thima i köthzens nytto ok i thät kötidh kräffwer</s><s> Ok glömer sina siäl swa som hon ware enkte, ok wil ey födha hona äller wpfolstra äller aktar at hon matte komma til högxta hwilo</s><s> Ok tho matte han thät faa lättarin sötarin ok hwgneligharen</s><s> Thy at i hwariom stadh biwdher gudh sigh människionne, ok lethar enkte wthan sins sons dödhz wärdh swa som är siälin</s><s> Licamlica thingin fly altidh. ok ey kwnno the mädh alle wmhwgxan ärfwodhe ok dröffmilse fulleligha äghas aff naghrom i thässe wärdlinne Wthan wi wiliom wanlica sighia, at han ägher fuRelica.</s><s> Som althing fullelica forsma</s><s> Än thät är mera wnder at siälin gör thätta ey nödgath</s><s> Vthan bögdh aff köthino</s><s> For thy at siälffwiliandis wndergifwer hon sigh köthino</s><s> Ok frestar at fulkompna allan kötzens wilia</s><s> Ok ey for äggilse radha godhgärninga äller nakra # 51 innerlica inskiwtilse skul. wil hon sigh wndergiffwa sinom gudhi</s><s> Ok til sinna eghna nyttho ok gagn wil hon ey göra gudhz wilia</s><s> Sannelica ware ey sialin wärre än nakoth oskälighit diwr</s><s> Hon älskadhe gudh offwer althing. hwilkom hon är lik. ok actadhe enkte annadh</s><s> O thu siäl wm thu wilth älska licaman. tha älska engin licama äller köth wthan gudhz</s><s> Thy at thät war for thik ok alz mankönsins helso offrath a korsens altara</s><s> Thank thy daghlica. hans pino i thina hiärta</s><s> Jdhkelighin christi pino aminnilse ok ahwgxan wply[p]ter hwghin ok kwngör hwat görande hwat thänkiande hwat rädhandis är</s><s> Hon wptänder thic til höghia thinga</s><s> Ok lather thik astwnda lastas forsmas ok thwingas</s><s> Ok hon skal styra thik badhe i thankom ordhom ok gärningom</s><s> O astwndelik pina, ok wndersamlikin dödher</s><s> Hwat är wnderligharen än dödhin gör liffwandis ok läkia saren, blodhit gör hwit ok rensar</s><s> Afstor sorgh inledher störstan söthma ok hwgnadh</s><s> Sidhonna öpnan föghiar hiärta til hiärta;</s><s> Vthan afflath ekke än at wndra</s><s> For thy at solin mörk giordh lyser mer än hon är wan, wtsläkte eldin brinder nw hetare</s><s> Ok smälica pinan ärar</s><s> Vthan sannelica wnderlikit är at christus thyrstogher a korseno. gör människiona drwkna</s><s> Ok han warandis nakin. prydher mädh dygdhanna klädhom</s><s> Ok hans hander fästa mädh spikomen til thrät lösa os</s><s> Föthrena ginom stwghna göra os löpa</s><s> Vpgiffwandis andan gaff [han] os liffwit</s><s> Döandis a korseno kallar han os til himerikis</s><s> O wndersamlighin pina hwilkin sin skodhara ok them a hona thänker wplypter</s><s> Ok ey athenast at hon gör han swa som ängil Wthan # 52 ämwäl swa som gudhelikin</s><s> For thy at dwäliandis mädh thankomen i christi pinom. han kan ey see sigh siälffwan wthan gudh</s><s> Han skodhar altidh sin gudh pintan ok plaghadhan</s><s> Han wil bära korseth mädh honom</s><s> Ok han bär han i sino hiärta. hwilkin i sinom näffwa haller badhe himil ok iordh</s><s> Ok for hans skul thol han lättelighast alla byrdhe</s><s> Han wil mädh honom kronas mädh thornkrononne. ok wil hängia ok frysa mädh honom wppa korseno wthan klädhe</s><s> Ok wptändis mädh myklom kärlexens brwna</s><s> Han wil smaka äthikiona mädh honom. ok han drikker othalighx söthmans win</s><s> Han wil wppa korseno gabbas ok hädhas mädh honom. ok han hedhras aff änglomen ok taghx aff iomfrunne gudhz modher til son</s><s> Han wil dröffwas mädh christo. ok han wpfyllis mädh glädhi wiliandis plaghas mädh honom hwgnas han mykit</s><s> Han wil hängia mädh christo a korseno. ok christus taker han aldra kärlighast i sin fampn</s><s> Han wil nidherböghia sith änlithe wmgutidh mädh dödhzens räddogha</s><s> Ok christus wplyptandis hans hwfwdh ok kysse han sötelighast</s><s> O älskelikin dödher o lustelikin dödher</s><s> O hwi war iak ekke i thäs korsens stadh</s><s> At iak matte mädh christo haffwa warith fäster badhe mädh handom ok fotum</s><s> Sannelica iak hafdhe sakth ioseppe aff aromathia</s><s> Thak han ekke borth fran mik</s><s> Vthan iordha mik i graffwinne mädh honom.</s><s> Thy at iak wil ekke fran honom skilias</s><s> Vthan mädhan iak kan thät ekke nw göra mädh licamenom</s><s> Tha wil iak thät nw göra mädh hiärtana. for thy at thät är goth at wara mädh honom J honom wil iak göra thry thiäl eth i hans handom</s><s> Annadh i hans # 53 fotum</s><s> Ok thridhia i hans sidho thär iak wil idhkelica innan bliffwa</s><s> Thär wil iak hwilas soffwa ätha ok drikka, läsa ok bidhia ok hantera al min ärande</s><s> Thär skal iak tala til hans hiärta, ok swa far iak aff honom alth thät iak wil bedhas</s><s> Ok tha iak gör swa, äpther fylgher iak hans sötasta modher fotspor</s><s> Hwilkins siäl sonsins pina hardha swärdh ginom gik</s><s> Ok iak sarghadher skal thryggelica tala til hänna hädhan i fran. ok böghia hona til alth thät iak wil</s><s> Ok iak skal ey at enast synas korsfäster mädh hänne syni. wthan ämwäl atherkomma til iäthwnna</s><s> Thär skal iak liggia mädh honom swa som barn</s><s> At iak wärdhoghis thär mädh hänna söne dia aff hänna spinom</s><s> Jak skal blanda modherinna miölk mädh sonsins blodhe. ok thär aff skal iak göra mik sötasta dryk</s><s> O aldra älskelighasta mins härra ihesu christi saar</s><s> Nar iak eth sin ingik i them mädh öpnom öghomen. tha wordho the wpfylth mädh blodheno</s><s> Ok iak enkte annath seandis. byriadhe iak at inga thraffwandis mädh handinne til thas at iak kom in til hans innarsta kärlex inälfwe</s><s> Aff hwilkom iak war aldra wäghna wmswepter. swa at iak gath ekke atherkomet</s><s> Ok thy bygger iak nw thär</s><s> Ok äther iak tolikin math som han ather</s><s> Ok aff hans dryk wardher iak drukkin</s><s> Thär hafwer iak swa mykin söthma. at iak kan thik thät ekke sighia</s><s> Ok hwilkin förra war for syndogha manna skul i iomfrunna lifwe</s><s> Han wärdhoghas at bära mik i sinom inälfwom</s><s> Än iak rädhis mykith. at ey komber hans födho thime</s><s> Ok tha faller iak fra them hwgnadhenom som iak nw haffwer</s><s> Än sannelica är thät swa at. han födher mik. tha bör # 54 honom swa som modher giffwa mik dyia aff sinom spinom</s><s> Thwa mik mädh sinom handum,</s><s> Bära i sinom fampne</s><s> Hwgna mik mädh sinom öghom</s><s> Vidherqwekia mik i sina sköthe</s><s> Äller sannelica hwat skal iak göra</s><s> Hwru mykit han födher mik tho weth iak at hans sar ärw altidh ypin. ok aat them skal iak annathsin atheringa i hans ärafulla liff</s><s> Ok swa opta skal iak thät göra thär til iak wardher oatskilelica bwndin mädh honom</s><s> O adams syner blinde</s><s> Hwilke ey kwnno inga i christum at thassom saromen</s><s> The ärffwodha offwer sina makth fafänglica. ok dörana ärw ypna til hwilonna</s><s> Äller westz thu ey at christus är hälgha ma[n]na glädhi</s><s> Hwi ärin tha i swa sene wm hans licama hwlur at inga til the glädhinna</s><s> Äller hwru ärin i fawizske at änglanna glädhi ok hällaghet är wppinbar. ok waggin wm kringh swnderslaghin. ok i glömen at inga</s><s> Än wanlica i bidhin at siälin skal förlösas fran kroppenom throandis at hon kan ekke i thässe wärldh hwilas i christo</s><s> Vthan thu människia thro mik wm thu widherfrestar inga i han wm thässa thranga hwlunar. ey athenast siälin</s><s> Vthan ämwäl thin licame skal finna hwilo ok wndersamlikin söthma</s><s> Ok thät som köthlikit är. ok dragher til köthlica thinga</s><s> Aff thera saranna ingagn wardher thät aff gudhi andelighit</s><s> At han skal räkna alla andra lustelikhet wthan the han finder thär wara</s><s> Swa som enkte</s><s> Än wanlica stwndum sigher siälin for nakra lydhno skul äller nytto wara bor[t]gangande aff thassom hugnadhenom</s><s> Än kötidh lwkkath mädh them söthmanom sigher wara bliffuaskolande</s><s> Ok mädhan swa händer aff licamenom</s><s> Aff hwru storum # 55 söthma thror thu siälina offwergiwtas hwilkin som om the hwlunar til föghias christi hiärta</s><s> Sannelica thät kan iac thik ekke sighia</s><s> Vthan far thu rönath tha westz thu thät</s><s> See nw är krämara bodhin ypin ful mädh alzskona läkedoma dyrasta smörilsom</s><s> Gak thy in at saranna windöghom ok tak läkedomen som läkia kan ok helar forewärnar ok gömer</s><s> Ok tak thär hwaria handa kryde thu wilth</s><s> Ok al the lustelik konfekth thär thu astwndar</s><s> Ok wm thu wilth smörias mädh sötasta sinörilsom tha forlat ekke at inga wm thässin saren</s><s> See paradysi porter är nw ypin ok borth är takith thät skirmande swärdhit</s><s> See lifsins trä är ginom borath badhe qwistane ok bolin J hwilka bwrur wthan thu säther thinna astwndilsa föther. tha kant thu ekke taka trasins frukth</s><s> See nw är wpinbarth gudhz snillis liggiande fä ok äwärdhelica söthmans</s><s> Gak thy in wm thänna saranna ypnadh, ok thu skalt fa witha hw.at hwanadher är</s><s> O hwru hällacth spiwth</s><s> O halagha spika som wärdhog waro at göra thässin holin</s><s> O wm iak hafdhe warith i thäs spiwtzsens stadh, aldrigh hafdhe iak opthermer wtgangith aff christi sidho</s><s> Vthan iak hafdhe sakth</s><s> Thatta är min hwila. här skal iak altidh byggia. thy at iak wthwalde hona</s><s> O darwtte ok sene i idhro hiärta hwi gan i ekke in at thässa saranna ypna dwrum</s><s> At ägha skolande gudhz son högxta goth ok äwärdhelikit liws</s><s> O siäl giordh äpther gudhz liknilsom, hwru kant thu thik länger halla, see thin sötasta brwdhgomme som sarghadher war for thik</s><s> Är nw ärafuller giordher, ok astwndar at wmfämpna thik, ok giffua thik sina sötasta kossa</s><s> Ok thu glömer at # 56 skynda thik til hans</s><s> For storan kärlek ypnadhe han sina sidho, at han skwlle giffua thik sith hiärta</s><s> Han wille ok lata ginom stinga sina händer ok föther, at tha thu komber til hans skulu thina händer ok föther swa instingas i hans at thu skalt oatskilelica tilföghias honom</s><s> Jak bidher thik äpther apostolsins radh som althingh pröwadhe at thu widherfresta at wthröna thätta</s><s> Ok thik thykker thät wara goth, tha gak aldrigh meer tädhan</s><s> Jak thwäkar ekke thät, at nar thu haffwer thätta pröfwath thik skulu althing thykkia wara besk wthan thät</s><s> Thu wille gärna at thässa saranna dör sidhan thu äst ingangin i them warin atherlästa</s><s> At thu gathe aldrigh mer thädhan wtgangit</s><s> Sidhan skalth thu wndra a thina ok annars blinde som i haffwin hafth, tho at hwarist skalt thu glädhias aff them sötmanom thu känner</s><s> Swa skal ok thit hiärta wptändas. swa at siälin wille gärna wthga aff kroppenom at hon matte byggia i christi sarom</s><s> Hon görs swa drwkkin aff storum söthma ok hetum at hon kan sik näplica til nakoth annath föghia</s><s> O sar sarghandis hardh hiärta. ok wptänder frusna hwgha. ok wekiande hardh hiärta for storum kärlek</s><s> O sannelica warth liff söthme ok hop</s><s> Än är thät swa at thu wm thässa pinonna thanka komber til thän söthman som iak haffwer aff sakth.</s><s> Äller ok til störra vakta at thu wili ekke thänkia the pinona for nakon licamlican äller wärdhzlikan hwgnadh</s><s> Vthan at thu widherkännandis thins skapara högxta godhgärning skuli wptändas til hans kärlek</s><s> Ok thätta skal wara thin idhkelikin bön # 57</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O hälghe fadher for thina ok thins sons milheth.</s><s> Hwilkin som dödh tholde for mik</s><s> Ok for hans modhers högxta hällaghet, at thu giff mik syndersko ok owärdhoghe nadh thär til at iak skuli älska thik ensampnart</s><s> Ok altidh brännande wara i thinom kärlek</s><s> Ok at iak altidh astwnde thin hedher</s><s> Ok at iak altidh haffwe i mino hiärta thinna pino godgärningh</s><s> Ok at iak skuli widherkännas mina ysäldh</s><s> Ok at iak skuli astwnda aff allom nidher thrykkias ok forsmas</s><s> Ok at mik enkte lyste wthan thik</s><s> Ok enkte dröffue wthan syndin</s><s> Amen</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>huru människian skal thänkia äller skulle wm langafredagh ok andra dagha samuledh</s><s> Capitulum xxv</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>STabat iuxta crucem ihesu mater eius</s><s> När ihesu korse stodh hans modher</s><s> O min fru hwar stodhz thu</s><s> Hwar ey när korseno</s><s> Vthan sannelica räth wppa korseno mädh thinom son</s><s> Thy at thu äst thär korsfäst mädh honom</s><s> Än han i licamenom ok thu i hiärtana</s><s> Ok saren stä[n]kt wm allan hans licama waro all samkadh i thina hiärta</s><s> O min kära fru, thär war thit hiärta ginom stwngith niddh spiwtheno. thär war thät spikat ok thär war thät kronath mädh thornomen</s><s> Thär war thät gabbadh ok obrygdhat ok fult mädh allom smälek. drak ätikio ok galla</s><s> O min kära fru hwi gik thu at offras fore os</s><s> Hwat ey war nogh for os sonsins pina</s><s> At ey skulle ämwäl modheren korsfästas</s><s> O kärlexens hiärta hwi är thät alth wm wänth i sorgh</s><s> O fru iak skodhar thit hiärta, än iak ser ekke nw hiärta, wthan mirram # 58 malyrth. ok galla</s><s> Jak lethar gudhz modher ok iak finder spwt ok gisla ok sar, thy at thu äst al wmwend i them</s><s> O ful mädh bes[k]lek hwat giordhe thu</s><s> Hwi giordhe hälaghetinne kar pinonna kar</s><s> O min fru hwi wast thu ekke ensam i thinom kamar</s><s> Hwi gik thu til stadhin caluariam thär dömde skullo plaghas, ey wast thu wan at tolikth skodha</s><s> Hwi atherhiölth thik ekke jomfrulikin blyghleker, ey qwinzlikin räddoghie</s><s> Hwi atherhiölt thik ekke syndinne stiwgger som thär giordhis</s><s> Ey stadhzens orenlikhet</s><s> Hwi atherhiölt thik ey thät ropidh thär war</s><s> Ey the onzskan thär giordhis</s><s> Ey daranna gälniskaper</s><s> Ey diäfwlsligha manna skare</s><s> O min kära fru thatta skodhadhe thu enkte</s><s> Thy at for store sorgh war thit hiärta alt borth wänth fran thik</s><s> Thu wast ekke i thik</s><s> Vthan al saman i sonsins pino i hans sarom ok i hans dödh</s><s> Thu skodhadhe ekke folkit, wthan saren, ekke thrangit wthan swnder rifhnan sonsins licama</s><s> Ekke thera rop wthan sonsins blodh</s><s> Ekke thera stiwk wthan sonsins sorgh</s><s> O liwfwa fru kom ather til thin stadh at wi mistom thik ey mädh slaghna hirdhanom</s><s> Hwi skulum wi i enom thima mista bäggias idhra styrls</s><s> O min fru thät är ekke sidher at qwinnor skulu dömas mädh tholikom dödh</s><s> Ok ey är än domen giffwin offwer thik min kära fru wthan som iak thänker thu kant ekke thätta höra, thy at, thu äst al wpfy[l]th mädh besklek</s><s> Thy at thit hiärta wändis alt när thins sons pino</s><s> O wnderlik thing thu äst al i christi sarom</s><s> Ok aller christus korsfäster är i thino innarsta hiärta</s><s> Quomodo est hoe quod continens est in contento</s><s> Hwru är thät at hallandis är halno # 59</s><s> O människia sargha thit hiärta wm thu wilth wnderstanda thät sport är</s><s> Lath wp thit hiärta mädh spikomen ok spiwtheno, ok swa skal thik inga sannindin</s><s> Thy at räthwisonna sol ingar ekke i atherlwkt hiärta</s><s> Vthan thu sarghat fru sargha war hiärta, ok wp nyia i warom hiärtom thins sons pino</s><s> Thilfögh warom hiärtom thit sarghadha hiärta, at wi mädh thik mattom sarghas aff thins sons sarom</s><s> O min fru hwi atenast haffwer iak ekke thätta thit hiärta at hwart hälstz iak ginge matte iak skodha thik korsfästa mädh thinom son</s><s> O min kära fru wm thu wilth ekke gifwa mik thin korsfästa son, ok ey thit sarghadha hiärta</s><s> Tha bidher iak thic at thu giff mik thins sons saax smälek gabbilse ok obrygdhilse, ok thät thu känner i thik</s><s> Thy at hwat modher är thät som ey gärna droghie sik ok sin son wt aff pinonne wm hon gathe</s><s> Ok lagdhe hona a sin thräl</s><s> Än är thät swa at thu ast swa offwerkomen i thässom at thu wilth them ey fran thik skilia äller thinom son</s><s> Ok wilt them engom giffwa, tha karasta fru til fögh mik owärdhoghasta thins sons smälek ok sarom, at iak maghie haffwas kompan i pinomen thik ok thinom son til hwgnadh</s><s> O hwru säl iak tha ware an iak matte wara idher kompan i saromen</s><s> For thy kära fru</s><s> Hwat är i dagh störra än haffua sith hiärta tilfökth thina öpna hiärta ok thins sons ffinomstwghna licama</s><s> Hwat ey är thit hiärta fulth mädh nadh, ok mädhan thät är ypith hwi wtlöper ekke the nadhin i thät hiärtadh som thy är til bwndith aller tilföcth</s><s> Ok mädhan thin son är hälgha manna ära hwru kan han ekke äras som honom # 60 ginom stwghnom är tilfögdher</s><s> Jak kan ey wnderstanda at thät kan annarwis wara</s><s> Vthan iak rädhis at wi ärwm stwildom mykith lancth borto tha wi throm os wara när</s><s> O min kära fru hwi giffwer thu mik ekke thät iak bedhis Wm iak är bruthlikin mothe thik tha sargha mith hiärta a räthwisonna wäghna</s><s> Än hafwer iak thik thiänth tha bedhis iak sarin til löna</s><s> O min kära fru hwar är thin milheth</s><s> Hwar är thin stora miskund</s><s> Hwi äst thu wordhin swa hardh, som altidh war wan at wara wälwiliogh</s><s> Hwi äst thu nw wordhin swa spar, som altidh war wan at wara mildh ok mänzk</s><s> O fru iak bedhis ekke aff thik sol äller stiä[r]nor wthan iak bedhis sar</s><s> Hwat är thät at thu äst swa spar wppa thässom saromen</s><s> O min kära fru antigia at thu borth tak aff mik thätta licamlica liffwit, äller ok at thu sargha with hiärta</s><s> Thät är mik blygdh ok stor obrygdhilse at see min hörra ok skapara sarghadhan,</s><s> Ok thik mina fru samwledh sargadha, ok iak ledhasta thrallin ganger oskadder</s><s> Sannelica iak weth hwat iak skal göra</s><s> Jak skal falla nidher for thina föther</s><s> Ok skal iak mädh roph ok grath wthan atherwändo bidhia thik ok skal wardha thik mykith thrättin</s><s> Swa at anthikia skalt thu giffwa mik thät iak bedhis, äller ok at thu skuli sla mik at iak skuli borth gaa</s><s> Än iak skal swa länge sta ok thola thin slagh til thäs iak wardher alla wäghna saar</s><s> Ok ey bedhis iak annadh aff thik wthan saar</s><s> Än är thät swa at thu wilth lwkkas widh mik wthan slagh, tha skal iak sta stadhogh ok taka thina lwkkan, ok tha skulu the lioffwa lokkilsen sargha mith hiärta mädh thinom kärlek</s><s> Är thät ok swa # 61 at thu mik hwadhzske noghoth sigher äller gör tha sarghas mith hiärta aff sorgh ok dröffwilsom ok swa skal iak ekke bortga wthan sar</s><s> O thu andelik människia som idhkelighin är i andelikom tankom thätta skalt thu astwnda hwario enne människio</s><s> Ok skalt innerlica bidhia for hwariom</s><s> Ok wm thu ser nokoth goth i thinom iämerisne, tha skalt thu wndersamlica glädhias</s><s> Än tho at thu seer thät ekke wara i thic</s><s> Är thät swa at thu ekke swa gör wthan häller sörgher tha gör thu i thässe syndinne thry största ondh thingh</s><s> Första är at thu wilth hata gudhz hedher som aff the godho komber</s><s> Thät andra är at thu forsmar gudhz pino</s><s> Hwilkin thär til tholde pinona at hwar en skulle ympningas i dygdhomen</s><s> Thridhia är at thu wtsläkker kärlekin mädh hwilkom thu skulle älska thin iämkristen swa som thik siälffwa, ok rökta hans goth swa som tith eghit, for thy thu skalt mykit älska thins iämeristens gagn, ok rökta mäst thät andelighit är</s><s> Ok tha skal gudh giffwa thik altidh andelik thingh</s><s> Ok at sidhersta skal han kalla thik til himerikis thinga</s><s> Til hwilkit os ledhe han som korsfästas wille for os ok thola korsens smälek</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>At andelik människia ok contemplatiua skal engin rekna ofulkomplikaren än sik siälwa [Cap. xxvi]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>GAmble owinen afflather ekke at nar han gither ekke andelica människio ok contemplatiuam swikit i thy at hon andra dömer</s><s> Tha widherfrestar # 62 han at ledha hona til thät at tha hon ser sik främias i mangom godhum gärningom som hon gör, tha dömer hon andra ofulkomlica wara</s><s> For thy at the göra ekke ok idhua sik ekke i them samma gärnigom</s><s> Äller tha hon seer them ekke swa wara ensampna</s><s> Äller i hwilo</s><s> Äller i wakw</s><s> Äller i atherhalle som hon är</s><s> Tha räknar hon them i sinom domwm swa som fafänga ok lata</s><s> Äller tha hon seer them wara wafdha i tholighom gärnigom i hwilkom hon bröth stwndom mothe gudhi for än hon kom til the fulkomlikhetinna</s><s> O wärsta willa ok lönlikin hwilkin som döma wil aff mannenom äpther thy han ser wthantil i wmgangwnne ok ekke innantil</s><s> Thy at, andelik bygningh lether ekke äller spör swa mykit kropsins ärwodhe som hiärtans</s><s> Thy at thät första som är licamlieth ärwodhe dugher ekke när gudhi</s><s> Vthan thät andra dwgher optha</s><s> Ok opta thät enom är skadhelikit thät wardher androm mykit nythokth</s><s> Ok swa som människionne änlite ärw wmskiptelikin</s><s> Swa ärw ok manga matto at liffwa ok främias i godho</s><s> Ok for thy at thu ser thik skina i lofflighom gärnigom, ok thu ser andra wara glömska til thera</s><s> Tha skalt thu thänkia at the antikia lönlica äller ok i sina hiärta ärwodha klena gärninga ok gudhi thäkka</s><s> Ok for thy at gudh älskar them enkanelica for hiärtans hällaghet wil han ey them thyngia mädh thässom ytthermer gärningomen, at the ärwodhandis badhe innantil ok wthan til formatto ekke widherthola</s><s> Thy skalt thu borthältha thässin frestilsin</s><s> Först thänk i thino hiärta at thät är ekke konwnga syni sidhwänia at thwnga sik mädh nakra handa ärfwodhe til at fa # 63 sith fädhernis rike</s><s> Vthan swa som kräselica ok stort ärfwodhe födhas the ok wpfostras mädh konwngxlicom rikedomum</s><s> Swa är ok i thässo</s><s> Opta bör enne menniskio til at faa ena gudhelikhet äller nakra gudhelica skipan i sigh mykith ärfwodha</s><s> Ok thät sama äller ok bäther far en annor i ensamna hwgxsins wmwändo til gudhz</s><s> A andre matto skalt thu thänkia at thät som thu ärwodhar at haffwa, ok thu nw til byrghiar at smaka, thät är i androm gamalth ok starklica rotadh</s><s> Ok wanlica thätta är en sakin, hwi the synas ekke swa mykith ärfwodha wtantil i andelighom thingom som thu</s><s> For thy at andelikin söthme komandis aff nyio inledhor wmskiptilse</s><s> Än ekke swa, som iak thror wmskiptis thän, som longo war wmskipter</s><s> Vthan thän söthmen gör han fulkomligharen ok gömer han</s><s> Ok tha thu seer thik swa som smälta for kärlek, ok ekke andra, tha skalt thu thänkia</s><s> At swa som til thässa solinna liknilse til räthwisa solinna hita somlike smälta for kärlekxens hita</s><s> Swa at thera limme kwnno antikia näplica äller ok engaledhis mera thäla</s><s> Ok somlike thyrkas ey atenast aff syndinne wadhzsko, wthan aff alle samman syndinne</s><s> Swa at enkte bliffwer ather</s><s> Ok stadgas ok styrkias i godho mothe ondo. swa at them kan enkte borth skilia fran gudhz kärlek</s><s> Än somlike monas swa. at the badhe innan ok wthan synas sik aldra sötaste</s><s> Ok glömdom allom hwgxens besklek synas nw häller byggia i fädhernis landeno än a waghenom</s><s> Ok somlike waxa swa som thrä ok än tho at, the smaka ekke tholica söthma</s><s> Vaxa the dagh fra dagh ok wardha thäs störra när gudhi</s><s> Än # 64 sannelica somlike thy wär rwthna räth i ondo</s><s> Än nar thu känner i thik nakra fulkomlikhet, tha skalt thu thro hona vara fulkomlikare äller bäthre i thinne syster äller brodher</s><s> Ok än tho at han synis ey ginstan swa som smältas</s><s> Tho aff thy at han daglica wäxer i godho stadhfästis han bäther ok monas</s><s> Än wanlica tha thu thror thik swa som blötas til goth, tha thyrkas thu</s><s> Ok aff thy dömer thu andra mindra fulkomlica än thik</s><s> Än rädhz myklo häller at thu äst ey wärdhog at liknas thein</s><s> For thy än waxith som smälter for solinne wille sighia androm creaturis J haffwin enkte goth aff solinne äller ok ekke swa stort som iak thät war darskaper, for thy</s><s> Än tho at the ekke smälta widh solena som waxit, tho taka thrän ok fruchtenar större godhgärninga aff hänne</s><s> Ok math thu a andra matto foresagdha frestilsen fran thik köra</s><s> Thy skalt thu thänkia at swa som i naturlikom thingom ärwin wi alle lottakande gudhz godhlek, tho swa at ena andra matto ok annar a andra</s><s> Ok swa manga som människionar ärw</s><s> Ok än ämwäl swa manga som creature ärw finnas margfalla sakar at lwttakandis wardha gudhz godhlek</s><s> A sammo matto är throande i andelikom thingom i them creaturis som skäl hafwa</s><s> For thy at nadhin fulkomnar naturam</s><s> Ok aff thesse margfallelikhethinne i andelikom gaffwom sigher appostolin ad corrintheos hwar han swa sigher</s><s> Jak wille alla män wara swa som mik siälwan</s><s> Ok sigher sidhan</s><s> Vthan hwaren haffwer eghna gaffwo aff gudhi</s><s> Vthan en swa ok annar swa</s><s> Ok i mangom androm stadhom i the hälgho skript finder thu tholikt samma</s><s> Mädhan thät är swa</s><s> Hwi ma ey thän # 65 andraledhis liffwa andelica, ok thiäna sinom gudhi än thu</s><s> Somlike koma til gudhz wm hwilona,</s><s> Ok somlike mädh ärfwodheno</s><s> En swa ok annar swa</s><s> Ok opta är han bäthre som räknas wärre, ok thy skalt thu engin döma ofulkomlikaren än thik</s><s> Än tho at han gör ekke alth thät thu gör</s><s> Än tha thu seer thin brodher äller syster winga äller dwälias mädh enom äller flerum, ok thu äst altidh ensammen</s><s> Tha skalt thu thänkia at hon är fulkomlikin i gudhz kärleke</s><s> Ok for than kärlekin är han hwanstadh mädh hänne</s><s> Hwat hon är antikia ensammen äller hon är mädh systromen</s><s> Ok for thy at thu äst ofulkomlikin i kärlekenom kant thu näplica swa wanda thik til thin iämeristen at thu ey bryther</s><s> Thu kant näplica äller ok aldrigh swa wäl wända thik til gudh</s><s> At thik bör ey stwndom böghia thik til wärldinna</s><s> Ok sannelica thät är ofulkomlikit</s><s> For thy at ängglana som fulkomlike ärw i kärlekenom, the ärw swa wäl när gudhi tha the ärw när os. äller tha the thiäna. som tha the ärw i högxta himblenom</s><s> Thätta sigher iak ekke thy. at iak thror at thätta kan fullelica wara i thässom wäghenom</s><s> Äller mädhan wii ärom wäghfarande</s><s> Vthan wi maghom nakraledhis äpther fylghia them</s><s> Än math thu ok swa thänkia, at mädhan the ärw swa borth draghne aff thässom ytthermer thingomen ok the akta enkte wthan gudh, röras swa betelica til hans</s><s> At for stora hwgxens akth synis swnderlösas ok ledhas til aff store wanmakth</s><s> Ok thy at the magho</s><s> O atherfa sina kraffter</s><s> Ok at the ey allaledhis wanskas</s><s> Ok at thera hällaghet skuli ekke aff androm borthwändas, giffwa the sik opta sinom iämkrisnom til # 66 hwgnadh</s><s> Tho göra the thät alth til gudhz hedher</s><s> Ok thy är darskaper at döma sina systra for hwart waskith</s><s> Äller räkna hona ofulkomlica</s><s> Thy at mange ärw höfwiskasta wthan til hwilke litidh främias innantil</s><s> Mange ärw löslatoghe i sidhomen hwilke i hiärtana ärw hälghaste ok store gudhz wini</s><s> Äller t.hät som wärre är mange ärw wäl lwktande fore människiom, ok rwthne ok wärstlwktande for gudhi, ok thoko nw lön for sina hällaghet</s><s> Ok somlike synas människiom syndara, hwilkra thera innarmer wmganga är tho i himerike</s><s> Än tho sigher iak ey at ytthermer wmgangan liknas ey idhkelighast widh the indre</s><s> Ok for thy at wi kwnnom ekke wtskilia eth fran the andro, thy skulunt wi döma alla wara gudhz barn, ok os mindre än nakra andra</s><s> Vthan wi sem thwärt amoth wppinbarlica</s><s> For thy wi ärom owisse aff wars iäineristens godhlek äller hällaghet</s><s> Vthan wisse ärwm wii aff ware margfalle ondhzko</s><s> Thät är stor dyrfwe at iak wili döma aller skipa gudhz godhlex inflödhilse i minom iämerisnom</s><s> For thy at mik thäkkis ekke alla hans sidhi</s><s> Ok hwat är fawizskaren än wilia styra gudhz wilia äpther minom thokka</s><s> Tha gör iak thät. tha iak thänker at thät täkkis ekke gudhi som ekke thäkkis mik</s><s> Ok nar thu seer them wäfläas i ytthre thingonien, tha skalt thu thänkia. at aff wndersamlikom kärlek ledhas the meer til gudhz i them än thu. tha thik thykker at thu rättelika wänder thik til gudhz</s><s> Vanlica for thy at the älska gudh swa hetelica wilia the letha han ok spöria i allom creaturis, for thy at the waitha han wara i allom loffwande älskande ok astwndande</s><s> Ok thät är thera glädhi ok frygdh at the see ämwäl # 67 i minzstom ok fulastom thingom hans wisdom makt ok godhlek wndersamlica loffwande wara</s><s> Ok wanlica hantera the thy swa gärna the thing som litidh är wm</s><s> Ok ey liknas the os hwilkom al thing ärw skadhelikin</s><s> Ok thät kan wara at nar wi thänkiom them wara fafänga, tha wmgiwtas the innantil mädh osighelike andelighe glädhi</s><s> Än tho at the göma thät sniällelica</s><s> Äller wanlica for thy at the räkna sigh lastelica dyrfwas the ekke swa idhkelica presentera sigh gudhz asyri</s><s> Vthan tilföghiandis sigh mindra thingom, widherfresta the at behalla gudh i sina hiärta, swa at the githa ginstan skodhat han</s><s> Ok ma thät wara skäl hwi the swa ofta glädhias</s><s> Mädh andro</s><s> Thy at thär wprinder them aff en glädhi, at the som sik räkna lastelica wara mogha hwgnas mädh them som the räkna wara gudhz barn</s><s> Ok wm thu sigher for somlica skuld, tha skuldo the häller wmga mädh them som bäthre waro</s><s> Jak sigher at wanlica räkna thu them bäthre som wäl kwnno skrympta ok latha sigh wara hällaghare</s><s> Äller wanlica the räkna sie owärdhogha at wmga mädh them</s><s> For thy at thera liffwärne synis them mykith olikth wara thera wmgango</s><s> Ok thät synis them ympninga at the magho wara mädh them gudhz barnomen</s><s> Hwilkra liffwärne the githa nakraledhis äptherfö[l]kth</s><s> Än wanlica the wilia thy wara när them som mindre ärw fulkomlike, at ey skuli withas älla wnderstas thera godha akth</s><s> Ok math thu thänkia at gudh haffwer them lanth at wäfwias i them thingom som wthantil ärw</s><s> Ok wmga mädh androm for thy at swa är them wansamare at ägha gudh än tha the waro ensampne # 68</s><s> Ok mädh hwat större ärfwodhe ok kiffh the fa gudh thäs större är thera lön</s><s> Hwar thwäkar thät at the människia, som sik blandar i licamlicom ärandom äller ärfwodhe kan swa fulkomlica hafwa gudh som thän som altidh bliffwer ensammen</s><s> Ok sannelica hwar större är mothstandilsen thär räkkis hwghin innerlighare til gudhz</s><s> Ok thär aff ökis kärlekin ok thär äpther fölgher större lönen</s><s> Ok tha thu thror at the thappa, tha afla ihe</s><s> Ok tha thu thänker thein nydharsta wara i himerike, tha finder thu them lankth offwer thik</s><s> Tho wm thik händer thit at komma</s><s> Thy at thät är mykith rädhandis at swa som thera ödmiwk[t] wphögher them swa nidherslar os war högfärdh til hälfNsitis som alla wiliom döma</s><s> Äller ok thänk wm them, at the pröffwa sigh häller githa thiänt gudhi i them thingom som the ärw böohelike til</s><s> Än widherfresta högh thing ok i them wanskas som thu gör</s><s> For thy the räkna äller skoda mykit wara ohöfwelikit at.nokoth swa storum härra göra ofulkomlica</s><s> Äller kan wara at the widherfresta at göra swa stor thing lönlica som lithin wppinbarlica</s><s> Swa licamlikin som andelikin</s><s> At i allo skulle mankönsins owin bestridhas aff thein, ok the magho</s><s> Jön faa i allo</s><s> Ok än tho at thik thikker them swa wara ofulkomlica</s><s> Vanlica the äru wärdhoghä i enne andelike inskiwtilse meer än thu i mangom äller wanlica i allom</s><s> Ok mädhan thu ekke thätta westz</s><s> Döm ekke andra mindre wara än thik Wthan loffwa gudh som wärdhoghadhis thik tholighom tilföghia</s><s> For hwilkra forskullan thu wanlica andelica liffwer</s><s> Ok än thu ekke liffsver, tha ulath thu wardha for thera skul # 69 liffwandis</s><s> Thätta sagdhe iak til at nidherthrykkia diäffwlsins frestilse</s><s> Ok än tho at thätta swa är stwndom, ok ma swa wara, ok swa är throande aff sinom iämerisne swa som sakth är</s><s> Tho enfallelica thäkkis mik häller</s><s> Ok thro iak at gudhi thäkkis mer witha contemplatiua än actiua</s><s> Ok mer at wara ensamen, än wmga mädh mangom</s><s> Ok mer thäkkis honom höffsvisklikhet än löslath</s><s> Ok thy radher iak thät wthwälia som bäthra är</s><s> Än tho är that ey thwäkande at somlike actiui haffwa meer kärlek ok faa större lön, än somlike contemplatiui ok thwärt amoth</s><s> Ok somlike wmganklike mer än the som ensampne ärw ok thwärt amoth</s><s> Ok somlike löslatughe mer än höffwiske ok thwärt amoth</s><s> Än hwat hälstz wi haffwom nar wi thäkkoms gudhi tha är thät stort</s><s> Än thy wär i swa myklo människia mogha finnas faa som gudhi thäkkias</s><s> Ok thy skulum wi ekke litidh daghlica grata for them ok os</s><s> Ok bidhia at gudh wärdhochis göra os ok them sigh thäkka</s><s> Ok än wi ärom honom thäkke at han göme os i nadhinne til wan ända</s><s> Hwilkit os giffwi han som for thy wille taka mandom ok dödhelica sarghas</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hwru människian skal sigh wpwäkkia til gudhz kärlek, ok thät mästa hon gither göri sith hiärta brännande i hans älskogha [Cap.] xxvij</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>FOr thy at andeligha människior hiärta skal aldrigh aflata hwru hon maghie ä mer ok meer wptändas aff sins skapara kärlek</s><s> Forethänkte iak # 70 swa som stamande nakoth sighia thät som thär til ledher</s><s> Först skalt thu witha människia, at enkte är thät som meer wptänder til hans kärlek som godgärninganna stora gaffwo</s><s> Aff thy at thu thänker han swa wilioghan wara ath giffwa thik osighelikin thing</s><s> Aff thy samw thänker thu han mykit älska thik</s><s> Ok hwat är thät meer wptänder til kärlekin än älskas</s><s> For thy thät gör hwar människia, ey är hon swa grym thy at hon älskar sina älskara</s><s> Än tho at aff gambla ormsins äggilsom glöma the thät göra sinom skapara</s><s> Thänk thy hwath thu wilth ok tadhan aff math thu faa stor ämpne at älska thin gudh</s><s> Gak thy fram til hans wppa swa matto</s><s> Thu skalt ekke löslika wthan sannelica thänkia thik sta i gudhz asyn</s><s> Thy at swa är han thär thu äst, swa som han är i höghxta himblenom</s><s> Ok thänk thik wara hans ok ekke thin</s><s> Ok thwäka enkte at hwat thu bedhis thik til helso ok ekke til skadha aff honom thät faar thu</s><s> Ok sannelica al thässin ärw kärlexens wptändilse</s><s> Hwru älskar thu ekke han hwilkins thu äst ok redhaboen är at giffwa thik al thingh</s><s> Hwat ey älskar thu mykit thän thik nakoth giffwer</s><s> Hwi älskar thu ekke häller han som thik giffwer al thing</s><s> Ok än ämwäl giffwer han thik sigh siälfwan</s><s> Ok thy wm thu älskar thik.</s><s> Hwi älskar thu ekke han som thik giordhe</s><s> Thu haffwer thik nidherslaghit ok än nidherslar</s><s> Ok thu älskar thik</s><s> Ok han tik giordhe ok ather wpbygdhe älskar thu ekke</s><s> Sigh thy warom härra</s><s> O härra gudh iak är thin creatura ok thu math thik ekke siälfwan neka mik</s><s> Ok thänk han wara höoxsta goth änglanna lost halgha manna lön, siwka manna ok rwthna i syndomen  # 71 hwilkra ysäld engin kan til fulz sighia hiälp</s><s> Ok with thät at engin är swa kranker syndare, at wänder han sigh til gudh ok bedhis han innärlica, at han far han ey</s><s> Thät astwndar han os bedhas, ok han giffwa tha han sagdhe</s><s> Bedhins ok idher skal giffwas</s><s> Jak weth ey hwat wi skuloirt mer ärfwodha</s><s> Äller os daghlica thwinga äpther engo mädhan wi maghom ägha aldra thinga skapara</s><s> Hwat wiliom thy wi mer letha mädhan iak ma faa swa lättelica alth goth</s><s> Hwi wil iak widherfresta at ägha the thing som ful ärw mädh ysäld</s><s> O härra gudh hwat giordhom wi thik wthan oräth</s><s> Än tho wilt thu thik gärna giffwa os</s><s> Thät giffwer thik enkte at wi haffwom, thik</s><s> Än tho älskar thu os swa at thu sigher thät wara thik lost at wara mädh os</s><s> Hwi älskar thu os swa mykith at thu wilth häller gifwa thik os, än nakot annadh thät wi bedhoms</s><s> Ok sannelica hädhan i fran wil iak enkte annadh äoha mädhan iak ma mädh wärdhzskylloghe bön ägha min gudh</s><s> Jak skal prydha mik, ok inledha han i mins hiärta bwr, at iak thär skuli hädhan i fran hwilas mädh honom</s><s> Jak weth wäl at han enkte annadh bedhis, thy at han astwndar inga ok är nw loingo at han böstadhe</s><s> Jak syrgher at iak swa länge haffwer mist swa mykith goth</s><s> Ok thy skal iak sighia honom</s><s> Jak weth at thu älskar mik meer än iak</s><s> Ok thy skal iak enkte giffwa wm mik</s><s> Vthan ensamth til lodha thinom astwndilsom</s><s> Ok thu haff acth offwer mik</s><s> Thy at iak kan ey akta badhe thik ok mik</s><s> Ok thy swa skiptande thu atwakta minom kran[k]dom at thu han wplypte</s><s> Ok iak skal akta thin godhlek at iak # 72 skuli hwghnas ok lustas i honom</s><s> Ok än tho at iak mykit afflar mädh thik ok thu enkte mädh mik</s><s> Tho weth iak at thu äst häller mädh mik ok gömer mik ok fromar</s><s> Än iak mädh thik nytthiandis thin godhlek</s><s> Hwi är thät</s><s> Sannelica ey wthan for thy at iak hathar mik ok thu älskar mik</s><s> O min käre härra wm iak wille löpa offwer al thin kärleghx thekn iak wanskadhis</s><s> Ok än tho at iak taladhe mädh manna thwngo ok ängla, iak kwnne ey sighia til fulz badhe naturinna ok nadhinna ok äronna godh thing som thu haffwer mik giffwit ok iättadh</s><s> O äwärdhelikin fadher i thins sons kärlex thalan wil iak nakoth litidh dwälias</s><s> O min gudh hwru stor war thin kärleker til mannzens</s><s> At thu swa mykit älskadhe han at thu wille at mannen wara gudh och gudh kalla man</s><s> Hwat kwnne thu honom ytthermer göra än thät at thu han oatskilelica tilfögdhe thik</s><s> Hwat skal iak sigghia</s><s> Aff wanstarko kyni wille thu han latha födhas</s><s> Ok han som war thin enge son wille thu nämpnas iomfrunne son</s><s> O käre härra mykit wphögdhe thu mankönith a bäggia wäghna</s><s> Hwilkin som wille soijen thik iämlikan wardha man och qwinnonna son</s><s> Thätta kärlexens thekn wille thu ekke thee när änglomen</s><s> Thät är wisselica wnder at människionna hiärta ekke synderbrister for thins kärlex storlek</s><s> Hwat hafdhe gudh annadh göra än mädhan wii syndadhom oss nidherkasta i hälwitis diwp</s><s> Ok ginstan wm han hafdhe wilidh skapad andra ärlica creaturam</s><s> Hwru stor war thänna kärlekin at han wärdhoghadhis äpther nidherfallit oss swa wälwilielica atherleta ok äpther at wi hafdhom brwtidh mothe honom wphögdhe # 73 han os meer än för</s><s> Hwat war thätta</s><s> Hwat ey wärdhzskylladhe war syndh wphöghilse, sannelica ney</s><s> Vthan at wii skullom ekke mer borth fly fran thik wille thu människionna naturam thik oatskilelica tilföghia</s><s> Vndersamlikin thykkis thin kärleker wara mili gudh at thu älskar them thik hatar ok wphögher</s><s> Ok mädhan thu som högxster äst älskar swa mykit os som enkte ärom</s><s> Hwru wi wsle älskom ekke thik som är alth goth</s><s> O hiärta thätta thänkiandis hwi wanskas thu ekke for swa storum kärlek</s><s> Hwat wille gudh i thässo wthan at han wille os wpfylla ok swa som drwkna göra i sinom kärlek</s><s> O hwru stor wars skapara wärdhelikhet är at han astwndar os swa mykit mädh kärlexens bandh sik til binda</s><s> Hwru kan mannzens hiärta annath thänkia</s><s> Ok thy o war gudh thär til at thu skulle os swa wphöghia wille thu lithin födhas</s><s> Ok at thu wille os som diwrlica warom vm syndena wille göra hällagha. leth thu thik läggia i iatuna mällan diwranna</s><s> O wndersam gudhz godhlex wtwidhilse</s><s> O lastelikin wara öghna blinde</s><s> Aghwi mik aghwi iak weth ey wm hwat wägh gudh skal os mera letha äller spöria mädhan han faar ok finder os ekke wm thänna Wthan hwat skal iak sighia christus som athertaker wthälta wille fly til egyptum</s><s> Hwat ey min härra tharfwadhis thic at fly som wast i hwariom stadh</s><s> Sannelica ney thy at thu hiölt i thino walle alla thina owini</s><s> Vthan thu wille thät göra at tholandis thät for mik wppinbaredhe thu mik thin kärlek, at tha iak wordhe älther skulle fly til thin</s><s> O min gudh iak seer wäl at thu äst aller min</s><s> Ok thu wilth allaledhis # 74 mik ägha Wthan hwat meer</s><s> Jak thigher wm allan hans aller framgang</s><s> Hwilkin aller war fuller mädh kärlek</s><s> Ok komber iak til kinpustanna ok sputtannanna</s><s> Sannelica thätta kärlexens thekn kan enkte manz hiärta fulthänkia</s><s> Vm än han hafdhe mik aldrigh mera goth giorth ok skulle aldrigh göra</s><s> Vthan at thu äwärdhelikin gudh wille thola obrygdhilse ok smälek i minne natura iak skulle allaledhis bränna i thinom kärlek</s><s> Hwat är större än gudh</s><s> Ok hwat är fulare än sandaren</s><s> Ok thu gudh wille for syndara skuld spwttas ok gabbas aff syndarum</s><s> O min gudh hwat är thät at thu tholde swa hardh thing aff thinne creatura hwilka i ena öghnabliki thu hafdhe math til enkte giort them thik kalladho diäffwls man swaradhe thu aldra bästz</s><s> O högxsta thins kärlekx wppinbarilse som tholikt hördhe for oss aff diäffwlslikom mannom</s><s> Hwat akt war thik swa mykit wm oss</s><s> At thu wndergaff thik allom obrygdhilsom</s><s> Än thin store kärleker wille thät ändelica thola</s><s> O hiärta hardharen än sten</s><s> O hiärta ok ey hiärta, hwi wptändis ekke thu aff kärlek</s><s> Stenin swnderlosas aff hithanom ok wmwändis i malm, ok thu widh swa storan kärlex hita bliffver thu altidh owmskiptelikin</s><s> Jak wille thy at thu ware sten ok ekke köth</s><s> Hwat är wndersamlikaren än hiärtans köth finsz hardharen ok osinnoghare än stenin Wthan hwat ey sagdhe gudh at han skulle thaka aff os sten hiärta, ok giffwa oss köth hiärta</s><s> Ok mädhan thät är swa at stenin raskaren wmskiptis än köthlikit hiärta</s><s> O wärsta hiärta o största hiärta o othrolighasta hiärta # 75</s><s> Hwi hatar thu thik swa</s><s> Hwii sarghar thu thik ok wpnöther</s><s> Hwi älskar ekke thu thän tik swa starlica älskar</s><s> O grymasta hiärta</s><s> Hwi älskar thu mera dödhin än liffwit</s><s> Hwi taker thu ekke thän thik taker</s><s> O i stena ok osinnogh äller skälalös creature grathin mins hiärta gälnisko</s><s> Sannelica min härra än tho at thu hatadhe mik thy at thu äst min gudh</s><s> Ok ensamen wärnare ok sthyrare ok min tilflyilse skulle iak älska thik</s><s> Hwru myklo häller mädhan thu swa mykit älskar mik ok fölgher mik mädh thinom godhgärningom ä hwart iak flyr</s><s> Thy at swa mykit älskar thu mik, at thu synis hata thik for mina skul</s><s> Hwat ey thu alla domare wille dömas for mik ok thola fulasta ok hardhasta dödh</s><s> O min gudh hwat skulle thu mik mer göra</s><s> Äller sigh mik hwat thu gast mik mera giort</s><s> Sannelica hafdhe mik thät giorth en bonde iak skulle han äwär[de]lica älska</s><s> Ok iak älskar ekke thik min gudh</s><s> Jak sigher ekke blodhzens wtgiwtilse hwilkin al ful är mädh kärlek Wthan ensamen thin älskoghe skulle wpfylla mik til thin kärlek</s><s> Hwro myklo mer thin hardhasta pina ful mädh hadhe</s><s> Sannelica thu wille mik allan hwilkin thik gaff mik akth offwer swa ledha creatura</s><s> Sannelica enkte annadh wthkraffdhe thät</s><s> Vthan thin store godhleker ok obegripelike kärleker thy at wille thu oss atherlösa thät formatte thu wäl andraledhis haffwa giorth, wthan swa wärdhoghadhis thu at göra</s><s> At thu skulle thäs mer wptända os i thinom kärlek</s><s> O kärleker</s><s> O hiärtans astwndilse</s><s> O hwgnadhzens söthme ok # 76 lost</s><s> O bry[s]tens hiti ok wptändilse</s><s> O öghnanna liws ok klarhet</s><s> O örnanna sötasta liwdh ok sanger</s><s> O gudhfadhers wällwktande offer</s><s> O sötasta smaker i blodhzens flodh</s><s> O kärasta sidhonna hannan</s><s> O min siäl mith liff ok mins hiärta inälfwe</s><s> O benanna märgher licamsins qwikleker, ok alla minna sinna makt</s><s> O min gudh hwi är iak ekke aller saman wmwänder i thin kärlek</s><s> Hwi är nakoth i mik wthan kärleker</s><s> Hwru ma iak annath thänkia</s><s> Ok hwat är sötaren än thin kärleker</s><s> Hwat fangar äller binder meer</s><s> Hwi är ekke iak fangin ok bwndin</s><s> Aldra wäghna belägger mik thin kärleker ok iak weth ekke hwat kärleker är Wthan aghwi mik hwi är iak swa wthan sak osinnogher</s><s> Hwi lwkkadhe mik mer fafängan än sannindin</s><s> Hwi drogh mik mer creaturanna wrangleker än mins frälsara godhleker</s><s> Hwi älskadhe iak my[k]lo meer thräksins hat, än mins atherlösara kärlek</s><s> O min gudh hwru mykit thu älskadhe mannen</s><s> Ey aten[a]st at thu wille thola korseth for han</s><s> Vthan ämwäl sökte thu han i hälfwite</s><s> Ok ledde ather til himerikis mädh thik</s><s> Hwat ey min härra matte thu ey haffwa sänth nakon aff änglomen</s><s> Vthan thu skulle them wtledha wm thik siälffwan</s><s> Hwi wilt thu aldra wäghna thik til föghia mannenom</s><s> Hwi wilt thu byggja mädh människionne i hwariom stadh hwat hafwer mannen wthan ledh thing</s><s> Hwi älskar thu han swa innerlica</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Sidhan thu wpstodht aff dödha än wille thu firitighi dagha wppinbaras människiom</s><s> Ok nw ärafuller giordher wille thu ätha mädh them gifwandis them fridh ok läst thu thik hanna Wthan min käre # 77 härra hwat ey ympningadhis thät mannenom at thu wast korsfäster for han ok wtdrocah han aff hälfwite</s><s> Thu synis swa mykit älska människiona at thu gither ekke hallit thik fran hänne</s><s> Äller westz thu ey thät at wi haffwom warith oskynioghe at swa storum godhgärningom</s><s> Ok än the som thu haffwer haffth enkannelica wini haffwa warith thik othrone, hwru kwnne thu os mer skodha</s><s> O hwru älskelikin thin kärleker är at thu gither ekke skilth thik sfran människionne</s><s> Hwat ey tha thu skulle wpfara til thins fadhers guddom, gafft thu människionne waldh at tha hon wil maa [hon] haffwa thik a althareno</s><s> Thätta wallit gafft thu for än thu doo</s><s> At människian skulle ekke rädhas at mista thik Wthan o hwi wille thu thjit göra mädhan thu wille sända thän hälgha anda</s><s> Hwi wilth thu altidh dwälias mädh mannenom</s><s> Vthan thy at thu wille os swa tilföghia thinom licama</s><s> Ok swa giffwa os drikka tith blodh</s><s> Ok swa drwkna göra mädh thinom kärlek at wi skuldom aldrig skilias fran thik</s><s> Än thät är enkte annadh at drikka tith blodh hwilkit som är siälinne säthe wthan wara siäl oatskilelica til binda thinne siäl</s><s> O min gudh sannelica thät är thät som thu astwndar ok wilth</s><s> O min atherlösara ok min gudh thät är thät thu swa langan thima röktadhe</s><s> Äpther thy ärfwodhadhe thu aff thinom barnthima</s><s> Thät giffwe os ok wnne thu som fuller är mädh kärlek ok for os wthgöth tith hälgha blodh # 78 hwru människian skal fulkomlica hata sik at hon maghe fulkomlica älska gudh</s><s> Capitulum xxviii</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>F</s><s> Or thy at människionna eghin kärleker ok älsknadher hindra at faa oudhz kärlek ok swa myklo mer än kärlekin aktas</s><s> Swa myklo mer minzskas thän andre</s><s> Ok thy at wi maghom fulkomlica älska gudh bör os fulkomlica hata os</s><s> Än tha hatar thu thik fulkomlica</s><s> Tha thu astwndar mädh fullo hiärta aff allom nidherthrodhas ok räknas ledhasta, slas, ok wtwräkas</s><s> Ok hallas swa som enkte</s><s> Ok än thu räknar alth thätta litidh ok hwgnas i thy at thik görs orätter ok lustas i thinovi dröfwilsom</s><s> Ok ey athenast at thu wilth at thätta skulle thik göras ok in föras aff människiom</s><s> Vthan amwäl astwndar at alle skulu thro at thu äst wäl wärdh thät thu thol thässin dröfwffilsin ok orätthin</s><s> Thätta sigher iak thy at mange astwnda thola genwä[r]dhogh thing at i thera thulimodhe skulu the loffwas aff allom</s><s> Tholike hata sik ekke wthan älska ok thaka sin lön här i wärdlinne</s><s> Än tha hatar thu thik fulkomlica tha thu wilth eyathenast aff androm throdhas ok nidherthrykkias</s><s> Vthan ämwäl at thu swa styggis widh thik at thu gither näplica tholt thik siälflva</s><s> Ok är thik siälfwe mykit stiwg</s><s> Ok ämwäl thola dröfwilse ok stridh aff oskälighom creaturum</s><s> Ok dröffnvas mykit mothe thik siälfwe tha thu for thinne nödhtorfth skalt taka nokoth lwstelikit ok tha tik ekke giffwer plagho</s><s> Thu lethar # 79 ensamen gudh ok al thing forsmar thu wthan han</s><s> Til at faa thässa största gaffwona math thu koma än thu thröstelica aff allo hiärta opta bedhis thät aff gudhi</s><s> Än tho a thina wäghna magho wara nakor inledhilse ok skipan til thässa gaffwuna</s><s> Först är at thu skalt thänkia at thu äst födh i syndh</s><s> Ok sidhan thu wast kristnadh rensadh ok thwaghin, ok sidhan thu kom til skäla, ok fik thit eghit siälfwald ok til thänna daghin haffwer thu swa som idhkelica syndath ok glömt the försto thwättinne som ran wth aff christi sidho</s><s> Ok ey i wyrdhning hiölt guddomsens waldh i hwilkins närwarti thu stozt</s><s> Ok thu haffwer meer brwtidh mothe thik siälfwe än nakor grymaste owin</s><s> Hwru skalt thu ey hata thik än thu thätta thänker</s><s> Ok hwat hatom wii wthan ondh thing genwärdhoo, ok skadhelikin</s><s> Hwat är wärra än säthia sik mothe högxsta godho</s><s> Hwat är genwärdhogharin än wtspy gudhz blodhz läkedom</s><s> Hwat är skadhelicaren än dräpa sina siäl</s><s> Ok thu wast thik tholikin meer än thu kanth sighia</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Thu skalt ok thänkia at swa myklo meer thu dröffwis aff them thingom wthantil äro</s><s> Swa myklo meer atherlykkis thik wäghin at thu skulle ekke fara willer ok böohia thin astwndilse til skapadha thinganna</s><s> At thu skuli hwilas i ensampnom högxsta gudhi</s><s> Hwar hatar ekke the inlykkionna ypnadh at hwilkom wth maa gas fran gudhi</s><s> Sannelica tha ladhz wp nar ekke älskas eghin dröffwilse</s><s> Vthan köre hona frari sik wiliandis häller hwilas i thräkkenom än i gudhi</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Thu skalt ok thänkia at gudhi ensampnom skal aller hedher ok wyrdhning ok han är i sik # 80 ok sinom creaturis ensaminen älskaskolandis</s><s> Ok thy wm thu sannelica älskar gudh, skalt thu stykgias at hedhras ok älskas aff människiom</s><s> Hwi skal iak ekke styggas än mik giffs thät gudhi til höre</s><s> Än sannelica iak skulle astwnda thwärt amoth</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> O hwru nyttogh thässin ytthermer dröfwilsin äru</s><s> Sannelica wm them kommom wi til wara ysäldh widherkännö</s><s> Ok aff ware widherkänno kommom wi til gudhz widherkänno</s><s> For thy at swa myklo meer nakor wnderstar sina eghna ysäld ok fulhet thäs mer wardher han guddomsens waldhz skodhare</s><s> Hwat, är thy nyttogharen än wm thätta ödhmiwkas</s><s> Ok swa wplyptas til himerikis thinga</s><s> Haar är thy thän som forsma äller ey astwnda at hatas ok forsmas aff människiom</s><s> Sannelica iak weth han ey wthan han är en dare</s><s> O människia wm thu rädhis thät thik görs aff thinom iämlikom</s><s> Hwru myklo meer skalth thu rädhas the plaghona som thik skal giffwas aff gudhi</s><s> Ok är thät swa at thu rädhis them tha älska thässa som thik giffwas här</s><s> Thy at wärdhzlikin dröffavilse ärw wäohin til fädhernis landith</s><s> Ok ämpne til mykit goth</s><s> Än hwgnadher är wäghin til pinonna ok stors nidherfals tilfälle</s><s> Thänne hwgnadhin ethra ok forgiffwer siälinne</s><s> Än dröfwilsen thwa hona aff smittilsomen ok rensar aff orenlikhetinne</s><s> At hon ma hwit ok ren skodha sin gudh</s><s> O söte gudh hwar astwndar ekke them at haffwa</s><s> Vthan thän ekke astwndar thik at see</s><s> Äller ekke wil rasklica til thik komina</s><s> Äller hwru pröffwas nakor wara thin sander win</s><s> Vthan thän som them wil thola for thik</s><s> Äller hwru pröffwas sander winskaper</s><s> Hwat ey i thässe # 81 wärdlinna hedher ok hugnadh</s><s> Sannelica tha fwnnis faa onde</s><s> For thy the ärw faa ok iak wille at the waro nakre som ey astwnda hwgnas äller haffwa wärdhzlikin hwgnadh</s><s> Sannelica the pröfwas wara thine syni hwilka thu ey afflather här at näfsa</s><s> Thy at mädh tholikom dwäls thu altidh</s><s> Thy nekar engin dröffwilsom, wthan alskar them</s><s> Vthan thän ekke wil swa som enkannelikin win äller swa som käraster son byggia mädh gudhi</s><s> Dröffwilse göra os altidh löpa til större ok främias ok latha os wpfara a barghin at skodha himerikis thing</s><s> The ärw the som lära warkwnna offwer andra limma the som thola äller plaghas</s><s> Hwru kwnne iak warkwnna mik ofwer thän som for gudhz skuld tholde oräth plagho äller skadha</s><s> Än iak hafdhe aldrigh thät pröfwat</s><s> Ok thy sigher apostolin ad hebreos Vii haffwom ekke thän pontificem som ma warkwnna warum kran[k]dom</s><s> Ok thät är for thy at han hafdhe them rönth i sinom licama, som han sigher thär samma stadhz</s><s> Ok än wi ekke nw warkwnnom androm</s><s> Hwru skulum wi styra mädh honom äller them</s><s> Äller wm.wi haffwom ekke warkwnnan, hwru ärom wi tha samlimme</s><s> Än ärwni wi tha samlimme dödhe</s><s> Hwath skal tha annath wthan at wi skulum wtkästas fran kroppenom</s><s> Äller sigh mik</s><s> Hwru kant thu hofdheno christo, dödhum for thik warkwnna, wm thu enk[te] thol</s><s> Äller hwru skalt thu honom samföghias, än thu enkte thol mädh honom Wthan sannelica ware enkte annadh thät thik rördhe</s><s> Tha skulle thätta ensampna göra thik dröffwilsinna älskara</s><s> Hwat är wärra äller dödhelicare # 82</s><s> Än ekke warkwnna sik ofwer ebristi pino</s><s> Ok othäkker wara at swa store godhgärning</s><s> Äller hwat är fruktsamlicare äller sötaren än bära aff sino hiärta fulla warkwnnan offwer hans pino</s><s> Hwilkit som engin kan wal göra</s><s> Vthan thän som dröfwilse haffwer rönth</s><s> Äller sigh mik hwat är ärligharen än liknas gudhz syni</s><s> Hwru, wm wii arwm honom olike i hwgnadhenom har i wärdhlinne</s><s> Hwru wordhom wi honom. samlike i himerike</s><s> Jngaledhis</s><s> Hwat är styggaren än see gudhz son i thaknom mandomenom thola obrygdhilse ok smälek for mik, som är ledher thräkker</s><s> Ok hardhastan ok fulastan dödh</s><s> Ok iak wil hedhras aff människiom</s><s> Ok ofwerflödhas i lustelikom thingom</s><s> O människia, thräkker ok mer än träkker for thän orätthin som thu honom giordhe, dömde han sik siälfwan til tholikt</s><s> Han som domaren war bögdhe domen offwer sik</s><s> Ok thu som honom gör än daghlica oräth wilth gaa for honom lwthlbs</s><s> At enast for öghomen swa plaghadom for thik</s><s> Befwis aller tik grather ok sorgh ok offra thik i hiärtano at thola tholikt sama</s><s> Sannelica thwäka thät ey</s><s> At mädhan han är ympninga plaghadher for thik</s><s> Ok thu wilth thät annath sin thola, ok bedhis thät aff allo hiärta</s><s> Han thol thät ey thy at han wil ekke at for thän sama orätthin skal thwis[w]ar giffwas plaghan</s><s> Vthan thät thu thror wara orätter, thät wänder han til hedher</s><s> Ok thät thu thror wara dröffwilse, thät skalt thu see wara hwgnadh</s><s> Ok thär thu thror wara skadha, thär skalt thu finna stora frukth</s><s> Ok ä thäs större orättrin är, thäs ärligharen wardher thu</s><s> Ok thäs större ok hardharen dröffwilsin ärw thäs meer skalt thu hwghnas  # 83</s><s> Ok an thu forlather althing for habs skul</s><s> Sannelica far thu agha han som althing agher</s><s> Om thu astwndar manniskio äller manna älsknadh, tha skalt thu nidherthrykkias</s><s> Astundar thu hwgnadh tha skalt thu dröffwas</s><s> Om thu letar rikedoma skal thu wardha fatigh</s><s> Ok for thy hwilkin som nakot astundar wthan gudh han thwingar äller fordarfwar sik</s><s> Ok än wm hon älskar sik oskälica, dräper hon sik</s><s> Än hon hatandis sik älskar ensampnan gudh</s><s> Tha skal hon fullelica ägha han</s><s> Thy at hwilkin fullelica alska gudh, hon haffwer han</s><s> Ok thas fulkomlikaren hon älskar han, thäs fulkomlicare haffwer hon han</s><s> O aldra darwttasta människior</s><s> Hwi sathin i ekke här idher öghon, wm än i wilin haffwa stiwgh widher idher ok althing</s><s> Sannelica tha i sen idher ägha alla thinga skapara ok idhar hwgher hwilas i honom</s><s> Tha skulin i althing räkna fafängh</s><s> Ok idhre licama mädhan the ärw än dödhelighe, skulu wardha idher stiwgge swa som thräkker</s><s> Ok swa som thän som thräkkin äller nakoth annath styggelikit borth droghie fran idhrom öghom</s><s> Swa skulle han wara for idher som idher plaghadhe</s><s> Ämwäl alth til idhan dödh</s><s> Ok swa som i gladdins aff them som lastadhe thät</s><s> Vidher hwilkit i styghdins</s><s> Swa skulden i frygdhas ok glädhias aff them idher lastande giordhe, äller sagdhe oräth aller obrygdhilse</s><s> Thy at enkte genwärdhokt kan idher hända, mädhan i giffwin wm engin hwghnadh</s><s> Thy at i astwndin thwärth a moth</s><s> Genwärdhog thing kwnno idher ekke nidhersla, thy at j astwndin them</s><s> Ok swa myklo större dröffwilsen ärw</s><s> Swa myklo större är idher hwgnadher</s><s> Thy at # 84 i thässe mattonne fulkompnas jdher astwndilse</s><s> Thy skulle thät sannelica swa wara</s><s> Ok hwar skulle ekke glädhias, wm än han skildis fran fafängonne,</s><s> Ok ti[l]fögdhis sannindinne</s><s> Hwat är ey al thässin thingin fafänga</s><s> Ok hwat är sannindin wthan gudh,</s><s> Enkte,</s><s> Ok thy är styggiandis widh al thing wthan widh gudh ok the thing til hans ledha</s><s> O människia ware thät swa at thu wille wara i ensampnan hedher</s><s> Ok thu som sakth är ekke älskadhe thik wthan hatadhe ok astwndhadhe aff androm nidherthrykkias</s><s> Tha atherlykte thu ändeligha wäghin for diäfflomen at the engaledhis kwnno inkoma til thin J thässo sämmia sik alle kännefädhrene</s><s> At räddoghe ok kärleker ärw sak alz ondhz</s><s> Thy at eghin elsknadher är räddoghans sak</s><s> Hwru kanth thu tha synda aff räddogha, hwilkin som astwndar at plaghas ok forsmas</s><s> Ok aff allom nidhertrykkias</s><s> Äller hwru kanth thu synda aff thinom eghnom älsknadh</s><s> Hwilkin som thik sälfwan fulkomlica hatar</s><s> Ok älskar ensampnan skaparen</s><s> Sannelica haffwer thu thätta, tha komber thu til fulkomlica mönlöso ok hällaghetinna fulkomnath</s><s> Ok thu som för war diäfwlsins thräl wardher mykit stor i himerikes rike</s><s> Hwi senkom wi at koma til thätta</s><s> Hwi glömwm wi at fa thässa hwgsens fulkomnilse</s><s> Hwat ey nekar gudh oss thässa höghelica gaffwona wm än wi hona bedhoms ney sannelica</s><s> Aff thy wil iak thik wisso göra swa mykit iak gither</s><s> Sannelica han skal giffwa thik thät aldra hälzt</s><s> Ey sigher iak at han skal giffwa thik thät fa äller thola</s><s> Thy at han giffwer thät ekke allom</s><s> Vthan han skal giffwa thik wilia # 85 til at thola</s><s> Ok thät är thik ympninga</s><s> Än tho ware bäthre badhe wilia ok thola</s><s> Ok wanlica äst thu wärdhogh han giffwer thik ok thär</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Ok wm thu sigher iak kan ekke swa mykit ärfwodha</s><s> At iak kwnne komma til swa stora hällaghet, at iak skulle älska ensampnan gudh</s><s> Ok offwer althing widher mik siälfwa styggias</s><s> Ok astwnda aff androm forsmas</s><s> Jak swarar thik</s><s> At til thätta hörer ekke thät ärfwodhe wthantil är, äller kropsens starkleker Wthan häller en wara ok kropsens hwila, hiärtans ärfwodhe ok hwgsens hwila</s><s> Än iak sigher at mykit licamlikith ärfwodhe hörer äller tharfwas ekke til</s><s> Thy at wm thät bortdrogx innarmer mannen</s><s> Än mildhäthinne ärfwodhe ok ödhmiwktinna är badhe til thätta ok alt annadh goth ok nyttokth</s><s> Tho wm mannen göme i ärfwodheno hwgsens hwila</s><s> Ey är stort astwndande kropsens starkleker</s><s> For thy at han stridher moth andans starklek</s><s> Än hiärtans ärfwodhe wil thär til höra wpstandandis ok borthdraghaskolandis sik allaledhis aff thässom nidhermer thingomen</s><s> Ok wplyfta sik til himerikis thinga</s><s> Ok tha thu skalt wpfara skalt thu haffwa hwgsens hwilo</s><s> Mykith styggis gudh widh thän som han smaka, ok hwilas ekke th[ä]r</s><s> Vthan häller swa som gudh ware honom ekke ympninga, atherkomber ok wmfämpner thräkken</s><s> Ok swa oren giordher wil han ather wmfämpna gudh</s><s> Vthan sannelica thätta thordhe iak ey göra enom bonda</s><s> Ok wi forsmam wan gudh meer än nakon bonda</s><s> Än ey thäs sidher wiliom wi at han fult göri allom warum wilia</s><s> Vthan thät är ekke swa Wthan wilth thu fa thät thu bedhis swa som  # 86 är thässin ärlica gaffwa, ok alth annadh</s><s> Tha skalt thu höffwisklica wpfara til hans, ok thär hwilas</s><s> Ok bidh han innerlica at han lathi thik ekke mer atherkomma til thät som onth är</s><s> Ok wm thu swa gör tha thwäkar iak enkte at thu skalt ey liwsas aff the äwärdhelica skinino</s><s> Swa at thu widherkännis thina ysäld</s><s> Ok skalt hata thik offwer al thing</s><s> Ok thu skalt rön agudhz godhlek</s><s> Ok thu skal forsma althing swa som thräk</s><s> Ok thu skalt til bindas ensampnom gudhi mädh kärlekxens bande</s><s> Hwilkit for iomfru</s><s> Marie wärdhoghet ok sancte agnete bön</s><s> Hwilksins änlite som war märkt at hon skulle engin älskara taka wthan christum han giffwi os sin fulkomlikin kärlek</s><s> Qui est benedictus in secula</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hurw ärafult thät är at wmskipta sik in til gudh ok hwru människian wmwändis i gudh</s><s> Capitulum xxix</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Högxsta gudhz höghra handh wndersam wmskiptilse</s><s> Thy at swa som thät ware wndersamt när them wärdhlz thing älska</s><s> At wm nakor wmskipte ledhastan thräk i allan thän hedher ok hwgnadh som thässin wärdlin haffwer</s><s> Swa at for en ledhan thräk finge han fulth härradöme offwer alla wärdhlina</s><s> Ok offwer wärdhzlik thing swa som en keysare</s><s> Ok offwer andelik thing swa som en pawe, ok hafdhe enga mothstando</s><s> Ok än at onde andane skullo honom lydha</s><s> Ok ey athenast iordhin</s><s> Vthan himilsens sky skuldo styras äpther hans wilia</s><s> Ok matte drapa ok wpresa aff dödha</s><s> Ok hela # 87 siwka</s><s> Ok matte wmskipta i allom al naturinna skipilse</s><s> Ok hafdhe afla the lost thär thänkias kan när gudhi</s><s> Ok al the thing som gudh matte göra tho swa at. the ekke inledde i guddomen</s><s> Swa är myklo meer wthan al widherkänni[l]se wndersamlikin lofflikin ok alskelikin the wmskiptilsen thär</s><s> Bakor wmskipter sik i gudh</s><s> Thät är at giffwa sik wth for gudhz skul</s><s> Thy at wthan al widherliknilse är större atskilnadher mällan syndoghan man ok gudh</s><s> Än mttllan nakra ledhasta creatura til al the gudh wille göra</s><s> Än tha wmskipter sik manniskian i gudh nar hon wthwäl sik at hatas ok ensammen gudh älska</s><s> Ok wil när jngo andro astwndelica bliffwa</s><s> Vthan när ensampnom gudhi</s><s> Ok han ensamber ligger i hans astwndilsom</s><s> Ok hon giffwer wm enkte,</s><s> Vthan wm gudh</s><s> Ok astwndar allaledhis hwru alzmaktogher gudh skuli hedhras badhe wm sigh ok wm andra</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> O astwndelikin widherskiptilse</s><s> Sannelica thätine bytte sinna synda saar i christi saar</s><s> Hwgsens orenlikhet ok onda lwkth i gudhz godhlek</s><s> Sina fylsko i gudhz wald</s><s> Sina ondhzko i gudhz mildhet</s><s> Hiä[r]tans besknadh i skaparans söthma</s><s> Thy at httn är aller gudhz</s><s> Ok lather enkte wtan thät gudhi til höre</s><s> Hans hiärta ar alth fulth mädh gudhi</s><s> Hon gik wth fran sik ok in til gudh</s><s> Ok for gudhz kärlekx skul hafwer hon mädh sik siälfwe glorth stridh</s><s> Swa som mädh grymasta owin</s><s> Madhan thätta bytidh ok widherskiptilsen är tholikt</s><s> O onder thräl othroen thiänare ok onyth creatura</s><s> Hwii senkar thu thät fulkompna</s><s> Vakta ätnwäl at thu ekke thät gör mädh gärninganna slionadh mädh hiärtans # 88 thwnga mädh brystsens änghxlan</s><s> Äller mädh osinnoghom hwgh</s><s> Vthan myklo häller mädh alle astwndan jnnerlighom hita ok storum kärlek</s><s> Ok mäst mädhan enkte at människionne nyttoghare enkte lustogharen, ok enkte ärlighare</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Ok thy wm thu före thik w thik ok gar wppa swa matto in i gudh</s><s> Vakta at thu finz a enga matto wthan widh han</s><s> Ok wm thik händer aff nakrom hwgxens kran[k]dom aller glömsko wthga aff honom</s><s> Löp ather tith mädh grath</s><s> Ok bidh ödhmiwklica at han forlate thik that, ok wärdhoghis athertaka thik forlupnan thräl</s><s> Ok stadhfast tha stadhelica i thina hiärta at thu skalt ey mer thär wthga</s><s> Ey sigher iak tho at thu skuli göra tholica foracth at thu skuli binda thik til nyia syndh</s><s> Thy at wi ärwm kranke ok, ostadhoghe</s><s> Ok än tho at thu thusanda sinnogn ginge fran gudhi</s><s> Swa ofta skal thu atherlöpa til hans</s><s> Thassins capituli reghla är</s><s> At engin kan fulkomlica wara mädh gudhi hwilkin sin astwndilse haffwer tilbundith äller tilfögdh nakre creature</s></inline></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>At människian skal gärna giffwa gudhi sit hiärta [Cap.] xxx </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>O</s><s> Min käre härra thu gaff thik mik ok thu bedhis aff mik mith hiärta</s><s> O käre härra hwru stort är thät thik, som swa är ärlikin ok stor</s><s> Sannelica hafdhe iak eth hiärta, som ensammeth ware större än aldra människio hiärta</s><s> Som warith haffwa äller ärw</s><s> Varo al i eno, ok störra än alla änglanna # 89 astwndan</s><s> Ok än iak skal swa thala mädh licamlighom liknilsom</s><s> Vare större ok gate begrypit wnder ens flere andelik thingh äller licamlikin, än badhé himerike ok iordhrike</s><s> Thät gaffwe iak thik aldra hälstz allth saman</s><s> Ok än ware thät swa storum härra lithin gaffwa</s><s> Ok sannelica räth swa som enkte</s><s> Hwru myklo häller skal iak giffwa thik the lithla mins hiärta gnisto som iak haffwer</s><s> Ok iak skal allaledhis läggia thät i thik</s><s> O thät ware mik aldra stör[s]t än thu wärdhoghadhis at haffwa mith hiärta</s><s> Hwat ey ware iak darwth wm än iak bögdhe thät hädhan i fra til nakra creatura mädhan min gudh wil thät haffwa</s><s> Ok ämwäl wille iak ey at thät skulle bliffwa i mik siälffwom hädhan i frw</s><s> Vthan jak wille at thät skulle allaledhis hwilas i thik</s><s> Hwilkin thät skapadhe til at loffwa thik</s><s> Bäthiw är thät at mith hiärta bliffwer i äwärdhelighe frygdh i gudhz walle</s><s> Ok i största godhlek än i minne krankhet häller i thinom guddom än i minne wranglikhet</s><s> O thu andelik människia wm thu wilth thätta haffwa tha skalt thu thät mykit aatwnda i hiärtana ok thryggelica bedhas thät mädh mwnnenwm</s><s> Ok thinna siäl astwndan skal gudh giffwa thik</s><s> Ok ey swighx thu i thinom wilia</s><s> Vthan wplyptandis thin hwgh skal han forekomma thik i söthmans wälsighnilsom</s><s> Ok swa som ärlica stena krona skal han siälfwer wmkring giffwa thin hwgh</s><s> Regula istius capituli</s><s> Engin kan fulkomlica finna gudh wthan thän sik fulkomlica offwer giffwer # 90 huru människian skal sik skipa til sin iämkristin [Cap. xxxi]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Aff thinom iämkrisnom hör ok tak stakkottan kännedom</s><s> Hwario ena människio i wärdhlinne räkna wara thik siälfwa</s><s> Än thu thät wäl in thrykker i thit hiärta</s><s> Tha är thät ey thwäkan at thu älskar hans goth swa som thit</s><s> Ok thät thu seer höra til hans helso röktar thu atwaktelica swa som for thik siälfwan mädh bön ok äggian äller hwat matto thu gither</s><s> Ok tha thu seer han göra äller thala thät som goth är</s><s> Tha skalt thu wpfyllas mädh glädhi swa som thu hafdhe thät taladh äller giorth</s><s> Än tha thu seer han wara i syndh äller i nakrom andelikom wanskilsom äller brutom tha skalt thu honom mykith warkwnna</s><s> Ok hwat thu formath skalt thu han wplypta aff ondo ok ledha til goth</s><s> Aff licamans ysald ok krangdom skalt thu swa warkwnna honom som thu thät hafdhe i thinom licama</s><s> Ok swa gärna ok atwaktelica skalt thu thiäna honom som thu wille thik thät göra siälffwe, ok än myklo häller</s><s> Thy at thär falla större lönen</s><s> Ok for thy at thu skalt thik hata ok thin iämkristen älska</s><s> Ok är thät swa at han bryther mothe thik mädh ordhom äller gärningom, thät skalt thu ey meer akta, än thät thu hafdhe thik thät siälffwe sakth äller giorth</s><s> Ok swa myklo meer skal han thik thäkkias som thär är större ämpne at faa störra lönen</s><s> Ok wm thu giordhe honom nakoth goth äller sagdhe</s><s> Thär skal thu ey mera wphöghias äller högfärdhas aff, än that hafdhe en annor giorth</s><s> Ok är # 91 thät swa at thik händer nakor wanskilse som ey är syndelikin i thera asyn thät skalt thu ey mer akta</s><s> An thät at thät hafdhe thik hänt lönlica thär engin hafdhe thik seet</s><s> Ok fölgher thät thär äpther at wm thu hwaria ena människio räkna wara thik siälfwa tha haffwer thu engin enkannelikin thy at alle skulu wara thik enkannelice</s><s> Engin skalt thu älska mer än annan</s><s> Vthan swa myklo meer thu westz han wara bäthre</s><s> Ey for thy at han är thik meer hemwl äller kwnnogher</s><s> Ok ey skulum wi war astwndilse ofmykith til nokors läggia aldrigh är han swa godher</s><s> Vthan til ensampnan gudh</s><s> Ok ey giffwa the swa storo gaffwo</s><s> Än tho bör os mer bidhia for them som wi ärom mer pliktoghe</s><s> Än tho är ey swa bidhiande for them, at wi forlatwm alla andra</s><s> Thät ena skalt thu thik ensampna til eghna</s><s> Swa som är syndin ok thin wanskilse</s><s> Ok thu skalt räkna thik wärre ok ledhare än nakra andra,</s><s> Ok ey.athenast thina synde</s><s> Vthan ämwäl annars skalt thu räkna wara thina</s><s> Ok thu skalt for them bidhia som for androm</s><s> Än wanlica thu sigher</s><s> Hwru kan iak hwaria människio räkna wara mik siälfwa</s><s> Thät kanne thik göra fulkomlikin kärleker, hwilkin thik til föghiandis them gör swa som eth</s><s> Än tho skodhas thät liwsaren ok rörer raskaren til at göra</s><s> Hwilkin sith hiärta allaledhis haffwer bökt til gudhz hedher enkte annath spöriandis äller letandis ey i sik ok ey i androm</s><s> Ok thy är thässin reglan aldra bästz</s><s> At hwilkin som wil älska gudh ok sin iämkristin at han astwnda ensampnan gudhz hedher</s><s> Ok lethe han mädh mykle akth</s><s> Ok akte enkte annadh i allo andro # 92 </s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>At människian skal wäl wara skipat i sinom thankom ordhom ok gärnigom am</s></inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Capitulum xxxii</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Gwdhz thiänare skal aldrigh annadh äller andraledhis thänkia tala aller göra</s><s> Vthan swa som han saghe gudh mädh sinom öghom</s><s> Ok thät är ey thwäkande at gudh är os swa när</s><s> Ok swa ser han os swa som wi warom i högxsta himerike i iomfru marie säthe</s><s> Än tho at han ey inflödher sin hwgnadh här</s><s> Swa som thär</s><s> Ok thy än tho at wi sem han ekke tho aff thy at wi withom han wara när os</s><s> Ok än ämwäl innarst i warom hiärtom skulum wi ekke for thy meer äller mindra</s><s> Äller andraledhis thänkia tala äller göra än tha wi altidh han saghom</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Swa mykit rädhis keysarens thiänare at wmän han wiste at keysaren ware när honom ok saghie han</s><s> Än tho at han saghe ekke keysaren, som han räddis än han saghe keysaren äller wanlica meer</s><s> Thy at engin thiänare rädhis af thy at han seer härran</s><s> Vthan aff thy at härran seer han</s><s> Ok for thy wm thiänaren wiste for santh at härran kwnne ekke see han, ok han ey wiste hwat thiänaren giordhe</s><s> Han räddis ey tha stort härran som iak thror</s><s> Vthan wm han wiste sik sees aff härranom ok han kwnne ekke see härran tha räddis han mykit</s><s> Hwru myklo meer när warum gudhi som mädh os är ok i os, ok skodhar al thing skulom wi röras mädh räddogha wyrdhning ok gudhelikhet kärlek ok mädh synda blygdh # 93</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Sannelica that är wnder at swa lithin gnista swa som är wart hiärta ekke allaledhis wpnötis äller wpswälgx aff gudhz stora godhlek</s><s> Ok hwru gudhz thiänare ekke altidh gar som drwkkin aff sin härra kärlek</s><s> Hwilkit iak thror at wäl ware wm än han sith hiärta fullelica til bögdhe them stora godhlekenom</s><s> Ok thy thwäka engin aff thy at ä thäs mer nakor wille tilföghia sith hiärta swa storo godho, thäs bäthre ok fulkomlicare wardher han</s><s> Ok hwilkin i högtinne gate thät tilfökt gudhi, swa at hon allaledhis allom thingom glömdom wthan honom</s><s> Ok ginge in til hans mädh alle hwgxens makt</s><s> Ok hwiladhis thär</s><s> Ok ekke ginstan atherginge aff swa godho</s><s> Tha thror iak at han swa som wpswlghin aff kärlek syntis wpnötas äller fulkompnas i thässo liffweno</s><s> Ok tha i blandh hwgnadh ok dröffwilse last ok hedher smikran ok obrygdhilse vmfore han swa som han thär enkte til wiste äller kande</s><s> Enkte kännandis wthan sin gudh ok astwndandis ensamen hans hedher</s></inline></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> O thu människia wm thu astwndar at koma til thätta tha halt thässa stakkotta reghlona</s><s> Hwilkin som wil wara fulkomlikin i thässo liffweno, tha skal hon allaledhis wantrösta äller wanhopas aff sinne dygd äller makth</s><s> Anthwardhandis sik fullelica i stora gudhz mildhetz händär</s><s> Ok thrösta aff allo hiärta wppa han</s><s> Ok enkte forlata swa mykit i hänne är thät hänne bör göra</s><s> Ok ärfwodhe throlica alth thät hon seer til höre sins härra hedher</s><s> Än thät som skrifwat är i the reghlonne nw är sakt är största gudhz gaffwa</s><s> Ok hwar hona haffwer han skal witha allaledhis hona wara aff gudhi ok # 94 ekke aff sik</s><s> Vithandis for santh at han är wm sik til thät wanmaktogher</s><s> Ok häller redhabonaren at wärdhogha sik äller wärdhzskylla äwärdhelikin dödh</s></inline></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Hwru mäniskian ma i stakkottan thima wardha fulkomlikin</s><s> Capitulum xxxiii</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>HWilkin som wil per contemplacionem, äller wm andelica skodhan koma til gudhz bärgx högdh</s><s> Tha skal hon thät wakta at hon altidh wpfari mädh hwgxsens wplyptilse</s><s> Ok aldrigh hwilas mädhan hon är wakin</s><s> Thy at i thässe wpfärdhinne är ekke hwila</s><s> Ok than som hwilas wil han thröttis</s><s> Ok ey gither han sidhan swa wäl wpfarith</s><s> Ok än ma thät hända stwndom at tha hon wil hwila sik, wardher hon swa mykit thröt</s><s> At hon gither sidhan engaledhis wpfarith J thassa bärghanna wpfärdh som här ärw i wärdhlinne for thy at kötidh är krankt tharfwas stwndom at hwila sik</s><s> Än i andelighe wpfärdh ffor thy at anden är redhaboen är thwärt a moth swa som är at han skal ekke hwilas</s><s> Vthan tha som han thröttis tha skal han wpfara raskaren</s><s> Löpa starkaren</s><s> Ok han skal wardha friskaren ok hetaren til störra</s><s> Ok honom skal synas lättaren, ok hon skal ga hwgnelikaren lwsteligharen ok sötaren, än hon wthwäl for hwilona ekke hwilas</s><s> Ok thy ärw the darwtte ok orönte hwat contemplacio äller andelik skodhan är</s><s> Som wilia hwila sik at the wardhin starkare äller athertaka starklekin</s><s> Tha withi thät for santh at i the hwilonne far hon ey nakra makt</s><s> Vthan häller tapar hon the hon hafdhe # 95</s><s> Ok thy wm contemplatiua löper fast tha är thät hänne söth</s><s> Ok thy är ekke annath wthan mädh iomfrunne gudhz modher wpfara i bärghin mädh mykle skyndan</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>¶</s><s> Vm nakor gither ekke thätta takith wthan wil hwilas, ok tho haffwer hon astwndan at wpfara</s><s> Tha ather stander thänne lisen</s><s> Än tho at han kan ey liknas widh thät som nw är sakth,</s><s> Thät är at hon halle the mattona som the haffwa som wpfara a högh bärgh</s><s> For thy at, the som wpfara a thassin bärghin här i wärdlinne</s><s> Ok thrötte a midhwaghonne wilia hwilas</s><s> Tha nidherga the ekke ather i dalen at hwilas for thy at swa kwnno the aldrigh wpkoma a högdhina</s><s> Ok räknadhis aff allom största dara</s><s> Swa ärw the aff allom räknandis dara, ok komma aldrigh a andeligha skodhilsanna högdh som i dagh mädh andelighe skodhan antikia litidh äller mykit wpfara ok ginstan takne mädh läthinne atherkoma hwadhan the wpforo äller til thän stadgan som the för i waro ok wilia thär hwilas</s><s> Ok thro i syndanna aller fafangonne dalwm</s><s> Äller a ofulkomlikhetinna slät wardha starkaren at wpfara, witandis ey at the näplica kwnno komma til thän stadhgan til hwilkin the waro kompne</s><s> Ok som iak thror thätta är sakin at swa faa contemplatiui koma nw i andeligha skodhan a andeligha bargxens högdh</s><s> Ok thy wm manniskian wpfore i dagh swa mykith hon gathe ok hwiladhis thär ok ginge engaledhis ather til ryggia</s><s> Ok morghon wplypte sik tädhan höghre ok fäste ok thär hiärtans foth</s><s> Ok fore sidhan thädhan höghra, ok giordhe swa altidh</s><s> Jak sigher idher at han skulle meer # 96 främias i enom manadh, än annar i fämtighi aar som atherginge nidher at hwilas.ok altidh atherkome til thät santma</s><s> Ok thror iak at thän samme skulle rasklica wardha fulkomlikin ok ärafuller när gudhi</s><s> Ok älskelighin aff allom himerikis magha</s><s> Är thät swa at thu rädhis nakoth a bärgheno löp til hwlunna som är i wars härra sidho ok skyl thik thär</s><s> Än wm thu kanth ekke aflata dalenom thy at thu äst thär födh, ok wilt ekke fulkompna thät iak sagdhe tha gör tha thätta at mädh thinne ödhmiwkt ok thins iämkristens warkwnnan nidherfar i thinna ok alla mankönsens ysällinna dal syrghiandis swa aff thinom som aff thins iamkristens syndom ok bidhiande for them miskund aff gudhi</s><s> Hwilkit os giffwi qui est benedietus in secula</s><s> Amen</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>J stakotte reghlo math thu alth thätta begripa</s><s> Hwilkin wm andeligha skodhan wil komma a gudhz bärgx högdh; tha hwilas ekke äller gange ather til baka. for än han hafwer fangith thät han astwndadhe</s><s> Vthan han wili nidherga til sinna ok sins iämkristens synda dröffwilse</s><s> Hwar thwäkar thät at hwru mykit mer andelica människior ok contemplatiui ande äller siäl nalkas thein oskapta andanom som är thän hälghe ande, wardher andeligharen ok qwikaren ok maktoghare</s><s> Ok mer wptändis ok hwgnas aff them äwär[de]lighx äronna eldhz nalkan</s><s> Ok honom ath.ergiffwas the krafthener som han miste aff bortlängdaninne</s><s> Han widherqwekis som fallit hafwer</s><s> Ok ekke hwilandis finder han hwilona</s><s> Ok ä thäs meer han wpgar til högxsta goth</s><s> Thäs klararen seer han thät</s><s> Ok thäs mer han nalkas thäs hetare astwndar han nämber komma</s><s> Vidherfrestandis # 97 hwat han gither innerlighare til lodha them söthmanom som han nw smakar</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>hwilka ledhis människian skal widherfresta at warkwnna sik ofwer wan härra ihesum christum korsfästan [Cap. xxxiiij]</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>TJl at warkwnna thik offwer wan härra ihesum christum korsfästan, skalt thu först tilföghia thik honom mädh brännande kärlek</s><s> For thy at swa mykla hetare thu älskar han</s><s> Swa myklo ythermer warkwnnar thu thik ofwer hans pino</s><s> Ok swa myklo meer thu warkwnnar honom</s><s> Swa myklo meer wptändis thin astwndilse til hans</s><s> Ok thär aff ökis sin i mällin kärlekin ok pinan, thär til thu komber til fulkomlikhethinna</s><s> Vthan thät ather blifwi for nakra thina ysäld</s><s> Ok aldra mäst ärfwodha at bortkasta fran thik alla högfärdhelica dyrfwe wanhop ok glömsko</s><s> Thy at människian skal wp gaa swa arlika gärningh ödhm[i]wklica, thröetelica ok innerlica</s><s> Ok mädh allom them hiärtans rehlek som thu gither</s><s> Ok än tho at människian synis sik wara owärdhogha ok onda tho aflathe ekke thy at for syndoghom wardh han korsfäster</s><s> Ok thy skalt thu fbrst honom swa til fbghias mädh kärlekenom, at thit hiärta skuli nw synas ti[l]fögt honom ok ekke thik</s><s> Hwru kant thu ekke tha känna hans saar</s><s> Äller hwat plagho skal han haffwa the ekke wragiwta tith hiärta</s><s> Jdhna thy thät mästa thu gither at thit h[i]ärta gar allaledhis in i han</s><s> Ok räknä thik wthan han enkte wara</s><s> Ok skalt akta wm thik wthan han swa som enkte</s><s> Al thin akth # 98 wändis ok mwäwis nw när thinom härra pintom ok plaghadhom</s><s> Thy at hwat hältzst thu äst tha äst thu hans</s><s> Ok thy skalt thu engom androm nakoth giffwa aff thik</s><s> Ok thy swa allaldhis wmwändh i han, kan iak ekke thro at thu ey sarghas aff hans sarom</s><s> Ok wmgiwthz af hans smälek gamban ok obrygdhilsom</s><s> Än hwat frygdh glädhi ok söthme thu far thär aff</s><s> Gudh for sina miskundh lathi thik thät fa röna</s><s> Jlla kan iak thik thät kwngöra mädh nakre skript</s><s> Ok wm thik synis thässin thingin wara mykit högh</s><s> Ok kan them ey räkkia som thu wilde</s><s> Tha mat thu idhna thik til thätta a andra matto tho grofwaren</s><s> Thu skalt thy thänkia hwath pino thu tholde wm thu wordhe flaghin lifwandis som sanctus bartholomeus</s><s> Äller thu stektis som sanctus laurencius</s><s> Äller at kötidh riffwis alth wth fran benomen mädh. iärnthindom som giorth wardh hälghom iomfrum</s><s> Ok thänk andra pinor hwilka thu wilth</s><s> Ok tha thu thänkiande thätta ffar offwer thik en räddoghe aff store pino</s><s> Tha thänk at war härra ihesus christus tolde for thik fulasta syndara myklo hardharen ok grynimaren pino a korseno</s><s> Än thu kwnne thola i allom them pinomen som fore ärw sagdha</s><s> Tha wäff i thina hiärta hwat ängxlan ok pino han tholde</s><s> Ok hwru stor kärleker honom drogh thär til</s><s> Ok swa thänkiande wardher tith hiärta swa mykit thät gither sath mädh them dröfwilsomen</s><s> Ok offwer giwdhz mädh beskasta tharum swa som thu them tholde</s><s> Ok thwäka enkte at the tharane wm wändas thik i söthma</s><s> Ok wm thätta kan thik ekke dwgha</s><s> Rön än thät bäthra är</s><s> Gör thik ena godha gisl äller lima som wäl bither, ok # 99 wal är hwas ok lönlica flängh thik ärlica väl</s><s> Ok spar ekke kroppenom, thär til han är ofwer guthin mädh swidha</s><s> Ok tha thu känne the wärkianal tha wänth thin hwgh til christum pintan</s><s> Ok thänk at thin älskelighe brudhgomme, thin älskoghe, thinna siäl astwndilse</s><s> Änglanna hwgnadher</s><s> Ok halgha manna lön</s><s> Var härra ihesus christus wille i sinom hälgha licama thola wthan alla widherliknilse myklo hardharen ok gryntmaren wärkia for thik som är ledhaster thräkker</s><s> Ok thwäka enkte at thät ytthersta skal wäl dugha</s><s> For thy at wm pinonar nimber människian at warkwnna sik offwer thän som them thola</s><s> Til alth thätta saman lägh til gudhelica böner</s><s> At swa som thu idhkelica bidhi wan härra ihesum christum at han wärdhoghis mädh sinom sarwm sargha thin hwgh</s><s> Ok thu swa som ledh thins hiärta astwndan til the pinonna ok saranna</s><s> Ok for thy at thu äst mykit thrättin skalt thu fa af gudhz mildhet hwat thu bedhis</s><s> Ok är thät swa at thätta alt saman kan thik enkte dugha, skams ok wredhgas mothe thins hiärta ilhardhzsko</s><s> Ok styghx widh thik siälwan swa som widh ledhastan thrak ok grath besklica ok sigh</s><s> O mins hiärta onzska hwru länge skalt thu maktogh wara mothe thinom pinadhom härra</s><s> Hans saar wnno diäfwlsens makth ofwer koma första manzens forgiptilse brwthu hälfwitis porta</s><s> Ok wplätu paradysi dör</s><s> Ok swa mykith ympningas mins hiärta onszka, at thät kan ekke forwinnas aff swa aldra största godhlek</s><s> Hwat är wärra än iak</s><s> Ok hwat är större än mins hiärta onzska</s><s> Aghwi mik hwat skal iak göra hwilkin mykit siwk är kan iak ekke thaka mins härra pino # 100 läkedom</s><s> Ey skulu min öghon ather wända aff grath thär til tharanna ympnoghet skal blöta mins hiärta härdhska</s><s> Aghwi</s><s> Aghwi hwart skal iak ga fra thinom anda</s><s> Hwat skal iak göra, thy at iak kan ekke finna liffwit minne siäl</s><s> Ok iak kan ekke smaka högxsta gudhz miskwndh wthgiwtilse offwer os</s><s> Jak skal wisselica sithia a mins hwghx dyngio</s><s> Ok skal iak mädh skalinne skrapa orenlikhetana</s><s> Jak skal plagha mik hädhan i fran</s><s> Ok skal iak mik ey nakraledhis spara thär til iak finder i dröfwilsom dröfdha manna härra</s><s> Sannelica thät är wnder hwru människian kan hafwa thulimodh i sik siälfwe skodhandis swa stora siins hiärta onzska</s><s> O wärsta hiärta ok diäffwlslikit hwru länge skalt thu mothesta swa store mildhet</s><s> Hwi lwstas thu häller meer i syndinne sarunt</s><s> Än i christi sarum</s><s> Hwi warkwnnar thu thik mer ofwer en lithin stiwngh</s><s> Än ofwer thins härra hardhasta dödh ok christi thins hwfwdhz ok thinne siäl liff obegriblikasta wärkia</s><s> Hwar är större wanmakt aller fawiska</s><s> O människia hwat ey synis thik at thu han mer älskar hwilkom thu mer warkwnnar i dröfwilsom</s><s> Hwat ey älska thu thy mer thin foth än thin härra gudh for thy thinom foth warkwnnar thu meer i lithlom wärk ok tith lather thu alth tith hiärta</s><s> Än offwer thin härra i största swidha ok wärk,</s><s> Ok antikia litidh äller enkte bögdhe thu thit hiärta til hans</s><s> O största blinde</s><s> O wärre än orma hwilke i nödhinne warkwnnandis hofdheno wtläggia allan sin kroph slaghomen</s><s> Vthan sannelica thät synis at wi nw ärwm swa som rwthne limme borth hwgne fran waro hofdhe</s><s> For thy at thät är sarghat, ok wi # 101 kännomn enkte til thäs sara</s><s> Aghwi aghwi min kära härra</s><s> Hwi giordhe thu mik mädhan iak skal ekke wara thik til fögdher</s><s> Äller wm iak är thik til fögdher hwi är iak ekke tha mädh thik sarghadher</s><s> For mik min härra, for mik äst thu sarghadher ok ekke for thik</s><s> Ok thu bär saren ok ekke iak</s><s> Hwat är thät</s><s> Jak skulle thän wara som wnde skulle giffwas sarommen ok ekke thu</s><s> Thy at iak är the som syndadhe</s><s> Jak är the som wran[g]likha giordhe</s><s> Än thu som är menlösa lambeth hwat giordhe thu</s><s> Jak bidher innerlica at thässin saren wändis til min ok til mins fadhers hws</s><s> O min härra athergält os ok fa os war sar</s><s> At thu som menlös är skuli ey synas saker atherhallandis annars sar äller ok atenast sargha war hiärta mädh thik</s><s> Se iak wil dö wthan thu sarghar mith hiärta ok hugh</s><s> Min härra iak styggis at se mith hiärta wthan sarghat mädhan iak se thik min helara swa lastelica fästan a korseno for mik ledhasta syndara</s><s> Ok thy min barra antighia at thu sargha mik mädh thik</s><s> Äller sannelica gif mik orloff at ginom stinga mith hiärta mädh eno swärdhe</s><s> Jak wil ekke min härra liffwa wthan sar thy at iak ser thic sarghadhan</s><s> Vm al thässin nw ärw sagdh, kwnno thik ekke dugha</s><s> Thänk at for thinna manga synde äst thu owardhogh at swa store gafwo ok ärlighe</s><s> Ok räkna thik ey sidhan människia wthan diwr</s><s> Ok mädh willom diwrom skulle wara thin hembyggilse</s><s> Thy at thu äst owärdhogh andra wmgango</s><s> Vanlica wm thu mykith ödhm[i]wkar thik han som skodhadhe sinna thiänista qwinno ödhm[i]wkt han skodhar ok thinna siäls ödhmiwkt</s><s> Ok thik skal gifwas nyth hiärta # 102</s><s> At thu skuli widherkännas thin härra pintan Wthan nar min härra nar skal thät wardha</s><s> At dragha thät länge är mik dödher</s><s> Ok wm thu mykit bidhar, wanlica tha bortsmälter iak aff astwndan</s><s> Ok sidhan i bortsmältom kwnno ekke bliffmande sar inthrykkias</s><s> Kära härra min siäl til byria nw at siwkna ok thwänas</s><s> Ok iak wardher til enkte astwndandis at hwgnas i thinom sarum</s><s> O min härra hwar är thin snille hwat ey west thu at bäthra är at haffua sina creaturam sarghadha än thät hon wardher til enkte</s><s> Ok thy min härra dwäl ekke mik at sargha, at aff lange dwalu skuli thu mista thän thu atherlöste mädh thina blodhe</s><s> Löp min härra löp ok sargha</s><s> For thy wanlica thu finder af mik enkte wm thu bidhar</s><s> Vthan aghwi mik ok we hwru ledher iak är giordher thy, at han synis hata mik som alskadha sina owini</s><s> Hwat ey är iak tha meer än owin for thy at thär til at han skulle frälsa owinina, wille han dödhelica sarghas</s><s> Ok iak wanskas ok wanmaktas, ok han tykkis ekke thät wanda</s><s> Jak bedhis ekke at han skuli mer sarghas for mik</s><s> Vthan at han mik nw dödhum til föghia mik sin sar at iak maghie atherliffua</s><s> O kära härra thu wille at iärnith som är creatura wthan liff skulle inga i thin licama ok sargha han, ok mik skälica creaturam wilt thu ey latha inga at saromen som nw ärw giordh</s><s> Hwat är thät</s><s> Hwat ey är mith hiärta hardharen ok ledharen än nakoth iärn</s><s> Äller thänker thu thät wara grymaren</s><s> Hwat kan min grymhet thik skadha wm iak ingar mädhan thu äst hädhan i fran opinlikin</s><s> Hwru mykit</s><s> Jak ingar ok wm kringh löper i thinom sarom</s><s> Ok iak for kärlek äther thit köth # 103</s><s> Ok tho bliffwer thu altidh opinlikin ok min astwndan mättis</s><s> Tho swa at thu altidh mer astwndas</s><s> Vthan hwat skal iak mera ropa</s><s> Thu senkar ok komber ekke</s><s> Ok nw thröth giordh byriar iak til at wardha afsinna</s><s> Kärlekin styre ok ekke skälin</s><s> Jak löper mädh brädzko hwart thu wilth mik böghia</s><s> Ok the som mik se gabba mik, ok the witha ekke at aff thinom kärlek är iak giord drwkkin</s><s> Vthan sighia</s><s> Hwat ropar thänne daren a gathwmen</s><s> Ok akta ekke hwru stor hiärtans astwndilse ärw</s><s> Ok witha ekke at starker kärleker hindrar opta siälinne makth</s><s> Ok thän thik hetelica lethar, forlather sik siälfwan ok annadh</s><s> Thän thik lethar ok spör aff fullo hiärta, han aktar swa litidh the thing wthantil ärw, at ofta weth han ey hwat, han gör</s><s> O söte härra o liofwe härra kom ok senka ekke meer</s><s> At iak ey aff afmykle astwndan skuli wardha enfallelica wthan skäl</s><s> Vthan wanlica thu lethar thät at tha iak är bortdraghin fran allom thingom, skal iak ren inganga at them ärafulla saromen</s><s> Aff hwilkom thu tha fullelica sargha alskandis äller älskarans hiärta</s><s> Tha skal iak ropa ok sighia</s><s> Aghwi mik min härra hwru scer iak thik swa grymmelica sarghadhan, mädh hwru store sorgh iak seer thik thyngdan</s><s> Hwar giffwer mik at .iak skuli dö for thik aldra sötaste härra</s><s> Thik see liffwa i swa store sorgh ma iak ekke thola</s><s> Jak styggis offwer matto at se thic tholikin</s><s> Än thik frälsas ware mik dödher</s><s> Ok thy ärw mik dröffwilse aldra wäghna</s><s> Ok ey weth iak hwat iak skal wthwälia wthan mädh thik korsfästas</s><s> Skodhandis thin dröffwilse wanskas iak i mik siälfwom</s><s> Ok wardher iak nw swa som dödher for sorgh at thu thol for # 104 mik swa mykit onth</s><s> Hwat giordhe thu min härra</s><s> Hwi for mik ledhasta thräkkin thu höghxste gudh wpforth a korseth</s><s> Ok hwat är iak ledhaste madhker ok styggaste thräkker for hwilkom thu aldra thinga härra skal swa plaghas</s><s> Mädhan thu äst gudhfadhers snille</s><s> Hwi giordhe thu tholikt skipthe at thu wille giffwa liffwit for dödhin</s><s> Sanindena fore fafängona</s><s> Ok ärona for ysäldena</s><s> Hwar kan thät thänkia hwi thu swa giordhe, stor war thin kärleker</s><s> Ok i thy wppinbaradhis thins mildhetz storleker</s><s> Jak kan ekke see i thik nakra dödhenz sak, wthan kärlegxens fulstopnadh</s><s> O godhe ihesu hwat ey hafdhe warith bäthra at iak hafdhe aldrigh warith skapt</s><s> Än iak skulle thik sidhan dräpa</s><s> Hwi giordhe thu mik at iak skulle thik swa plagha</s><s> Hwi äther iak ekke mith eghit köth for aff store sorgh</s><s> Äller hwi dräpa mik ekke all skapadh thing mädhan iak tilfälle war til thin dödh</s><s> Hwat ey synis thät wnderlikit wara at thänkia thik swa wälwilioghastan härra dödhan for mik, swa wärste, ok ekke ginstan wanskas aff största sorgh</s><s> Ok hwru vm thät ware ekke moth thinom wilia dräper iak mik ey mädh kniff äller swärdh som tilfälle war thins dödhz</s><s> Ok thy skal iak mik siälfwa thola mädh store thulimodhe swa som iak tholde nakon min owin for minom öghom thän iak aff allo mino hiärta astwndadhe at dräpa</s><s> Än tho at iak thät engaledhis thordhe</s><s> Hwat ok ey är thät aldra wärst at äpther swa wndersamlica ok fruktsamlica thinna pino godhgärning, iak ey atherwänder at synda i thinna öghna asyn, swa som thin pina ware enkte</s><s> Thu gaff thik mik</s><s> Ok iak forsmar thik ok nekar</s><s> Thu borthälte myrkrin # 105</s><s> Ok iak löper mith i them</s><s> Thu bortkastadhe wärldina</s><s> Ok iak wthwäl hona äller hwat ey ser thu aldra thulughaste härra at iak altidh widherfrestar thwärt amoth thinom wilia, ok star wppinbarlica mothe thik</s><s> Vm thu sigher iak wil at thu skalt swa göra</s><s> Jak sigher ney thu sigher iak wil ey</s><s> Jak sigher iak wil, thu sigher ney iak sigher ia</s><s> Jak weth thik min härra högxsta goth wara thär iak är</s><s> Ok iak ser til thin swa som enkte ware</s><s> Vthan iak wände mins hiärta ok licama änlite til thera thinga som fafängh ärw</s><s> Ok stwndom til thera som oqwämelikin ärw at nämpna ok swa bindhz mädh kärlexens bandh mith hiärta til thera</s><s> At thät kan ekke wplyptas til thin som thät egher</s><s> Ok thät är wisselica ledhaster osidher</s><s> Äller hwat ey käre härra, wille thu fafänglica dö for mik, at thu skulle swa thappa for enkte thän thu swa dyrth köpte</s><s> Dräp thy mik mädh thik ok korsfäst</s><s> At iak kwnne aldrig opthermer skilias fran thik</s><s> Vthan at iak maghe äwärdhelica liffwa mädh thik</s><s> Amen</s></inline></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times" /></para><para /><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s /><s>Hwilkin thässa foreskrifwadha gafwonar wil ärna</s><s> Jn gange innerlica til ware kära modher sancte birghitto, thy at hon fanz them hafwa fulkomlica</s><s> Ok thy fylgh hänne liffwärne äpther thät mästa thu format swa som godh dotter</s><s> Ok haff thät altidh for almännelica reghlo at thu äpther fylgh thäs hälgha människionne liffwärne hwilkins hiälp thu wilt bedhas, thy at tha beffwisar thu thik wara hänna dotter</s><s> Quia patrem sequitur sua proles etc:ra </s></inline></para><para /><para /><para /></paragraph-definition></section></body></doc>