<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="IsTimes" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="IsTimes" num="20" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-size="14.00" font-style="IsTimes" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="14.00" font-style="IsTimes" name="Normal" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Tillägg till Upplandslagen, hskr A (Ups B 12)</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="25" minute="3" month="6" year="2002" /><revision-time day="23" minute="4" month="11" year="2002" /><editing-time editing-time="3" /><number-of-pages number-of-pages="2" /><number-of-words number-of-words="707" /><number-of-characters number-of-characters="3056" /><begin>1300</begin><end>1400</end><label>Lag</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="70.90" margin-right="70.90" margin-top="70.85" paper-height="840.00" paper-width="594.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="14.00" font-style="IsTimes" name="Normal" style-number="s0001" widow-control="true"><para><inline font-size="12.00"><s>[Tillägg till UL i hskr A (Ups B 12)]</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>1.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J kirkiu balkinum. ok .XIIII. flokkinum. allæ ﬂe iorﬂ man giwær fore sial sinæ ﬂe skulu giwæs a ﬂingi. ællr fore kirkiu sokn. æn han ær hell ok o siukær. ær han siukær ællr .j. forfallum. ﬂa skulu swa mangi mæn wiﬂ giæff wæræ. sum ﬂær aghu fastær at wæræ. ok witi ﬂæt tolff mæn. allæ afflingæ iorﬂ ok lösöræ. ma man ok giwæ. hwem han will. meﬂæn han helbryghﬂu ær. ær han siukær. ﬂa ma han ængum giwæ. utæn ærfwingiæ wiliæ utæn fore sial sinæ. utæn ﬂæt se giört fore kirkiu ællr ﬂingi. ﬂæt a gilt wæræ sum ﬂær giörs.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>2.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J. samä balkin. ok sitändä flokkin. Giör en man flere saræ. söki hwar æptir sinum sarum. ængin ma o gildær wæræ. ok ﬂo æi meræ æn ett friﬂbrut. bötes ﬂæt .j. eno wighi giörs.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>3.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	Vm eﬂsöre. J kununx balkinum. ok niundä flokkin. hwa sum husær biltughæ mæn swa mangi ﬂe æru .j. enni giærning. böte enongæ bot. ællr wæri mæﬂ enongæ laghum. husær sami man. biltughæ man aff andri giærning. böte andræ bot. æru ﬂe flere wærin ok lagh samu.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>4.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J samä balkinum. ok tiunda flokkinum. hawi ok ængin takuman wald at sökiæ. ællr næmæ. fore konunx rættær utgiærﬂir. fyrr attæ attunx mæn hawæ ﬂæt fællt. söki swa mykit ﬂe fællæ. ok æi meræ.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>5.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J ärffﬂä balkinum. ok tiundä flokkinum. vmmorghon giäff. Giwær man baﬂi iorﬂ ok lösöræ mæﬂ fastum. gangi lösöræ til skiptis. sum .j. andrum bom. Giwær lösöræ {vt} [ok] ængæ iorﬂ. aghi ﬂæn ﬂæt giwit war. utæn skipti utæn ﬂæt laghlikæ wari fyr atær giwit.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>6.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J samä balkinum ok siundä flokkinum. hwar sum owermaghæ goz takær til sin mæﬂ giptu. ællr andr lund. utæn næstæ frændæ wiliæ. böte ransbot. æptir ﬂy hun ær til.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>7.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J .XII. flokkinum .J. samä balkinum. allæ staﬂi ﬂær arff til fallæ. ærfwi swa ﬂæn aff broﬂur ær föddær. sum broﬂir. ok swa ﬂæn aff systur ær föddær. sum systir. æn ﬂe æru samkollæ. æru sundär kollæ. ærfwi hwar æptir byrﬂ sinni.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>8.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J manhälghis balkinum .j. attundä flokkinum. dulghæ drap skulu ﬂræskiptæs. ok huru man [skal] drapæræ witæ. ﬂæn til ﬂinx kombær. ok fæstir. ællr hawär skript takit aff prouæsti. ællr ﬂem .i. [hans] staﬂ ær. æru ﬂe til. wæri hundæri saklöst. ællr æi um dulghæ drap.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>9.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J samä balkinum. twe flokkä ok ﬂrätighi. rænir man drapæræ aff aﬂrum. ællr ﬂiuff. ællr ﬂæn affhug hawær giört. böte fiuretighi markær. ok brut hans. æn han ær laghwnnin. til sakinnæ. ær æi laghwnnin. ﬂa ær wæriændi til wizorﬂæ. komin.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>10.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J iorﬂä balkinum ok fyrstä flokkinum. wæri aldrigh ﬂe iorﬂ laghfangin sum æi ær laghbuﬂin. ællr laghstandin aff gambli byrﬂ.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>11.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J .VI. flokkinum. vm iorﬂæ delor. e. hwar annær hawær hæfﬂinæ. ok annær six hawä fyrræ fangit. witi ﬂæt .XII. mæn. ok ﬂæn hawi iorﬂ ﬂe mæﬂ standæ.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>12.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J .XX. flokkinum. will æi hemolz [man] fram komä. ok .i. hemold standæ. ﬂa a han mæﬂ laghum til winnæs. ællr mæﬂ laghum wæriæs. ok tappi ﬂær ængin sinum wizorﬂom mæn ﬂer delæ. J laghﬂingum.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>13.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	.i. wiﬂärbo balki .i. .VI. flokki. hwar sin garﬂ will wighæn witæ mæﬂ witnum. giöri ﬂæt fyrr næmpdin swær. æi a ﬂær flere synir a komæ. æn en. samu lagh æru um broær.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>14.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J .XXII. flokkinum. .j samä balki. um waﬂæ eld. taki ﬂæn mæst aff waﬂæ bot. sum mæst fik skaﬂæ. faldær at waﬂæ eﬂe. wæri ok lagh samu. witi hwar fæ lat sit. mæﬂ twem mannum. ok sialfwär ﬂriﬂi. ok bristi siﬂæn slikt. aff mark sum mark. fore allum ﬂem skaﬂæn fingu.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>15.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J ﬂingalä balkinum. J .V. flokki. swa a til talændi waktæ sin laghﬂing sum swarændi.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>16.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J .IX. flokki. hwar ﬂæt mal kiærir. han far hwarti lagh ællr pæningæ fore. böte ﬂre markær fore ofptalu. </s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>17.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J samä flokki. domäri a witnæ. ok ﬂingwitni swæriæ.</s></inline></para><para /><para>	<inline font-size="12.00"><s>18.</s></inline></para><para><inline font-size="12.00"><s>¶	J .X. flokki. hwar sum wæﬂiær mot domæræ. undir laghman. ok will æi fram haldæ. ﬂa han wærﬂær laghlikæ stæmpdær. ok ær utæn forfall. wæri ﬂa domæræns dombær gildär. wæﬂiær ok mot laghmanz skilu. wæri lagh samu</s></inline></para><para /></paragraph-definition></section></body></doc>