<doc><preamble>
<doc-information><title>Vår herres födelse, ur Codex Holm A 3</title><author>Lars-Olof
Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="28" minute="43" month="6" year="2002" /><revision-time day="28" minute="43" month="6" year="2002" /><editing-time editing-time="1" /><number-of-pages number-of-pages="11" /><number-of-words number-of-words="8891" /><number-of-characters number-of-characters="50680" /><begin>1502</begin><end>1502</end><label>Religion</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble>
<body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native">
<paragraph-definition adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true"><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><s>
# 65
[‡‡266]</s><s>
Rubrica her äptir standir af wars herra ihesu christi vndirs teknom som
hände j hans födzlo tima om werllena
</s><s>
Sanctus anselmus scriffwir, at fyra handa lundh haffwir gudh
människiona skapat</s><s> Första lundh vtan manz oc qwinno hiälp</s><s> Swa
skapade han adam första man J andra matto aff manne vtan qwinno som</s><s>
Euam J thridia lundh af man oc qwinno som natwrena almännelikin nw
sidher är, oc haffwir varit</s><s> Fiärdha lundh aff enne iomfru vtan man
oc manna hiälp</s><s> Swa som nw a</s><s> Jula nath hände, at maria gudz son af
thäs hälga (anda) dygdh oc kraft oc makt födde</s><s> Oc är
aldrigh förra hört oc aldrig meer spörs ällir skeer, at
nakor qwinna barn

# 66 vtan man födhir</s><s> Thy som sanctus bernardus sigher var gudz sons
födzla, vppa hans väghna vndirlikin</s><s> För thy at j hans persona
möttos thry thing vndirlica eet äwärdelikin guddombir. hans
mandombir aff gambla adams licama</s><s> Oc hans hälga siäl nw skapadh.
oc swa som gudz födzsla war vndirsam j sik swa var hon i mangom
vndirlikom teknom oc liknilsom vidharla vppinbarat j wärldhinne</s><s> Swa som
här äpther fölghiande scriffwat är</s><s> Först vppa hans
väghna som föddir wardh som nakot sakt är</s><s> Ther näst vppa
henna vängna som födde hwilkin som jomfrw var för oc bleff
sidhan, oc bliffwir äwärdelica</s><s> Oc war theknat mz aarons
thörra vand som grönskadis blomstradis oc bar dattils frwk
J wars herra ihesu christi födzlo tima war störste fridher swa at
en kesare octouianus styrdhe alla wärldena</s><s> Oc theknadhe at thän
sanne fridzmannin war födder som alt mankönit wilde frida oc
säta mz gudh oc änglomen J them fridz timanom bygdo romara eet
gäst oc kostelikit fridz mönstir, oc satto ther i romuli aff gudh
som room bygde oc spordho aat appollinem af gud huru länge thän
fridhin skulde vara</s><s> Them swaradis alt ther til en iomfru födde barn</s><s> Tha
sagdho the, tha bliffwir thz oc varar äwerdelica fridzsins mönster</s><s>
The mento at äwerdelika skulde aldrigh iomfru barn födha</s><s> Swa
scriffwadho the vte för mönstrens durom. äwerdelikit
fridzsins mönster, vppa the nattena ther maria födde sin son tha
fiöl mönstridh nidher til iordhena,

# 67 oc ther är nw j samma stadhenom byght en kirkia som kallas sancte
marie noue
</s><s>
Gudz födzlo dagher är vppinbaradher mz mangaldelikom oc mangskona</s><s>
Creaturom</s><s>
Först mädh fridhsins mönster nidherfal</s><s> Oc romuli beläte
som sakt är</s><s> Oc ey atenast ther vtan ämuäl fiöllo nidher
all annor margh aff gudh j hedhninga landhom
</s><s>
Jtem annat vndirlikit tekn</s><s>
At thän nattin wardh clar oc liws som liwsaste dagher
</s><s>
Tridhia
at i room en watn kälda wändis til olio</s><s> Oc växte oliona
wäzska swa höght oc öktis at olian flöt allan then
daghin. nidher i tyberim flodh</s><s> Swa som the wisa qwinnan sibilla prophetissa
haffdhe spaat at tha käldan vändis til olio oc wordhe flytande tha
skulde världena frälsare födhas
</s><s>
Fiärdha tekn</s><s>
Vppa wars herra födzlo dagh som</s><s> Crisostomus scriffwar. wpran oc syntis
en ny stiärna them hälga them konungom som waro saman vppa eno
bärge J therom bönom, hwilkin som haffdhe liknilse äptir eno
wäno swän barne</s><s> Oc taladhe til them at the skuldo fordha sik oc
fara j iudha rikit</s><s> Ther skuldo the finna thz barnit som stiärnan

# 68 nya them teknadhe</s><s> Oc skuldo wara thera vägha ledhare
</s><s>
Fämta vndirs (tekn)</s><s>
Vppa iula dagh j östreno syntis tree sola hwilka som längdan saman
kommo, oc wart aff en sool. mz hwilko theknadhis mädhir, at gudh som
är j threm gudelikom personom en sandir gudh. han skulde vppinbar
wardha oc kwnnoghor människiom j wärldene</s><s> Oc thän war tha
föddir j hwilkins persona varo thry thing</s><s> Guddomin, mandomin oc
siälin saman
</s><s>
Siätta vndirs tekn</s><s>
Vppa iula nat hwilkit moot naturena är, tha blomstradhis thän
vingardhin som kallas</s><s> Engaddi hwilkin som bär oc födher balsam J
the samo hälge nat bar han frukt, oc gaff aff sik balsam
wädzsko
</s><s>
Siwnda vndhers tekn</s><s>
Ath vxin oc asnin som stodho ofwir barneno, vndirstodho at thz var thera
skapare, oc fiöllo vppa knä för barnit oc hedhradho thz oc
giordho thy vrydhning j stalleno som barnit laa, oc war föth widh
bethleem

viij</s><s>
At gudz ängla vppinbaradho herdomen mz storo liwse oc skin oc clarhet
gudz födzslo tima, oc swngo then glädhis oc loff sangin

# 69 som aldrigh för war hördher</s><s> Gloria in excelsis deo</s><s> Thz
är ära wari gudhi j höghdhinne, oc fridher människiom j
iordhrike</s><s> Oc aldrig findz skriffwat at ängla syntos människiom,
nakot sin förra j tholike clarhet som tha syntes</s><s> Oc aldrigh bodhadhis
människiom tholikin glädhi nakot sin för
</s><s>
Nionde tekn</s><s>
Som sanctus ieronimus scriffwar alla syndara som öffdho syndena, som
är mot naturene badhe män oc qwinnor, the doo bradhlika vppa iula
nat för än gudz son lot sik födha, til thäs at tholikin
fördömelikin oc stiugh, orenlighet skulde ey finnas j
människio natur, hwilka gudh wilde til sik mildelica taka ¶</s><s>
Augustinus sigher at gudz son stygdis fore at warda människia, oc vilde
när offwir giffwa människia at wardha, för the ledha syndena
som öffdhis j människio natur
</s><s>
Tionda tekn</s><s>
Ambrosius scriffwir aff solinna trä oc manans, som wäxto ytarst J
india lande hwilkin som äru hwart thera, hundrada alna höght</s><s>
Thässin trä bära äple stoor som ens manz licame</s><s>
Thänna äple vara thry hundradha aar orutin. tässin trä
hafdho thässin naturlikin sidh, at tha solinna skin kom owir thera
högxta skata oc wärmde them. tha böriadhe the at röras
meer oc mer, swa länge at höxste skatane bögdos nidher til
iordhena oc rotena</s><s> Oc hwar en som tilkomande thing vilde at wita, han
taladhe oc aatspordhe trän</s><s> Oc fik swar oc visso til sinna ordha oc
spörian, oc tilkomande thing.

# 70 än tha christus rätwisona sol wardh föddir, tha thysnado
thässin fornämpdo solinna oc manans trä</s><s> Oc gaffwo aldrigh
swar nakrom sidhan
</s><s>
Ällopte tekn
J gudz födzlo tima fiöl eth vndirlikit haghel j vngaria rike, swa
at i blandh haghleth fiöl somlikit som hafdhe enna iomfru liknilse, oc
eth swenbarn j sino sköte. thzta haghel oc sniö belätit
warade oc bleff länge, för än thz til watn smältis
</s><s>
Tolffte tekn</s><s>
Thz watnit som laa inne j iherusalem stadh, som kallas j lästinne
piscina j hwilkit gudz ängil nidherkom oc rördhe watnit, thän
förste siwker oc krankir ther näst j watnit kom. äpther thz
at vatnit war rört aff änglenom, han fik sina helso aff allom
siwkdom</s><s> Ok ekke vtan en sändir, thzta samma vatnit thz fik makt oc
dygdh vppa iula nath tha gudh lät sik födha</s><s> Mangh annor thekn
haffwir gudh giorth aff sinom nadhom, oc bewist människiom hwilkom wari
hedher oc ära oc loff för wtan ända


</s></inline></para></paragraph-definition></section></body></doc>