<doc><preamble><rtf-definition code-page="ansicpg1252" default-font="Times New Roman" platform="Windows" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="Times" num="4" /><font-in-table name="Tms Rmn" num="8" /><font-in-table name="Cardo" num="27" /><font-in-table name="Times New Roman CE" num="194" /><font-in-table name="Times New Roman Cyr" num="195" /><font-in-table name="Times New Roman Greek" num="197" /><font-in-table name="Times New Roman Tur" num="198" /><font-in-table name="Times New Roman (Hebrew)" num="199" /><font-in-table name="Times New Roman (Arabic)" num="200" /><font-in-table name="Times New Roman Baltic" num="201" /><font-in-table name="Times CE" num="226" /><font-in-table name="Times Tur" num="230" /><font-in-table name="Times Baltic" num="233" /><font-in-table name="Cardo CE" num="410" /><font-in-table name="Cardo Greek" num="413" /><font-in-table name="Cardo Tur" num="414" /><font-in-table name="Cardo (Hebrew)" num="415" /><font-in-table name="Cardo Baltic" num="417" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="left" font-size="10.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-12.00" name="Format Kopfzeile" nest-level="0" next-style="Format Kopfzeile" num="23" right-indent="0.00" tabs="center:216.00;left:360.00;" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="left" based-on-style="Normal" font-size="12.00" font-style="Cardo" language="German" left-indent="0.00" name="Body Text" nest-level="0" next-style="Body Text" num="15" right-indent="0.00" space-after="6.00" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="just" first-line-indent="21.25" font-size="12.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Anfangsabsatz" nest-level="0" next-style="Anfangsabsatz" num="21" right-indent="0.00" tabs="left:177.20;left:216.00;" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="left" based-on-style="Normal" font-size="12.00" language="German" left-indent="0.00" name="header" nest-level="0" next-style="header" num="17" right-indent="0.00" tabs="center:226.80;right:453.60;" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="cent" font-size="16.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Überschrift 11" nest-level="0" next-style="Überschrift 11" num="16" right-indent="0.00" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="just" font-size="12.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Standardabsatz" nest-level="0" next-style="Standardabsatz" num="19" right-indent="0.00" tabs="left:155.95;" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="just" based-on-style="Standardabsatz" font-size="12.00" font-style="Times" language="Danish" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Absatzanfang" nest-level="0" next-style="Absatzanfang" num="18" right-indent="0.00" tabs="left:35.45;" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="cent" font-size="14.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Überschrift" nest-level="0" next-style="Überschrift" num="22" right-indent="0.00" space-after="12.00" space-before="18.00" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="left" font-size="12.00" language="German" left-indent="0.00" name="Normal" nest-level="0" next-style="Normal" num="0" right-indent="0.00" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" align="left" based-on-style="Normal" font-size="12.00" language="German" left-indent="0.00" name="footer" nest-level="0" next-style="footer" num="20" right-indent="0.00" tabs="center:226.80;right:453.60;" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" align="left" font-size="16.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Überschrift 11" right-indent="0.00" style-number="s0001" widow-control="true" /><paragraph-style-in-body adjust-right="true" align="just" font-size="16.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Überschrift 11" nest-level="0" right-indent="0.00" style-number="s0002" widow-control="true" /><paragraph-style-in-body adjust-right="true" align="just" first-line-indent="35.40" font-style="Times New Roman" left-indent="35.40" line-spacing="-18.00" name="Überschrift 11" nest-level="0" right-indent="0.00" style-number="s0003" widow-control="true" /><paragraph-style-in-body adjust-right="true" align="just" font-style="Times New Roman" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Überschrift 11" nest-level="0" right-indent="0.00" style-number="s0004" widow-control="true" /><paragraph-style-in-body adjust-right="true" align="just" font-size="12.00" font-style="Times" language="Danish" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Absatzanfang" nest-level="0" right-indent="0.00" style-number="s0005" tabs="left:35.45;" widow-control="true" /><paragraph-style-in-body adjust-right="true" align="just" font-size="12.00" font-style="Tms Rmn" language="German" left-indent="0.00" line-spacing="-18.00" name="Anfangsabsatz" nest-level="0" right-indent="0.00" style-number="s0006" tabs="left:177.20;left:216.00;" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>S.Johannis Theologi uppenbarelse</title><year>"1541"</year><author>hkh3</author><operator>hkh3</operator><creation-time day="11" minute="13" month="1" year="2006" /><revision-time day="11" minute="13" month="1" year="2006" /><editing-time editing-time="0" /><number-of-pages number-of-pages="25" /><number-of-words number-of-words="8992" /><number-of-characters number-of-characters="51256" /><begin>1541</begin><end>1541</end></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="56.70" margin-left="56.70" margin-right="56.70" margin-top="56.70" paper-height="842.00" paper-width="595.35" /></preamble><body><paragraph /><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">[S. Johannis Theologi
vppenbarelse.]</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><pagenum num="762" ></inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Första
Capitel</inline></para></paragraph><paragraph><para>Thetta är Jesu Christi vppenbarelse, then
Gudh haffuer giffuit honom, til at förkunna sinom tienarom, hwadh innan
kort tijdh skee skal. Och haffuer beteknat och sendt medh sin Ängel til
sin tienare Johannem, hwilken betyghat haffuer Gudz ord och witnesbyrd om Jesum
Christum, hwadh han seedt hadhe. Saligh är then som lääs,
och hörer thenna Propheties ord, och håller thet ther vthi
scriffuit är, Ty tijdhen är
när.</para></paragraph><paragraph><para>	Johannes, The siw Församlingar j
Asia. Nådh ware medh idher, och fridh aff honom som är, och som
war, och som komma skal, och aff the siw Andar, som för hans stool
äro, och aff Jesu Christo, som är itt troghet witne,
förstfödder jfrå the dödha, och en Förste
offuer Konunganar på iordenne. Then oss elskat haffuer, och twaghet oss
aff wåra synder medh sitt blodh, och giordt oss til Konungar och Prester
för Gudhi, och sinom Fadher, Honom ware ära och welle jfrå
ewigheet til ewigheet, Amen. Sij, han kommer medh skyyn, och all öghon
skola see honom, och the honom</para><para></pagenum><pagenum num="763" ></para></paragraph><paragraph><para>stunget
haffua, och all slechte på iordenne skola jemra sigh, Ja, Amen. Jagh
är A och O, begynnelsen och enden, sägher Herren, som är,
som war, och som komma skal, then Alszmechtighe.</para></paragraph><paragraph><para>	Jagh
Johannes idhar broder, och deelachtigh j bedröffuelsen, och j Riket, och
j Jesu Christi tolamodh, war på then öön Pathmos,
för Gudz ord skul, och för Jesu Christi witnesbyrd skul, Jagh war
j andanom på en Söndagh, och hörde effter migh een stoor
röst, såsom en baswn, säyandes, Jagh är A och O,
then förste och then sidste. Hwadh tu seer, thet scriff vthi ena book,
och sendt til the Församlingar som äro j Asia, j Epheso, och j
Smirnen, och j Pergame, och j Thyatiras, och j Sardis, och j Philadelphia, och
Laodicea.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh wende migh om til at see effter
rösten som med migh taladhe. Och som iagh migh wende, sågh iagh
siw gyllene liwsastakar, och mitt jbland the gyllene liwsastakar, en, som lijk
war menniskionnes Son, klädd j en sijdh kiortel, och begiordat kring om
bröstet medh itt gyllene belte. Men hans hoffuudh och hans
håår war hwitt som een hwijt
vll,</para><para></pagenum><pagenum num="764" ></para></paragraph><paragraph><para>och såsom sniö. Och hans
öghon woro såsom en eeldzloghe, och hans fötter woro
såsom glödhande messing j vgnen. Och hans röst
såsom en dön aff mykit watn. Och han hadhe j sijn höghra
hand siw stiernor, och aff hans munn vthgick itt skarpt tweäggiat swerd,
Och hans ansichte skeen såsom klara solen.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
tå iagh sågh honom, föll iagh til hans fötter,
såsom iagh hadhe warit dödh. Och han ladhe sijn höghra
hand på migh, och sadhe til migh, War icke förfärat, Jagh
är then förste och then sidste, och then leffuande, Och iagh war
dödh, och sij, iagh är leffuande jfrå ewigheet til
ewigheet, och haffuer nycklanar til heluetet och dödhen. Så
scriff nu hwadh tu seedt haffuer, och hwadh nu är, och hwadh här
effter skee skal. Hemligheten aff the siw stiernor som tu seedt haffuer j minne
höghra hand, och the siw gyllene liwsastakar. The siw stiernor,
äro the siw Församlingars Änglar, Och the siw liwsastakar
som tu seedt haffuer, äro the siw
Församlingar.</para></paragraph><paragraph><para>		II.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och scriff then Församlings Ängel j
Epheso, Thetta sägher han som haffuer siw stiernor j sinne höghra
hand, then ther wandrar mitt jbland the siw gyllene liwsastakar. Jagh weet tina
gerningar och titt arbete, och titt tolamodh, och at tu icke må lijdha
the onda, och haffuer försökt them som
säya</para><para></pagenum><pagenum num="765" ></para></paragraph><paragraph><para>at the äro Apostlar, och
äro doch icke, och haffuer befunnet them liwghare, och tu lijdher och
haffuer tolamodh, och arbetar för mitt nampn skul, och är icke
trött worden. Men iagh haffuer emoot tigh, at tu then första
kärleken offuergiffuit haffuer. Betenck hwar aff tu fallen äst,
och bätra tigh, och gör the första gerninganar. Hwar thet
icke skeer, tå warder iagh tigh snarligha kommandes, och skal
bortstöta tin liwsastaka aff sitt rwm, vthan tu bätrar tigh. Men
thetta haffuer tu, at tu haffuer hatat the Nicolaiters werck, hwilka iagh ock
hatar. Then ther öra haffuer, han höre hwadh Anden sägher
Församlinganar. Then ther winner, honom wil iagh giffua äta aff
lijffzens trää, som är j Gudz
Paradijs.</para></paragraph><paragraph><para>	Och scriff then Församlings
Ängel j Smirnen, Thetta sägher then förste och then
sidste, then dödh war, och är leffuande worden. Jagh weet tina
gerningar och tijn bedröffuelse, och tin fattigdom (men tu äst
rijk) och hädhelse aff them som sigh säya wara Judar, och
äro icke, vthan äro Satans hoop. Fruchta intet för
någhot som tu lijdha skalt. Sij, dieffuulen skal kasta någhra aff
idher j fängelse, På thet j skolen försökte warda,
och haffua bedröffuelse j tiyo daghar. War trofast in til dödhen,
så skal iagh giffua tigh lijffzens krono. Then ther öra haffuer,
han höre hwadh Anden sägher Församlinganar. Then ther
winner, han skal ingen skadha få aff then andra
dödhen.</para></paragraph><paragraph><para>	Och scriff then Församlings
Ängel j Pergamen,
Thetta</para><para></pagenum><pagenum num="766" ></para></paragraph><paragraph><para>sägher han som haffuer thet
skarpa tweäggiadhe swerdet, Jagh weet tina gerningar, och hwar tu boor,
at ther Satans säte är, och tu håller mitt nampn, och
haffuer icke nekat mina troo. Och j mina daghar är Antipas mitt troghna
witne dödadher när idher, ther Satan boor. Men iagh haffuer
någhot litet emoot tigh, Ty tu haffuer ther them som hålla
Balaams lärdom, Hwilken lärde genom Balak åstadkomma
förarghelse för Jsraels barn, til at äta aff thet
affgudhom offrat war, och bedriffua bolerij. Så haffuer tu ock them som
hålla the Nicolaiters lärdom, hwilket iagh hatar. Bätra
tigh, Annars skal iagh tigh snarligha komma, och skal strijdha medh them medh
mins munz swerd. Then ther öra haffuer, han höre hwadh Anden
sägher Församlinganar. Then ther winner, honom wil iagh giffua
äta aff thet fördolda Manna, och wil giffua honom itt gott
witnesbyrd, och medh thet witnesbyrd itt nytt nampn bescriffuit, thet ingen
kenner, vthan then thet fåår.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
scriff then Församlings Ängel j Thyatira, Thetta sägher
Gudz Son, som öghon haffuer såsom eeldzloghe, och hans
fötter lijka som messing, Jagh weet tina gerningar, och tin
kärleek, och tina tienst, och tina troo, och titt tolamodh, och tina
gerningar, the sidsta flere än the första. Men iagh haffuer
någhot litet emoot tigh, at tu tilstädher then quinnan Jesabel,
som sägher, at hon är een prophetissa, lära och bedragha
mina tienare, bedriffua bolerij, och äta aff thet affgudhom offrat
är. Och iagh haffuer giffuit henne
tijdh,</para><para></pagenum><pagenum num="767" ></para></paragraph><paragraph><para>at hon skulle bätra sigh aff
sitt bolerij, och hon haffuer intet bätrat sigh. Sij, iagh skal leggia
henne j sängena, och the som medh henne hoor bedriffua, skola komma vthi
alrastörsta bedröffuelse, om the icke bätra sigh aff sina
gerningar, och hennes barn skal iagh dräpa. Och alla Församlingar
skola weta, at iagh är then som ranszakar niurar och hierta. Och skal
giffua hwariom och enom aff idher effter hans
gerningar.</para></paragraph><paragraph><para>	Men idher sägher iagh, och androm
som j Thyatira ären, som icke haffua sådana lärdom, och
icke haffua förstått Satans diwpheet, såsom the
säya, Jagh skal icke leggia på idher någhra andra byrdo,
Doch huadh j haffuen, thet håller så lenge iagh kommer. Och then
ther winner, och håller mijn werck in til endan, honom skal iagh giffua
macht offuer Hedhninganar, Och han skal regera them medh jernrijsz, och han
skal sönderkrossa them, såsom en Pottomakares käril,
såsom iagh ock fått haffuer aff minom Fadher, och wil giffua
honom morghonstiernona. Then ther öra haffuer, han höre huadh
Anden sägher
Församlinganar.</para></paragraph><paragraph><para>		III.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Scriff ock Församlingennes Ängel j
Sardis, Thetta sägher then som haffuer the Gudz Andar, och the siw
stiernor, Jagh weet tina gerningar, Ty tu haffuer nampnet at tu leffuer, och
äst dödh. War waken, och sterck thet andra som döö
wil, Ty iagh haffuer icke befunnet tina gerningar fulkomligha för Gudhi.
Så tenck nu på hwadh tu fått och hördt haffuer, och
hålt thet, och bätra tigh. Ästu icke waken, så skal
iagh</para><para></pagenum><pagenum num="768" ></para></paragraph><paragraph><para>komma til tigh som en tiwff
pläghar komma, och tu skalt icke weta på hwadh stund iagh kommer
til tigh. Tu haffuer ock fåå nampn j Sardis, som sijn
klädher icke besmittat haffua, och the skola wandra medh migh j hwijt
klädher, ty the äro thes werde. Then som winner, han skal
så klädder warda medh hwijt klädher. Och iagh skal icke
vthskrapa hans nampn aff lijffzens book, Och iagh skal wedherkenna hans nampn
för min Fadher, och för hans Änglar. Then ther öra
haffuer, han höre hwadh Anden sägher
Församlinganar.</para></paragraph><paragraph><para>	Scriff ock then
Församlings Ängel j Philadelphia, Thetta sägher then
Helghe, och then Sanferdige, som haffuer Dauidz nyckel, then ther
vpläter, och ingen menniskia igenläter, Then ther
igenläter, och ingen menniskia vpläter, Jagh weet tina gerningar.
Sij, iagh haffuer giffuit för tigh een öpen dör, och ingen
kan läta henne igen, Ty tu haffuer liten krafft, och tu haffuer
hållet mijn ord, och haffuer icke nekat mitt nampn. Sij, iagh wil giffua
tigh vthu Satans hoop, the sigh säya wara Judar, och äro icke,
vthan liwgha. Sij, iagh wil driffua them ther til, at the skola komma och
tilbidhia för tina fötter, och skola weta, at iagh haffuer elskat
tigh.</para></paragraph><paragraph><para>	Effter tu haffuer hållet mitt tolamodz
ord, skal iagh ock bewara tigh för frestelsens stund, hwilken tilstundar
allo werldenne, til at frelsa them som boo på iordenne. Sij, iagh kommer
snarligha, hålt thet tu haffuer, at ingen tagher
tina</para><para></pagenum><pagenum num="769" ></para></paragraph><paragraph><para>krono. Then ther winner, honom wil
iagh göra til en Pelare vthi mins Gudz Tempel, och han skal icke meer
vthgå. Och iagh skal scriffua på honom mins Gudz nampn, och mins
Gudz stadz thes nyia Jerusalems nampn, som nedherkommer aff himmelen
jfrå min Gudh, och mitt nyia nampn. Then ther öra haffuer, han
höre hwadh Anden sägher
Församlinganar.</para></paragraph><paragraph><para>	Scriff ock then
Församlings Ängel j Laodicea, Thetta sägher, Amen, thet
troghna och sanferdigha witnet, begynnelsen til Gudz creatur. Jagh weet tina
gerningar, at tu äst hwarken kall eller warm, Jagh wille at tu wore
antingen kall eller warm. Men effter tu äst liom, och huarken kall eller
warm, skal iagh tigh vthspyy vthu min munn. Ty tu sägher, Jagh är
rijk och haffuer noogh, och behöffuer intet, Och weest icke at tu
äst elende och jemmerligh, fattigh och blind, och nakot. Jagh
rådher tigh, at tu köper gull aff migh, thet genomeeldat och
bepröffuat är, at tu må bliffua rijk, och hwijt
klädher, som tu må klädha tigh vthi, På thet tinne
nakenheetz blygd icke skal synas, och smör tijn öghon medh
ögnasaluo, at tu må få see.</para></paragraph><paragraph><para>	The
iagh elskar, them aghar iagh och nepser. Så war nu flijtigh, och
bätra tigh. Sij, iagh ståår för dörenne och
klappar, Then ther hörer mina röst och vplåter
dörena, til honom skal iagh ingå, och hålla natward medh
honom, och han medh migh. Then ther winner, honom skal iagh sittia låta
medh migh på min stool, såsom ock iagh wunnet
haffuer,</para><para></pagenum><pagenum num="770" ></para></paragraph><paragraph><para>och är sittiandes worden
medh minom Fadher på hans stool. Then ther öra haffuer, han
höre hwadh Anden sägher
Församlinganar.</para></paragraph><paragraph><para>		IIII.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Sedhan sågh iagh, och sij, Een dör
wardt vpläten j himmelen, och then första rösten som iagh
hörde, såsom en baswn medh migh tala, sadhe, Stijgh här
vp, iagh wil wisa tigh huadh skee skal här
effter.</para></paragraph><paragraph><para>	Och strax war iagh j andanom. Och sij, en
stool wardt satt j himmelen, och på stolen satt en. Och then ther satt,
han war påseende såsom then stenen Jaspis och Sardis, och en
regnboghe war om stolen, påseendes såsom en Smaragd, och kring om
stolen woro fyra och tiughu stolar, och på the stolar såto fyra
och tiwghu Äldste, klädde medh hwijt klädher, och
på theras hoffuudh woro gyllene kronor.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
aff stolenom vthgingo liwngeeld, tordön och röster, och siw
eeldzlampor brunno för stolen, hwilke äro the
siw</para><para></pagenum><pagenum num="771" ></para></paragraph><paragraph><para>Gudz Andar. Och fram för stolen
war såsom itt glashaff, lijkt widh Cristal, och mitt j stolen och kring
om stolen, fyra diwr full med öghon, bådhe före och baak.
Och thet första diwret war lijkt itt Leyon, och thet andra diwret lijkt
enom kalff, och thet tridie diwret hadhe itt ansichte såsom een
menniskia, och thet fierde diwret lijkt enom flyghande örn. Och the fyra
diwr hadhe hwart thera sex wingar, och the woro vthan och innan full medh
öghon. Och hadhe ingen roo dagh eller natt, och sadhe, Heligh, heligh,
heligh är <inline small-caps="true">Herren</inline> Gudh Alszmechtigh,
som war, och som är, och som komma skal.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
tå the diwren gåffuo honom prijs, och äro, och tack som
satt på stolen, then ther leffuer jfrå ewigheet til ewigheet,
föllo the fyra och tiwghu Äldste fram för honom som satt
på stolen, och tilbådho then ther leffuer jfrå ewigheet
til ewigheet, Och kastadhe sina kronor för stolen, och sadhe, <inline small-caps="true">Herre</inline>, tu äst werdigh tagha prijs och
äro och krafft, Ty tu haffuer skapat all ting, och för tin wilia
skul haffua the warelse, och äro
skapt.</para></paragraph><paragraph><para>		V. Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och iagh
sågh j hans höghra hand som satt på stolen, ena book
scriffuin innan och vthan, besegld medh siw insigel. Och iagh sågh en
starck Ängel, som predicadhe medh högha röst, Hoo
är werdigh vpläta bokena, och vpbryta hennes insigel? Och ingen j
himmelen, eller på iordenne, eller
vnder</para><para></pagenum><pagenum num="772" ></para></paragraph><paragraph><para>iordenne kunde vpläta bokena,
och icke heller see på henne. Och iagh greet swårligha, at ingen
wardt funnen werdigh til at vpläta bokena, och läsa henne, eller
see på henne.</para></paragraph><paragraph><para>	Och en aff the Äldsta
sadhe til migh, Grååt icke. Sij Leyonet aff Juda slechte Dauidz
root haffuer wunnet, til at vpläta bokena, och vpbryta hennes siw
insigel. Och iagh sågh, och sij, mitt j stolen och jbland the fyra
diwren, och mitt jbland the Äldsta, stoodh itt Lamb, såsom thet
hadhe slachtat warit, och hadhe siw horn, och siw öghon, hwilke
äro the siw Gudz Andar sende j all land, och thet kom och toogh bokena
vthaff hans höghra hand som satt på
stolen.</para></paragraph><paragraph><para>	Och tå thet hadhe taghet bokena,
föllo the fyra diwr, och the fyra och tiwghu Äldste fram
för Lambet, haffuandes hwar och en harpor och gyllene skålar
fulla med rökwerck, hwilket är the helighas böner, och
sungo en ny song, och sadhe, Tu äst werdigh at tagha bokena, och
vpläta hennes insigel. Ty tu äst dödhat, och haffuer
igenlöst oss medh titt blodh, aff allahanda slechte och tungomål,
och folck, och Hedhningar, och haffuer giordt oss wårom Gudhi til
Konungar och Prester, och wij skole regnera på
iordenne.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh, och hörde een
röst aff monga Änglar, kring om stolen, och kring om diwren, och
kring om the Äldsta, och talet på them war mong sinnom tusende
tusend, säyandes medh högha röst, Lambet som dödhat
är, thet är werdigt at haffua krafft, och rijkedom, och wijsdom,
och</para><para></pagenum><pagenum num="773" ></para></paragraph><paragraph><para>starckheet, och äro, och prijs,
och loff. Och all creatur som j himmelen äro, och the på
iordenne, och the vnder iordenne, och j haffuet, och alt thet vthi them
är, hörde iagh säya til honom som satt på stolen,
och til Lambet, Loff och ära, och prijs, och krafft jfrå ewigheet
til ewigheet. Och the fyra diwren sadhe, Amen. Och the fyra och tiwghu
Äldste föllo nedh på sijn ansichte, och tilbådho
honom som leffuer jfrå ewigheet til
ewigheet.</para></paragraph><paragraph><para>		VI. Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och
iagh sågh, at Lambet vpbröt itt aff insiglen, Och iagh
hörde itt aff the fyra diwren säya, såsom medh
tordöns röst, Kom och see. Och iagh sågh, Och sij, en
hwijt hest, och then ther på satt, hadh een bogha, Och honom wardt
giffuin een krona, och han foor vth til at winna, och få
segher.</para></paragraph><paragraph><para>	Och tå thet vpbröt thet andra
insiglet, hörde iagh thet andra diwret säya, Kom och see. Och
ther vthgick en annar hest, rödh, och honom som ther på satt,
wardt giffuit at han skulle borttagha fridhen aff iordenne, och at
the</para><para></pagenum><pagenum num="774" ></para></paragraph><paragraph><para>skulle slå sigh jhiäl
inbyrdes, Och honom wardt giffuit itt stoort
swerd.</para></paragraph><paragraph><para>	Och tå thet vpbröt thet tridie
insiglet, hörde iagh thet tridie diwret säya, Kom och see. Och
iagh sågh, Och sij, en swart hest, och then ther satt på honom,
hadhe ena wägskål j sinne hand. Och iagh hörde ena
röst mitt jbland the fyra diwr, säyandes, Jtt mått hwete
om en penning, och try mått biwgg om en penning, och olionne och winet
gör ingen skadha.</para></paragraph><paragraph><para>	Och tå thet
vpbröt thet fierde insiglet, hörde iagh thes fierde diwrsens
röst säya, Kom och see. Och iagh sågh. Och sij, en black
hest, och then som på honom satt, hans nampn war Döden, och
heluetet folgde honom effter. Och honom wardt macht giffuin offuer the fyra
parter på iordenne, at dödha medh swerd, och medh hunger, och
medh dödhen aff the wildiwr på iordenne
äro.</para></paragraph><paragraph><para>	Och tå thet vpbröt thet
femte insiglet, sågh iagh vnder Altaret theras siälar som
dödadhe woro för Gudz ord skul, och för thet witnesbyrd
skul, som the hadhe. Och the ropadhe medh högha röst, och sadhe,
Herre, tu som äst heligh och sanferdigh, huru lenge dömer tu
icke, och hempnas icke wårt blodh på them som boo på
iordenne? Och them</para><para></pagenum><pagenum num="775" ></para></paragraph><paragraph><para>wardt giffuit hwariom
och enom itt hwitt klädhe. Och til them wardt sagdt, at the skulle
än nu huilas en liten tijdh, til tess talet bliffue fult aff theras
medtienare och brödher, the ther ock skola dödadhe warda
såsom ock the.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh, at thet
vpbröt thet siette insiglet, Och sij, tå wardt en stoor
iordbäffuing, och solen wardt swart som en
håårsäck, och månen wardt all sammans såsom
blodh, och stiernonar föllo aff himmelen nedh på iordena,
såsom fikonaträdh sijn fikon nedherslepper, tå thet ristes
aff stoort wädher. Och himmelen gick bort, såsom een tilslaghen
book, Och all bergh och öyar wordo rörd aff sijn rwm. Och
Konungarna på iordenne, och the Öffuerste, och rijke, och
Höffuitzmän, och wellighe, och alle eghne, och alle frije
fördolde sigh vthi iordkulor, och j bergskreffwor, och sadhe til bergh
och klippor, Faller offuer oss och skyler oss, för hans ansichte som
sitter på stolen, och för Lambsens wredhe, Ty then store hans
wredhes Dagh är kommen, Och hoo kan
bestå?</para><para></pagenum><pagenum num="776" ></para></paragraph><paragraph><para>		VII.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Sedhan sågh iagh fyra Änglar
stå på fyra iordennes hörn, hållandes fyra
iordennes wädher, At intet wädher skulle blåsa på
iordena, eller på haffuet, eller på någhot
trää. Och iagh sågh en annan Ängel vpstigha
jfrå solennes vpgång, han hadhe leffuandes Gudz tekn, och ropadhe
med högha röst til the fyra Änglar, hwilkom giffuit war
skadha göra iordenne och haffuena, och sadhe, Görer icke iordenne
skadha, eller haffuena, eller trään, så lenge wij teknom
wår Gudz tienare på theras anlete. Och iagh hörde talet
på them som teknadhe woro, hundradhe fyra och fyratiyo tusend, som
teknadhe woro aff all Jsraels barnas slechter.</para></paragraph><paragraph><para>	Aff
Juda slechte, tolff tusend
teknadhe.</para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff
Ruben slechte, tolff tusend teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff Gad slechte, tolff tusend
teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff Asser slechte,
tolff tusend teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff
Nephthali slechte, tolff tusend teknadhe.</inline></para><para><inline font-style="Times"></pagenum><pagenum num="777" ></inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff
Manasse slechte, tolff tusend teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff Simeon slechte, tolff tusend
teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff Leuj slechte,
tolff tusend teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff
Jsaschar slechte, tolff tusend teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff Zabulon slechte, tolff tusend
teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff Josephs slechte,
tolff tusend teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">Aff Ben
Jamin slechte, tolff tusend
teknadhe.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	Sedhan sågh iagh, Och sij, en stoor
skare then ingen rekna kunde, aff allom Hedhningom och slechtom och folckom och
tungomålom, ståndandes för stolen och för Lambena,
klädd j hwijt klädher, och palmar j theras hender, ropandes medh
högha röst, och sadhe, Saligheet honom som sitter på
stolen wårom Gudhi och Lambena. Och alle Änglar stodho kring om
stolen, och the Äldsta, och the fyra diwren, och föllo på
sijn ansichte fram för stolen, och tilbådho Gudh, och sadhe,
Amen. Loff och ära, och wijsheet, och tack, och prijs, och krafft, och
starckheet ware wårom Gudh jfrå ewigheet til ewigheet,
Amen.</para></paragraph><paragraph><para>	Och en aff the Äldsta swaradhe, och
sadhe til migh, Hoo äro thenne som vthi the hwita klädher
klädde äro? Och hwadhan äro the kompne? Och iagh sadhe til
honom, Herre, tu weest thet. Och han sadhe til migh, Thenne äro the som
kompne äro vthu stoor bedröffuelse, och haffua twaghet sijn
klädher, och giordt them hwijt j Lambsens blodh. Therföre
äro the för Gudz stool, och tiena honom dagh och natt
vthi</para><para></pagenum><pagenum num="778" ></para></paragraph><paragraph><para>hans Tempel. Och then på stolen
sitter, skal boo offuer them, The skola intet meer hungra eller törsta,
Jcke heller skal solen falla på them, icke heller någhon hete, Ty
Lambet som mitt j stolen är, skal regera them, och ledha them til
leffuande watukellor, och Gudh skal afftorka alla tårar aff theras
öghon.</para></paragraph><paragraph><para>		VIII.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och tå thet vpbröt thet siwnde
insiglet, wardt een tysta j himmelen widh een halff stund. Och iagh sågh
siw Änglar stå för Gudh, och them wordo giffne siw
basuner. Och en annar Ängel kom, och stoodh för Altaret, och
hadhe itt gyllene rökelsekaar, och honom wardt giffuit mykit
rökwerck, På thet han skulle giffua aff all helghons böner
på gyllene Altaret, som är för stolenom. Och
rökwercksens röök aff helghonens böner, gick vp aff
Ängelens hand för Gudh. Och Ängelen toogh
rökelsekaret, och vpfylte thet medh eeld aff Altaret, och kastadhe nedh
på iordena. Och ther skeedde tordön, röster och liungeeld,
och iordbäffuing.</para><para></pagenum><pagenum num="779" ></para></paragraph><paragraph><para>	Och the siw
Änglar medh the siw basuner, skickadhe sigh til at basuna. Och then
förste Ängelen basunadhe, och wardt itt haghel och eeld bemengt
medh blodh, och thet wardt kastat på iordena. Och tridie parten aff
trään wardt vpbrend, och alt grönt grääs
brann vp.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then andre Ängelen basunadhe,
Och vthi haffuet wardt kastat såsom itt stoort brinnande bergh. Och
tridie parten aff haffuet wardt blodh, och tridie parten aff the leffuande
creatur som j haffuet woro, bliffuo död, och tridie parten aff skepen
förgingos.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then tridie Ängelen
besunadhe, Och een stoor stierna föll nedh aff himmelen, brinnande som
itt bloss. Och föll vthi tridie parten aff elffuenar, och vthi
watukellonar, och</para><para></pagenum><pagenum num="780" ></para></paragraph><paragraph><para>stiernonnes nampn kallas
Malört. Och tridie parten wendes j Malört, Och monga menniskior
bliffuo dödhe aff watnet som förbittrat
wardt.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then fierde Ängelen basunadhe, Och
tridie parten aff solenne wardt slaghen, och tridie parten aff månan,
och tridie parten aff stiernonar, så at tridie parten aff them wardt
förmörkrat, och tridie delen aff daghen intet skina kunde, och
aff nattenne sammalunda. Och iagh såg, och hörde en Ängel
som flögh mitt genom himmelen, och sadhe medh högha röst,
Wee, wee, wee them som boo på iordenne, för the andra
röster aff the tree Änglars basuner, som än nu basuna
skola.</para></paragraph><paragraph><para>		IX.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och then femte Ängelen basunadhe, Och iagh
sågh ena stierno falla aff himmelen på iordena. Och honom wardt
giffuin nyckelen til affgrundens brun. Och han vplät affgrundens brun,
och ther vpgick en röök, såsom aff en stoor vgn, Och solen
och wädhret wordo förmörkrat aff brunzens
röök. Och vthu röken komo gräszhoppor på
iordena, Och them wardt giffuin macht, såsom Scorpioner på
iordenne macht haffua. Och wardt sagdt til them, at the icke skulle göra
gräset på iordenne skadha, icke heller någhot thet
grönt war, icke heller någhot trää, vthan allena
menniskionar, the som icke hadhe tekn j sijn anlete. Och them
wardt</para><para></pagenum><pagenum num="781" ></para></paragraph><paragraph><para>giffuit, at the icke skulle
dödha them, vthan at the skulle quelia them j fem månadher, och
theras quaal war såsom quaal aff Scorpion, tå han haffuer stunget
menniskiona. Och j the daghar skola menniskionar sökia effter
dödhen, och skola icke finna honom, Och the skola begära
döö, och dödhen skal flyy jfrå
them.</para></paragraph><paragraph><para>	Och the gräszhoppor äro lijke the
hestar som til krijgs bereedde äro, och på theras hoffuudh
såsom kronor gulle lijka, och theras ansichte såsom menniskiors
ansichte, Och the hadhe håår såsom
quinnohåår, och theras tender woro såsom Leyons, och hadhe
pantzar såsom jernpantzar, och bulret aff theras wingar såsom
wagns buller, ther monge hestar löpa til krijgs, och hadhe stiertar
såsom Scorpioner, och gaddar woro j theras stiertar, och theras macht
war til at quelia menniskionar j fem månadher. Och hadhe offuer sigh en
Konung, en Ängel aff affgrunden, hwilkens nampn på Ebreisko heter
Abaddon, på Grekesko Apollyon. Jtt wee är framfaret, Och sij,
här komma än nu tw annor wee
effter.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then siette Ängelen basunadhe, och
iagh hörde ena</para><para></pagenum><pagenum num="782" ></para></paragraph><paragraph><para>röst aff the
fyra hörn aff thet gyllene Altaret, som är för Gudz
öghon, och sadhe til then siette Ängelen som basunen hadhe,
Löös the fyra Änglar som bundne äro vthi then stora
elffuen Euphrate. Och the fyre Änglar wordo löse, hwilke bereedde
woro til ena stund, til en dagh, til en månat, och til itt
åår, at the skulle dödha tridie parten aff menniskionar.
Och talet på thet resigh tyghet, war mong sinnom tusende tusend, Och
iagh hörde theras taal. Och så sågh iagh ock hestanar j
synenne, och the som såto på them, the hadhe glödhande,
gohl, och swaffuels pantzar, och hoffuudhen på hestanar woro
såsom Leyona hoffuudh, och aff theras munn vthgick eeld, och
röök, och swaffuel. Aff thenna tree plåghor wardt
dödhat tridie parten aff menniskionar, aff eelden och röken, och
swafflet som vthaff theras munn gick, Ty theras macht war j theras munn och j
theras stiertar. Och stierterna woro ormom lijke, och hadhe hoffuudh ther the
skadha medh giorde.</para></paragraph><paragraph><para>	Och woro än nu menniskior
som icke woro dödhadhe aff thenna plåghor, och icke
bätradhe sigh aff sina
henders</para><para></pagenum><pagenum num="783" ></para></paragraph><paragraph><para>werck, at the icke tilbådho
dieffuulskap och affgudhar aff guld, silffuer, koppar, steen och
trää, the ther hwarken see kunna, eller höra, eller
gå, och icke giorde boot för sitt moord truldom, skörheet
och tiuffuerij.</para></paragraph><paragraph><para>		X.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och iagh sågh en annan starck Ängel
nedherkomma aff himmelen, han war klädd medh en skyy, och en regnboge
offuer hans hoffuudh, och hans ansichte såsom solen, och hans
fötter såsom eeldzpelare. Och han hade j sinne hand een
öpen book, Och han satte sin högra foot på haffuet, och
then wenstra på iordena, och ropade medh högha röst,
såsom itt rytande Leyon. Och tå han ropadhe, taladhe siw
tordöner sina röster. Och tå the siw tordöner talat
hadhe sina röster, wille iagh scriffuit them. Tå hörde
iagh ena röst aff himmelen, säya til migh Besegla thet the siw
tordöner talat haffua, och scriff thet intet.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
Ängelen som iagh sågh stå på haffuet och på
iordenne,</para><para></pagenum><pagenum num="784" ></para></paragraph><paragraph><para>hooff sina hand vp til himmelen,
och swoor om honom som leffuer jfrå ewigheet til ewigheet, then ther
himmelen skapat haffuer och hwadh ther vthi är, och iordena och hwadh
ther vthi är, och haffuet och hwadh ther vthi är, at ingen tijdh
skal wara meer, Vthan j the daghar, tå then siwnde Ängelens
röst höres, tå han warder basunandes, tå skal Gudz
hemligheet fulkompnat warda, såsom han förkunnat hadhe genom sina
tienare och Propheter.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh hörde
åter ena röst aff himmelen tala medh migh, och säya, Gack,
och tagh then öpna bokena aff Ängelens hand, som
ståår på haffuet, och på iordenne. Och iagh gick
til Ängelen, och sadhe, Få migh bokena. Och han sadhe til migh,
Tagh bokena och äät vp henne, och hon skal rijffua tigh j buken,
men j tin munn skal hon wara sööt som hannogh. Och iagh toogh
bokena aff Ängelens hand, och ååt henne vp, Och hon wardt
j min munn sööt som hannogh. Och tå iagh hadhe ätit
henne, reeff hon migh j buken. Och han sadhe til migh, Tu moste åter
prophetera folckom, Hedhningom, och tungomålom, och mongom
Konungom.</para></paragraph><paragraph><para>	Och migh wardt fången een
röö såsom en kepp, och migh wardt sagdt, Statt vp, och
määl Gudz Tempel och Altare, och the som tilbidhia ther inne. Men
then indra Choren aff Templet kasta vth, och määl honom intet, Ty
han är giffuin Hedhningomen, Och the skola förtrampa then helgha
stadhen, j twå och fyratiyo
månadher.</para><para></pagenum><pagenum num="785" ></para></paragraph><paragraph><para>		XI.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och iagh skal giffua tw minom witnom, och the skola
prophetera j tusende twhundradhe och sextiyo daghar, klädde j
säcker. Thenne äro tw Olioträä och tw bloss,
ståndandes för iorderikes Gudh.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
hwar någhor wille göra them skadha, så gåår
eelden vthaff theras munn, och förtärer theras fiendar, Och hwar
någhor wille göra them ondt, så moste han dödhas.
Thenne haffua macht til at igenlyckia himmelen, at intet regnar vthi the
daghar, tå the prophetera, och haffua macht offuer watnet, at
förwenda thet j blodh, och slå iordena medh allahanda
plågho, så offta the wilia.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
tå the haffua lychtat sitt witnesbyrd, skal thet Wildiwret som vpstigher
aff affgrunden, hålla ena strijdh medh them, och skal offuerwinna them
och dödha them. Och theras lekamen skola bliffua liggiandes på
gatorna j then stora stadhen, som heter andeligha Sodoma och Egypten, ther
wår Herre korszfest är. Och skola någhre aff slechterna
och folcken, och tungomålen, och aff Hedningarna, see
theras</para><para></pagenum><pagenum num="786" ></para></paragraph><paragraph><para>lekamen j tree daghar och en halff,
och skola icke wilia tilstädhia theras lekamen leggias j graffuer. Och
the på iordenne boo, skola frögda sigh offuer them, och skola
glädhias och senda hwar androm gåffuor, Ty thenne twå
Propheter twingadhe them som boo på
iordenne.</para></paragraph><paragraph><para>	Och effter tree daghar och en halff, kom
lijffzens Ande aff Gudhi vthi them, och he stodho på sina fötter,
Och een stoor förskreckelse föll på them som sågho
them. Och the hörde een högh röst aff himmelen,
säya til them, Stigher hijt vp. Och the stegho vp j himmelen vthi en
skyy, och theras owener sågho them. Och j samma stundenne wardt en stoor
iordbäffuing, och tiyonde delen aff stadhen föll nedh. Och
bliffuo j iordbäffuingen dödadhe siw tusend menniskiors nampn,
och the andra wordo förfäradhe, och gåffuo gudhi j
himmelen prijs. Thet andra wee gick offuer, och sij, thet tridie wee kommer
snart.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then siwnde Ängelen basunadhe, och
j himmelen hördes högha röster, the ther sadhe, Thenna
werldennes Rike äro worden wår Herras och hans Christs, Och han
skal regnera aff ewigheet til ewigheet, Amen. Och the fyra och tiwghu
Äldste som för Gudhi på sina stolar såto,
föllo på sijn ansichte och tilbådho Gudh, och sadhe, Wij
tackom tigh <inline small-caps="true">Herre</inline> Alzmechtigh Gudh, tu som
äst och warit haffuer, och tilkommande äst, Ty tu haffuer taghit
tina stora krafft och regnerat, och Hedhninganar äro wredhe wordne. Och
tijn wredhe är kommen, och the dödhas tijdh, at the
skola</para><para></pagenum><pagenum num="787" ></para></paragraph><paragraph><para>dömas, och at tu skalt
löna tina tienare, Propheter och helghon, och them som fruchta titt
nampn, små och stora, och förderffua them som iordena
förderffuat haffua.</para></paragraph><paragraph><para>	Och Gudz Tempel wardt
vplåtet j himmelen, och hans Testamentz Arck wardt seedd j hans Tempel,
Och ther skeedde liwngeeld och röster, och tordöner, och
iordbäffuing, och stoort haghel.</para></paragraph><paragraph><para>		XII.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och j himmelen syntes itt stoort tekn, Een quinna
beklädd med solenne, och månen vnder hennes fötter, och
på hennes hoffuudh een krona aff tolff stiernor. Och hon war haffuande,
ropadhe och pintes medh barn, och hadhe stoort qual til at
föda.</para></paragraph><paragraph><para>	Och så syntes itt annat tekn j
himmelen, och sij, en stoor rödh drake, som hadhe siw hoffuudh och tiyo
horn, Och på hans hoffuudh siw kronor, och hans stiert droogh tridie
parten aff himmelens stiernor, och kastadhe them nedh på
iordena.</para></paragraph><paragraph><para>	Och draken stoodh för quinnonne som
födha skulle, På thet, när hon födt hadhe, skulle
han vpäta hennes barn.</para><para></pagenum><pagenum num="788" ></para></paragraph><paragraph><para>Och hon
födde itt swenbarn, som regera skulle alla Hedhningar medh jernrijsz.
Och hennes barn wardt borttaghet til Gudh och til hans stool. Och quinnan
flydde vthi öknena ther hon rwm hadhe, bereedt aff Gudhi, at hon ther
födhas skulle j tusende twhundradhe och sextiyo
daghar.</para></paragraph><paragraph><para>	Och thet wardt een stoor strijdh j himmelen,
Michael och hans Änglar stridde medh Drakan, och Draken stridde och hans
Änglar, och the wunno intet, Och theras rwm wardt icke meer funnet j
himmelen. Och then store Draken, then gamle Ormen, then ther heter dieffuul och
Satanas, wardt vthkastat, then ther bedragher hela werldena, och han wardt
kastat på iordena, och hans Änglar wordo ock bortkastadhe medh
honom.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh hörde een stoor röst
som sadhe j himmelen. Nu är wår Gudz saligheet, och krafft, och
Rike, och macht, hans Christs worden, effter wåra brödhers
beklaghare är förkastat, then them beklagadhe för Gudh
dagh och natt. Och the wunno honom för Lambsens blodh skul, och
för thes witnesbyrdz ord skul, och the haffua icke elskat sitt lijff alt
in til dödhen. Therföre glädhens j himlar, och the som boo
j them. Wee them som boo på iordenne och på haffuet, Ty
dieffuulen stigher nedh til idher, och haffuer een stoor wredhe, wetandes, at
han icke long tijdh haffuer.</para></paragraph><paragraph><para>	Och tå Draken
sågh, at han förkastat war på iordena, förfolgde
han quinnona, som swenbarnet födt hadhe. Och quinnonne wordo giffne
twå wingar, såsom aff en stoor örn, at hon skulle flygha
vthi öknena vthi sitt rwm, ther
hon</para><para></pagenum><pagenum num="789" ></para></paragraph><paragraph><para>födhes en tijdh, och twå
tijdher, och en halff tijdh, jfrå Ormsens ansichte. Och Ormen sputadhe
vthu sin munn watn såsom en ström effter quinnona, På thet
han skulle fördrenckia henne. Men iorden halp quinnonne, och
vplät sin munn, och vpswalgh strömen som Draken aff sin munn
vthsputat hadhe. Och Draken wardt wreedh på quinnona, och gick bortt, at
han skulle örligha medh the andra aff hennes sädh, the som
hålla Gudz bodh, och haffua Jesu Christi witnesbyrd. Och han stoodh
på haffzens sand.</para></paragraph><paragraph><para>		XIII.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">O</inline><inline font-style="Times">ch iagh sågh itt
Wildiwr vpstigha vthu haffuet, thet hadhe siw hoffuudh och tiyo horn, och
på thes horn tiyo kronor, och på thes hoffuudh hädhelsens
nampn. Och Wildiwret som iagh sågh, thet war lijkt enom Pardel, och thes
fötter såsom Biörnafötter, och thes munn
såsom Leyons munn. Och Draken gaff thy sina krafft, och sin stool, och
stora macht. Och iagh sågh itt aff hans hoffuudh, såsom sarghat
til dödz, och thes dödzsåår wardt igenläkt.
Och hela iorden förundradhe sigh på Wildiwret, och
tilbådho Drakan, som Wildiwrena hadhe macht giffuit, och the
tilbådho Wildiwret, säyandes, Hoo är Wildiwret lijk? Eller
hoo förmå strijdha emoot
thy?</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Times">Och thy
wardt giffuit en munn, til at tala stoor ting och hädhelse, och thy
wardt giffuit macht, til at bruka sigh j</inline></para><para><inline font-style="Times"></pagenum><pagenum num="790" ></inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">twå och fyratiyo månadher. Och thet vplyffte
sin munn, til at tala hädhelse emoot Gudh, til at hädha hans
nampn och hans Tabernakel, och them som boo j himmelen. Och thy wardt
medhgiffuit strijdha medh helghonen, och winna them. Och thy wardt giffuin
macht offuer all slechter, och folck, och tungomål, och Hedhningar, Och
alle the som på iordenne boo, tilbådho thet, hwilkas nampn icke
scriffuen äro j Lambsens lijffz book, hwilket dödhat är
jfrå werldennes begynnelse. </inline><inline font-style="Times">Then
ther öra haffuer, han höre. </inline><inline font-style="Times">Then ther ledher j fängelse, han skal gå j
fängelse. Then ther dräper medh swerd, han moste dödhas
medh swerd. </inline><inline font-style="Times">Här är the
helighas tolamodh och
troo.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh itt annat Wildiwr
vpstigha vthu iordenne, och thet hadhe tw horn lijka som Lambet, och thet
taladhe som Draken, Och thet gör alla thes första Wildiwrsens
macht, j thes åsyyn, Och thet kommer iordena och them ther på
boo, til at tilbidhia thet första Wildiwret, hwilkes
dödzsåår igenläkt war. Och thet gör stoor
tekn, så at thet ock läter eeld falla nedh aff himmelen på
iordena j menniskiors</para><para></pagenum><pagenum num="791" ></para></paragraph><paragraph><para>åsyyn, Och
thet bedragher them som boo på iordenne, för the tekn skul som
thy giffuin äro, at göra för Wildiwret, säyandes
til them som boo på iordenne, at the skola göra Wildiwrena, som
sarghat war aff swerd, och war leffuande wordet, itt
belete.</para></paragraph><paragraph><para>	Och thy wardt giffuit, at thet skulle giffua
Wildiwrens belete anda, och at Wildiwrens belete skulle tala, och så
bestellat, at huilke som helst icke tilbådho Wildiwrens belete, skulle
dödhas. Och thet lät alla, små och stora, rijka och
fattigha, friya och eghna tagha wedhertekn vthi theras höghra hand,
eller på theras anlete, at ingen skal må köpa eller
sälia, vthan then ther haffuer wedherteknet, eller Wildiwrens nampn,
eller thes nampns taal. Här är wijsdomen. Then ther
förstånd haffuer, han rekne Wildiwrens taal, Ty thet är
eens menniskios taal, Och thes taal är sexhundrat sextiyo och
sex.</para></paragraph><paragraph><para>		XIIII.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">O</inline><inline font-style="Times">ch iagh sågh,
och sij, Jtt Lamb stoodh på Zions bergh, och medh thy hundradhe fyra och
fyratiyo tusend, the hadhe thes Fadhers nampn bescriffuit på sijn
anlete. </inline><inline font-style="Times">Och iagh hörde ena
röst aff himmelen, såsom aff itt stoort watn, och såsom
ena röst aff en stoor tordön. Och rösten som iagh
hörde, war såsom harpolekares, the ther leekte på sina
harpor. </inline><inline font-style="Times">Och the sungo såsom en ny
song för stolen, och</inline></para><para><inline font-style="Times"></pagenum><pagenum num="792" ></inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">för the fyra diwren, och för the
Äldsta. </inline><inline font-style="Times">Och ingen kunde lära
then songen, vthan the hundradhe fyra och fyratiyo tusend, som köpte
äro aff. iordenne. Thenne äro the, som medh quinnor icke
besmittadhe äro, Ty the äro Jungfrwr, och fölia Lambet
ehwart thet gåår. Thenne äro köpte jfrå
menniskionar, til en förstling Gudhi och Lambena, och j theras munn
är intet swek funnet, Ty the äro vthan smitto för Gudz
stool.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh en annan Ängel
flygha mitt genom himmelen, han hadhe itt ewigt Euangelium, thet han
förkunna skulle them som på iordenne boo, och allom Hedhningom,
och slechtom, och tungomålom, och folckom, och sadhe medh högha
röst, Fruchter Gudh, och giffuer honom äro, Ty stunden är
kommen til hans Doom, och tilbedher honom, som haffuer giordt himmel och iord,
haffuet och watukellonar. Och en annar Ängel folgde effter, och sadhe,
Fallen, fallen är then store stadhen Babylon, Ty han haffuer dricka
giffuit allom Hedhningom aff wredhennes wijn sins
bolerijs.</para></paragraph><paragraph><para>	Och tridie Ängelen folgde them, och
sadhe medh högha</para><para></pagenum><pagenum num="793" ></para></paragraph><paragraph><para>röst, Huar
någhor tilbedher Wildiwret, och thes belete, och tagher thes wedhertekn
på sitt anlete, eller på sijn hand, han skal ock dricka aff Gudz
wredhes wijn, thet inskenckt och klart är j hans wredhes kalk, och han
skal warda plåghat medh eeld och swaffuel j helgha Änglars
åsyyn, och j Lambsens åsyyn. Och röken aff theras
plågho, skal vpstigha aff ewigheet til ewigheet. Och the haffua huarken
dagh eller natt roo, som tilbidhia Wildiwret och thes belete, och ther
någhor taghet haffuer thes nampns wedhertekn. Här är the
helighas tolamodh, Här äro the som hålla Gudz bodh och
Jesu troo.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh hörde ena röst aff
himmelen, säya til migh, Scriff, Salighe äro the dödhe,
som j Herranom döö här effter, Ja, Anden sägher, at
the skola hwila sigh jfrå sitt arbete, Ty theras gerningar fölia
them effter.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh, och sij, en hwijt
skyy, och på skynom satt en, som lijk war menniskionnes Son, och hadhe
på sitt hoffuudh ena gulkrono, och j hans hand en hwass liye. Och en
annar Ängel kom vthu Templet, och ropadhe medh högha röst
til then som satt på skynom, Hugg til
medh</para><para></pagenum><pagenum num="794" ></para></paragraph><paragraph><para>tin liya, och skäär, Ty
tijdhen är tigh kommen, at tu skalt skära, ty sädhen
på iordenne är torr worden. Och han som satt på skyyn,
högg til medh sin liya på iordena, och iorden wardt
affskoren.</para></paragraph><paragraph><para>	Och en annar Ängel kom vthu Templet
som j himmelen är, then ock en hwass liya hadhe. Och en annar
Ängel kom vthu Altaret, then macht hadhe offuer eelden. Och ropadhe medh
högha röst til honom som hadhe then hwassa liyan, och sadhe, Hugg
til medh tin hwassa liya, och skäär vp wijnquistanar på
iordenne, Ty hennes wijnbär äro moghen. Och Ängelen
högg til medh sin skarpa liya på iordena, och skaar vp
wijngårdanar på iordenne, och kastadhe them vthi Gudz wredhes
stora press. Och wardt pressen trampat vthan stadhen, och blodhet gick vth aff
pressen, alt in til betzlen på hestanar, vthoffuer tusende sexhundrat
stadier wägs.</para></paragraph><paragraph><para>		XV.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och iagh sågh itt annat tekn j himmelen,
stoort och vnderlighit, Siw Änglar som hadhe siw the yttersta
plåghor, Ty medh them är fulkompnat Gudz wredhe. Och iagh
sågh såsom itt glaszhaaff beblandat medh eeld, och them
stå på samma glaszhaaff, som segher wunnet hadhe på
Wildiwret och thes belete, och wedhertekn, och på thes nampns taal, Och
the hadhe Gudz harpor, och sungo Mosi Gudz tienares song, och Lambsens song,
säyandes, Stoor och vnderligh äro tijn werck, <inline small-caps="true">Herre</inline> Gudh alzwolligh retferdighe och sanne
äro tine wäghar, tu helghonens Konung. Hoo skulle
icke</para><para></pagenum><pagenum num="795" ></para></paragraph><paragraph><para>fruchta och prijsa titt nampn, <inline small-caps="true">Herre</inline>? Ty tu äst allena heligh, och alle
Hedhningar skola komma och tilbidhia j tijn åsyyn, Ty tine domar
äro vppenbare wordne.</para></paragraph><paragraph><para>	Sedhan sågh iagh,
och sij, Witnesbyrdzens Tabernakels Tempel wardt öpnat j himmelen, och
gingo ther vth aff Templet the siw Änglar som the siw plåghor
hadhe, klädde vthi reen, hwijt lijnklädher, och vmgiordadhe kring
om bröstet medh gyllene belte. Och itt aff the fyra diwren, gaff the siw
Änglar siw gyllene skålar, fulla medh Gudz wredhe, then ther
leffuer aff ewigheet til ewigheet. Och Templet wardt vpfylt medh
röök aff Gudz herligheet, och aff hans krafft, och ingen kunde
gå in j Templet, til tess the siw plåghor, som the siw
Änglar hadhe, fulkompnadhe wordo.</para></paragraph><paragraph><para>		XVI.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och iagh hörde ena stora röst vthu
Templet, Then sadhe til the siw Änglar, Gåår, och
vthgiwter the Gudz wredhes skålar på
iordena.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then förste Ängelen gick
åstadh, och gööt sina
skåål</para><para></pagenum><pagenum num="796" ></para></paragraph><paragraph><para>vth på iordena,
och thet wardt itt ondt och skadhelighit såår på
menniskiomen, the som Wildiwrsens wedhertekn hadhe, och på them som
tilbådho thes belete.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then andre
Ängelen gööt vth sina skåål j haffuet. Och
thet wardt såsom eens dödz manz blodh, och alt thet lijff hadhe j
haffuet, bleff dödt.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then tridie
Ängelen gööt vth sina skåål j elffuenar, och
j watukellonar, och thet wardt blodh. Och iagh hörde en Ängel
säya, Retferdigh ästu <inline small-caps="true">Herre</inline>,
som äst, och warit haffuer, och heligh, at tu thetta dömdt
haffuer. Ty the haffua vthgutit helghonens och Propheternars blodh, och blodh
haffuer tu ock giffuit them dricka, Ty the äro thes werde. Och iagh
hörde en annan Ängel säya, Ja <inline small-caps="true">Herre</inline> Gudh alzwolligh, sanne och rette äro
tine domar.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then fierde Ängelen
gööt vth sina skåål j solena, och honom wardt
giffuit at plågha menniskionar medh heta aff eeld. Och menniskionar
wordo brinnande vthi stoor heta, Och the hädde Gudz nampn som machtena
hadhe offuer thenna plåghor, och giorde inga syndabätring, at the
måtte giffuit honom äro.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then femte
Ängelen gööt vth sina skåål på
Wildiwrsens stool, och thes Rike wardt förmörkrat, och the
sönderbitto sina tungor för werck skul, och hädde Gudh j
himmelen för sin werck och sijn såår skul, och
bätradhe sigh intet aff sina gerningar.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
then siette Ängelen gööt vth sina skåål,
på then stora</para><para></pagenum><pagenum num="797" ></para></paragraph><paragraph><para>elffuena Euphraten,
Och watnet borttorkadhes, På thet wäghen skulle beredhas
för the Konungar östan effter. Och iagh sågh vthu Drakans
munn, och vthu Wildiwrsens munn, och vthu then falska Prophetens munn,
vthgå tree orena andar såsom paddor. Och thet äro
dieffuulsens andar, som tekn göra, och vthgå til Konunganar
på hela iordenne, at församla them til strijdz, på then
stora alzwolligha Gudz dagh. Sij, iagh kommer som tiuffuen pläghar
komma, Saligh är then som wakar och förwarar sijn klädher,
at han icke gåår naken, och the få see hans skam. Och han
församladhe them på itt rwm, thet heter på Ebreisko
Harmagedon.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then siwnde Ängelen
gööt vth sina skåål j wädhret, och gick een
stoor röst vthaff himmelen jfrå stolen, som sadhe, Thet är
giordt. Och thet wardt liungeeld, och röster, och tordön, och
stoor iordbäffuing, sådana at thes lijke icke warit hadhe, sedhan
menniskionar på iordenne warit hadhe, sådana iordbäffuing,
så stoor. Och then store stadhen wardt j tree delar, och Hedhninganars
städher föllo. Och then stora Babylon kom j åminnelse
för Gudhi, at han wille giffua honom kalken aff sinne grymma wredhes
wijn. Och alla öyar flydde, och berghen funnos intet. Och stoort haghel
såsom en Centener, kom nedher aff himmelen på menniskionar. Och
menniskionar hädde Gudh, för then stora plågho aff haglet,
Ty thes plågha war ganska
stoor.</para><para></pagenum><pagenum num="798" ></para></paragraph><paragraph><para>		XVII.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och kom en aff the siw Änglar som hadhe the
siw skålar, och taladhe medh migh, och sadhe til migh, Kom, iagh wil
wisa tigh then stora skökionnes fördömelse, som sitter
på mykin watn, medh hwilka Konunganar på iordenne bolat haffua,
och the ther på iordenne boo, äro druckne wordne aff hennes
bolerijs wijn. Och han förde migh j Andanom vthi öknena. Och iagh
sågh quinnona sittia på itt rosenfergho Wildiwr, thet war fult
medh hädhelse nampn, och hadhe siw hoffuudh och tiyo horn. Och quinnan
war klädd medh purpur och rosenfergho, och offuergylt medh gull och
ädhla stenar, och perlor, och hadhe en gyllene kalk j sinne hand, full
medh styggelse, och sins bolerijs oreenligheet. Och på hennes anlete
scriffuit thet nampn, Hemligheet, then stora Babylon, modhren til bolerij och
til styggelse på iordenne. Och iagh sågh quinnona drukna aff
helghonens blodh, och aff theras blodh som Jesu witne woro. Och iagh
förundradhe migh stoorligha tå iagh sågh
henne.</para></paragraph><paragraph><para>	Och Ängelen sadhe til migh, Hwj
förundrar tu tigh?</para><para></pagenum><pagenum num="799" ></para></paragraph><paragraph><para>Jagh wil
säya tigh hemligheten om thenna quinnona, och om Wildiwret som
bäär henne, och haffuer siw hoffuudh och tiyo horn. Wildiwret som
tu haffuer seedt, haffuer warit, och är icke, och thet skal åter
vpkomma vthaff affgrunden, och skal gå vthi fördömelse,
Och the som på iordenne boo, skola förundra sigh, hwilkas nampn
icke scriffuen äro j lijffzens book jfrå werldennes begynnelse,
tå the see Wildiwret som haffuer warit, och icke är,
ändoch thet är. Och här är sinnet, ther wijsdom
tilhörer.</para></paragraph><paragraph><para>	The siw hoffuudh äro siw
bergh, ther quinnan sitter vppå, och thet äro siw Konungar. Fem
äro falne, en är, och then andre är icke än nu
kommen, Och när han kommer, skal han icke lenge bliffua. Och Wildiwret
som haffuer warit, och icke är, then är then ottonde, och han
är vthaff the siw, och han gåår vthi
fördömelse. Och the tiyo horn som tu seedt haffuer, äro
tiyo Konungar, som än nu icke haffua fååt Rike, vthan
skola såsom Konungar på een stund få macht medh Wildiwret.
Thenne haffua alle itt rådh, och skola giffua Wildiwrena sina macht och
krafft. The skola strijdha medh Lambena, och Lambet skal winna them, Ty thet
är en Herre offuer alla Herrar, <inline italics="true">o</inline>ch en
Konung offuer alla Konungar, och medh thy äro the vthkalladhe, och
vthkoradhe och troghne.</para></paragraph><paragraph><para>	Och han sadhe til migh,
Watnet som tu sågh, ther skökian sitter på, är
folck och skarar, och Hedhningar, och tungomål. Och the tiyo horn som tu
seedt haffuer på Wildiwret,
skola</para><para></pagenum><pagenum num="800" ></para></paragraph><paragraph><para>hata skökiona, och leggia
henne ödhe och naken, och the skola vpäta hennes kött, och
brenna henne vp j eeld, Ty Gudh haffuer giffuit them j hiertat, at the skola
göra thet honom behagar, och göra alle ena mening, at the skulle
giffua Wildiwrena Riket, til tess Gudz ord warda fulkompnat. Och quinnan som tu
seedt haffuer, är then stora stadhen, som Rike haffuer offuer iordennes
Konungar.</para></paragraph><paragraph><para>		XVIII.
Capitel</para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Times">O</inline><inline font-style="Times">ch sedhan sågh
iagh en annan Ängel komma nedher aff himmelen, then stora macht hadhe,
och iorden wardt vplyst aff hans klarheet. Och han ropadhe medh macht och
högha röst, säyandes, Fallen, Fallen är then stora
Babylon, och är worden dieffla boning, och alla orena Andars
behåll, och alla orena och ohyggeligha foglars behåll, Ty alle
Hedhningar haffua drucket aff wredhennes wijn hennes bolerijs, och Konunganar
på iordenne, haffua bolat medh henne, och köpmännenar
på iordenne, äro rijke wordne aff hennes stora
wellust.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh hörde ena andra röst
aff himmelen, som sadhe J mitt folck, gåår vth jfrå henne,
at j icke deelachtighe warden j hennes synder, och at j icke fåån
någhot aff hennes plåghor, Ty hennes synder reckia alt vp j
himmelen, Och Herren</para><para></pagenum><pagenum num="801" ></para></paragraph><paragraph><para>haffuer draghet til
minnes hennes oretferdigheter. Betaler henne, såsom hon haffuer betalat
idher, och görer henne dobbelt effter hennes gerningar. Och medh samma
kalk som hon haffuer skenckt idher, skencker henne dobbelt. Så mykit hon
sigh haffuer herligha hållet och j wellust warit, så mykit
skencker henne pino och grååt. Ty hon sägher j sitt
hierta, Jagh sitter, och är een Drotning och icke änkia, och
haffuer ingen sorgh. Therföre skola hennes plåghor komma
på en dagh, dödh, grååt och hunger, och hon skal
warda vpbrend j eeld, Ty Herren Gudh är starck, som henne döma
skal.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iordennes Konungar skola gråta
henne, och beklagha sigh offuer henne, the som medh henne bolat, och j wellust
leffuat haffua, tå the få see röken aff hennes brand, Och
skola stå longt jfrå för hennes plåghos redhogha
skul, och säya, Wee, wee then stora stadhen Babylon, then starcka
stadhen, Ty vthi een stund är tin doom kommen. Och
köpmännenar</para><para></pagenum><pagenum num="802" ></para></paragraph><paragraph><para>på
iordenne skola gråta och sörya widh sigh sielffua, at ingen
köper theras waror meer, gull och silffuer, och ädhla stenar, och
perlor och silke, och purpur och skarlakan, och alt Thynen trää,
och all kärill aff Elpenbeen, och all kärill aff kostelighit
trää, och aff koppar, och jern, och marmor, och kaneel, och
timian, och saluo, och rökelse, och wijn, och olio, och semlor, och
hwete, och booskap, och fåår, och hestar, och wagnar och kroppar
och menniskiors siälar.</para></paragraph><paragraph><para>	Och the äple
som tijn siäl begärar, äro bortkomen jfrå tigh, och
alt thet fett och herlighit war, är förgånget jfrå
tigh, och tu skalt icke nu finnat här effter. Köpmännenar
som sådana waror plägha haffua, och äro rijke wordne aff
honom, skola stå longt jfrå för reddhogha skul aff hans
plågho, gråta och sörya, och säya, Wee, wee then
stora stadhen, som medh silke och purpur, och skarlakan beklädd war, och
offuergylt war medh gull och ädhla stenar och perlor, Ty vthi eenne
stund äro förödde sådana
rijkedomar.</para></paragraph><paragraph><para>	Och alle Skepare, och alle the som
på skepen wistas, och siömän, och the som til
siöös handla, stodho longt jfrå, och ropadhe tå the
sågho röken aff hans brand, säyandes, Hwar är thens
stora stadzens lijke? Och the kastadhe mull på sijn hoffuudh, och
ropadhe gråtandes och söryandes, och sadhe, Wee, wee then stora
stadhen j hwilkom alle äro rijke wordne, som j haffuet haffua hafft sijn
skep aff hans waror, Ty vthi een stund är han ödhe
worden.</para><para></pagenum><pagenum num="803" ></para></paragraph><paragraph><para>	Frögda tigh offuer
honom himmel, och j helghe Apostlar och Propheter, Ty Gudh haffuer dömdt
idhar doom på honom. Och en starck Ängel toogh vp en stoor steen
som en quernsteen, och kastadhe j haffuet, och sadhe, Medh sådana
hastigheet skal förkastat warda then store stadhen Babylon, och han skal
icke nu meer warda funnen. Och harparers röst, och songarers, och
piparers, och basunarers röst skal icke meer hörd warda j tigh,
och alle handwercks män ehwadh handwerck thet är, skola icke meer
warda fundne j tigh. Och quernaröst skal icke meer höras j tigh,
och liws på liwsastaka skal icke meer lysa j tigh, och Brudgummas och
Brudz röst skal icke meer hörd warda j tigh. Ty tine
köpmän woro Förstar på iordenne, Ty j tinom truldom
haffua alle Hedningar wille farit, och j honom wardt funnen Propheternars och
Helghonens blodh, och allas theras som dräpne äro på
iordenne.</para></paragraph><paragraph><para>		XIX.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Sedhan hörde iagh såsom een stoor
röst, aff en stoor skara j himmelen, som sadhe, Haleluia. Saligheet och
prijs, ära och krafft ware Gudhi wårom Herra, Ty hans domar
äro sanne och rette, Ty han haffuer dömdt om then stora
skökion, then medh sitt bolerij haffuer förderffuat iordena, och
haffuer hempnat sina tienares blodh vthu hennes hand. Och
åter</para><para></pagenum><pagenum num="804" ></para></paragraph><paragraph><para>sadhe the Haleluia. Och
röken gick vp aff ewigheet til ewigheet. Och the fyre och tiwghu
Äldste och the fyra diwr, föllo nedher och tilbådho Gudh
som satt på stolen, och sadhe, Amen, Haleluia. Och een röst gick
aff stolen, och sadhe, Loffuer wår Gudh, j alle hans tienare, och j som
fruchten honom, bådhe små och
store.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh hörde ena röst aff en
stoor skara, och såsom een röst aff mykit watn, och såsom
een röst aff stoor tordön, säya, Haleluia, Ty wår
<inline small-caps="true">Herre</inline> Alzmechtigh Gudh haffuer intaghet
Riket. Lät oss glädhias och frögdas, och giffua honom
äro, Ty Lambsens bröllop är kommet, och thes hustru
haffuer sigh tilreedt. Och henne wardt giffuit at klädha sigh vthi reent
och skinande silke (Men silket är Helghonens retferdigheet) Och han
sadhe til migh, Scriff, Salighe äro the som kalladhe äro til
Lambsens natward. Och han sadhe til migh, Thenna äro sann Gudz ord. Och
iagh föll för hans fötter, at tilbidhia honom, Och han
sadhe til migh, See til at tu thet icke gör, Ty iagh är tin och
tina brödhers medtienare, som Jesu
witnesbyrd</para><para></pagenum><pagenum num="805" ></para></paragraph><paragraph><para>haffua, Tilbedh Gudh (Ty Jesu
witnesbyrd är Propheties Ande)</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh
sågh himmelen öpen, och sij, En hwijt hest, och then som satt
på honom, han heet Trofast och Sanferdigh, och han dömer och
strijdher medh retferdigheet. Och hans öghon såsom eeldzloghe,
och på hans hoffuudh monga kronor, och hadhe itt nampn scriffuit thet
ingen kende, vthan han sielffuer. Och han war klädd j itt klädhe,
som med blodh bestenckt war, och hans nampn heter, Gudz ord. Och honom
effterfolgde then häär som j himmelen är, medh hwijta
hestar, klädde vthi hwitt och reent silke. Och vthu hans munn vthgick
itt skarpt tweäggiat swerd, at han ther medh skal slå
Hedhninganar, Och han skal regera them medh jernrijsz. Och han trampar
Alzmechtigh Gudz grymma wredhes press, och han haffuer på sijn
klädher och på sina lend itt nampn, scriffuit altså,
Konung offuer alla Konungar, och Herre offuer alla
Herrar.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh en Ängel
stå j solenne, och han ropadhe medh högha röst, och sadhe
til alla foglar som flugho vnder himmelen, Kommer, och församlens til
then stora Gudz natward, at j skolen äta Konunganars kött, och
Höffuitzmännenars kött, och the starckas kött, och
hestars kött, och theras kött som sittia på them, och
allas theras kött som frij och eghne äro, och bådhe
små och storas
kött.</para><para></pagenum><pagenum num="806" ></para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh
Wildiwret, och iordennes Konungar och theras härar församladha,
til at hålla ena strijdh medh honom som satt på hesten, och medh
hans häär. Och Wildiwret wardt fonget, och medh thy then falske
Propheten som tekn giorde för thy, medh hwilko han bedroogh them, som
togho Wildiwrsens wedhertekn, och them som tilbådho thes belete. Thenne
twå wordo leffuande kastadhe vthi en brinnande siö, som brann
medh swaffuel. Och the andre wordo dräpne medh hans swerd, som satt
på hesten, thet vthu hans munn gick, Och alle foglar wordo
mättadhe aff theras kött.</para></paragraph><paragraph><para>		XX.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och iagh sågh en Ängel nedherkomma
aff himmelen, han hadhe nykelen til affgrunden, och ena stora kädhio j
sinne hand. Och han greep Drakan then gamla Ormen, som är Dieffuulen och
Satan, och bandt honom j tusende åår, och kastadhe honom vthi
affgrunden, och lät åter om honom, och besiglde ther offuan
vppå, at han icke meer bedragha skulle Hedhninganar, til tess fulkompnat
wordo tusende åår, och sedhan moste han löös warda
til någhon liten tijdh.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh
stolar, och the såto på them, och them wardt giffuin doom, och
theras siälar som halszhugne woro för Jesu witnesbyrd, och
för Gudz ord skul. Och the ther icke tilbådho Wildiwret eller
thes belete, Ey heller togho thes wedhertekn på sijn anlete, eller j
sina hender, och the leffde och regneradhe medh Christo j tusende
åår. Men</para><para></pagenum><pagenum num="807" ></para></paragraph><paragraph><para>the andre
dödhe fingo icke lijff igen, til tess tusende åår
fulkompnat wordo. Thenna är then första
vpståndelsen.</para></paragraph><paragraph><para>	Saligh och heligh är then
som deel haffuer vthi första vpståndelsen, offuer them haffuer
then andre dödhen ingen macht, vthan the warda Gudz och Christi Prester,
och skola regnera medh honom j tusende åår. Och tå tusende
åår fulkompnat äro, warder Satanas löös vthu
sijn fängelse, och skal vthgå til at bedragha Hedhninganar, som
äro på fyra iordennes parter, Gog och Magog, På thet han
skal församla them j strijdh, hwilkas taal är såsom sanden
j haffuet. Och the gåffuo sigh vppå iordennes breedheet, och
kringhwerffde Helghonens läghre, och then elskeligha stadhen. Och nedher
aff himmelen föll eeld aff Gudhi, och förtärde them. Och
dieffuulen som them bedraghet hadhe, wardt kastat vthi then brinnande
siön och swafflet, ther bådhe Wildiwret och then falske
Propheten, skola plåghas dagh och natt, jfrå ewigheet til
ewigheet.</para></paragraph><paragraph><para>	Och iagh sågh en stoor hwijt stool,
och en sittia på honom,</para><para></pagenum><pagenum num="808" ></para></paragraph><paragraph><para>för
huilkens ansichte flydde iord och himmel, och them wardt intet rwm funnet. Och
iagh sågh the dödha stora och små, stå j Gudz
åsyyn, och bökerna wordo vplätne. Och een annor book wardt
vpläten, som är lijffzens. Och the dödhe wordo
dömde, effter som scriffuit war j bökerna, effter theras
gerningar. Och haffuet gaff igen the dödha, som ther vthi woro, och
dödhen och heluetet gåffuo igen the dödha, som vthi them
woro, och thet bleff dömdt om hwar och en effter theras gerningar. Och
heluetet och dödhen wordo kastadhe vthi then brinnande siön.
Thenne är then andre dödhen. Och then ther icke wardt funnen
scriffuen j lijffzens book, han wardt kastat j then brinnande
siön.</para></paragraph><paragraph><para>		XXI.
Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och iagh sågh en ny himmel och een ny iord,
Ty then första himmelen och then första iorden förgingos,
och haffuet är icke meer. Och iagh Johannes sågh then helgha
stadhen, thet nyia Jerusalem nedherkomma aff himmelen, jfrå Gudhi,
tilreedd, såsom een prydd Brudh til sin man. Och iagh hörde ena
stora röst aff stolen säya, Sij, Gudz Tabernakel jbland
menniskionar, och han skal boo medh them, och the skola wara hans folck, och
sielffuer Gudh medh them, skal wara theras Gudh. Och Gudh skal afftorka alla
tårar aff theras öghon, och ingen dödh skal sedhan wara,
icke heller</para><para></pagenum><pagenum num="809" ></para></paragraph><paragraph><para>grååt, icke
heller roop, icke heller någhon werck warder meer. Ty thet första
är förgånget. Och then ther satt på stolen, sadhe,
Sij, iagh gör all ting ny. Och han sadhe til migh, Scriff, Ty thenna ord
äro wiss och sann.</para></paragraph><paragraph><para>	Och han sadhe til migh,
Thet är giordt. Jagh är A och O, begynnelsen och enden, Jagh skal
giffua honom som törster aff leffuande watnens kello förgeffues.
Then som winner, han skal alt thetta få ägha, och iagh skal wara
honom hans Gud, och han skal wara min son. Men them reddom, och otroghnom, och
gruffuelighom, och mandråparom, och bolarom, och trulkarlom, och
affgudhadyrkarom, och allom lögnachtighom, theras deel skal wara vthi
then siön som brinner med eeld och swaffuel, Huilket är then
andre dödhen.</para></paragraph><paragraph><para>	Och til migh kom en aff the siw
Änglar, som hadhe siw skålar fulla medh the siw ytersta
plåghor, och han taladhe medh migh, och sadhe, Kom, och iagh wil wisa
tigh Brudhena Lambsens hustru. Och han förde migh j andanom på
itt</para><para></pagenum><pagenum num="810" ></para></paragraph><paragraph><para>stoort och högt bergh, och
wijste migh then stora stadhen thet helgha Jerusalem, nedherkomma aff himmelen
jfrå Gudh, och hadhe Gudz herligheet. Och hans liws war lijka som then
alraädhlasta stenen, en klar Jaspis. Och han hadhe en stoor och
högh mwr, then ther tolff portar hadhe, och j portanar tolff
Änglar, och inscriffuen nampn, hwilken äro the tolff Jsraels
söners slechters nampn. Östan til tree portar, Nordan til tree
portar, Sunnan til tree portar, Westan til tree portar. Och stadzmuren hadhe
tolff grundwalar, och j them the tolff Lambsens Apostlars
nampn.</para></paragraph><paragraph><para>	Och then som taladhe medh migh, hadhe ena
gyllene röö, ther han medh mäla skulle stadhen och hans
portar, och hans mwr. Och stadhen ligger fyrkant, Och hans lengd är
så stoor som breedden. Och han mälte stadhen medh gyllene
röön, tolff tusend stadier. Och hans lengd och breedd och
högd äro lijka. Och han mälte hans mwr hundhradhe fyra och
fyratiyo alnar, effter eens menniskios mått som Ängelen hadhe.
Och hans mwrs bygning war aff Jaspis, men sielffue stadhen aff klart gull, lijk
widh reent glasz. Och stadzmwrens grundwalar woro prydde medh all dyrbar steen.
Första grundwalen war en Jaspis, Then andre en Saphir, Then tridie en
Calcedonier, Then fierde en Smaragd, Then femte en Sardonyx, Then siette en
Sardis, Then siwnde en</para><para></pagenum><pagenum num="811" ></para></paragraph><paragraph><para>Chrysolit, Then
ottonde en Berill, Then niyonde en Topazier, Then tiyonde en Chrysoprass, Then
elloffte en Hyacinth, Then tolffte en Amethist.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
the tolff portar, woro tolff perlor, hwar för sigh, Och hwar port war
aff eenne perlo, och stadzens gator woro klart gull, såsom genomskinande
glasz. Och iagh sågh ther intet Tempel vthi, Ty Herren alzwolligh Gudh
är Templet ther vthi, och Lambet. Och stadhen behöffuer icke sool
eller måna, at the skola lysa ther vthi, Ty Gudz herligheet vplyser
honom, och hans liws är Lambet. Och Hedhninganar som salighe warda,
skola wandra j hans liws, och Konunganar på iordenne skola föra
sina herligheet in vthi honom. Och hans portar lätas intet til om
daghen, Ty ther warder ingen natt.  Ther skal intet inkomma som besmittelighit
är, eller thet styggelse gör och lögn, Vthan the som
scriffne äro j Lambsens leffuande
book.</para></paragraph><paragraph><para>		XXII. Capitel.</para></paragraph><paragraph><para>Och
han wijste migh ena klara elff medh leffuande watn, klaar som Crystall, then
gick jfrå Gudz stool och Lambsens, mitt vppå hans gator. Och
på bådha sidhor widh elffuena stoodh lijffzens
trää, bärandes tolff fåll frucht, och baar sina
frucht alla månadher, Och löffuen aff trädh tiente til
Hedhninganars helbregdo. Och intet förbannat skal wara
meer,</para><para></pagenum><pagenum num="812" ></para></paragraph><paragraph><para>vthan Gudz och Lambsens stool, skal
bliffua ther vthi, och hans tienare skola honom tiena, och the skola see hans
ansichte, och hans nampn skal wara på theras anlete. Och natt bliffuer
icke meer, och the behöffua icke liws, icke heller solennes liws, Ty
Herren Gudh vplyser them, och the skola regnera jfrå ewigheet til
ewigheet.</para></paragraph><paragraph><para>	Och han sadhe til migh, Thenna ord
äro wiss och sann, Och Gudh the helgha Propheters Herre sende sin
Ängel, at wijsa sina tienare hwadh skee skal innan kortt tijdh, Och sij,
iagh kommer snarligha. Saligh är then som håller Prophetiennes
ord j thesso book. Och iagh är Johannes som hörde och sågh
thetta. Och sedhan iagh hadhe thet hördt och seedt, föll iagh
nedh at tilbidhia för Ängelens fötter, som migh thetta
wijste. Och han sadhe til migh, See til at tu gör thet icke, Ty iagh
är tin medhtienare och tina brödhers Propheternars, och theras
som hålla thenna books ord, Tilbedh Gudh.</para></paragraph><paragraph><para>	Och
han sadhe til migh, Besegla icke thenna Propheties ord j thesso book. Ty
tijdhen är när. Then som onder är, han ware onder. Och
then som oreen är, han ware oreen. Men then som from är, han
warde än nu fromare, Och then heligh är, warde än nu
helighare. Och sij, iagh kommer snart, och mijn löön medh migh,
til at wedhergella hwariom</para><para></pagenum><pagenum num="813" ></para></paragraph><paragraph><para>och enom
såsom hans gerning är. Jagh är A och O, then förste
och then sidste, begynnelsen och enden. Salighe äro the som hålla
hans bodh, På thet theras macht skal wara j lijffzens
trää, och ingå genom portanar j stadhen. Ty vthan til
äro hundar och trulkarlar, och bolare, och mandråpare, och
affgudhadyrckare, och alle the som elska och göra
lögnen.</para></paragraph><paragraph><para>	Jagh Jesus sende min Ängel, at
han skulle betygha idher thetta j Församlinganar, Jagh är aff
Dauidz root och slechte, een klaar morghonstierna. Och Anden och Brudhen
säya, Kom. Och then thet hörer, han säye, Kom. Och then
ther törster, han komme, Och then ther wil, han taghe lijffzens watn
för intet.</para></paragraph><paragraph><para>	Men iagh betyghar hwar och en som
hörer Prophetiennes ord j thesso book, Hoo som legger någhot
här til, på honom skal Gudh leggia the plåghor, som
screffna äro j thenna book. Och om någhor tagher någhot
jfrå thenna books Propheties ord, hans deel skal Gudh borttagha vthu
lijffzens book, och vthu then helgha stadhen, och vthu thet scriffuit är
j thenna book. Thet sägher han som witnesbyrd bäär
här til, Ja, Jagh kommer snart, Amen, Ja, kom Herre Jesu. Wårs
Herras Jesu Christi nådh ware medh idher allom,
Amen.</para></paragraph><paragraph><para>		Enden på S. Johannis
vppenbarelse.</para></paragraph></pagenum></body></doc>