<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Not Defined" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Birgittas uppenbarelser, Birgittinernorska efter Skokloster 5 kvart</title><year>"ca 1380"</year><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="1" minute="25" month="7" year="2002" /><revision-time day="1" minute="25" month="7" year="2002" /><editing-time editing-time="1" /><number-of-pages number-of-pages="25" /><number-of-words number-of-words="21259" /><number-of-characters number-of-characters="121179" /><begin>1370</begin><end>1390</end></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><paragraph /><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">[Birgittinernorska efter Skokloster 5 kvart]</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"><pagenum num="421" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">STYCKEN PÅ BIRGITTIN-NORSKA.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="422" ></inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="423" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">Stycken på Birgittin-Norska.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Efter Skoklosters handskrift 5 i qvart.)</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">Assit principio sancta maria meo:</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok VI kap. 52.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Christi brwdh sagde. Lof vari ﬂik O herra gudh firi al ﬂe ﬂing sämd skapad ära ok heidhir firi alla ﬂina dygde. Ok thiänist gius ﬂik af ollum firi ﬂin kärleek. Ek ouärdugh människa ok syndirska af minom vngdoom. Takkar ek ﬂik O min gudh ﬂy. at tu neka änghom syndoghom ﬂeem säm bedhis ﬂpina nadhe. vtan spar. ok miskunna ollum vslom. O sätast gudh. ﬂz är vndärlikit ﬂz tu gör mz mik. ﬂy at tu söue min likama när ﬂik täkkis mz andelikom swämn Ok vpuäkke mina siäl at höra ok see. ok kenna andehelig ﬂing. O min gudh. O lhuru sööth ﬂpiin ordh äru minne siäl. hwilken ﬂäim swälghir swa säm sötista mat. Ok jnga mz glädhi i mit hierta. Ok naar ek höre ﬂiin ordh ta är ek badhe mät ok hungroth. mät ﬂy at änkte lyste mik vtan ﬂiin ordh. Hungrogh ﬂy at ek geernas. ää meer. ok hetelikare at höra ﬂeem. Thy O min välsignadhe gudh gik mik hielp. at höra ok göra altiidh ﬂin vilia ¶ Christus swaradhe. Ek är vtan vphof. ok vtan ända. Ok al ﬂe ﬂing säm äru. ära skapadh vm mit waldh. Al ﬂingh skipas</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="424" > i minne snille. Al ﬂing styras mz minom doom Ok alla mina gerninga skippas mz kärleek. ﬂy är mik enkte omöghelikit. Ok mykit är ﬂz hiertadh hart. hwilket säm eig älska ok rädhis mik mädhan oc är allra ﬂinga styrare. ok domare Ok fultkomna hellir diäfwlsins vilia. hwilken säm är min stupogrefue ok forradhare. Thy at han skänke rwmlika eitir vm världena firi hwilko siälana magho eig lifua. vtan nidhirsänkias i heluitis dödh. ﬁetta eitir är synden huilken söthlika smaka. än to at hoon är bäsk Ok stänkis daglika af diäfwlsens hand ifuir mangha. Vtan hwar hörde folkit. at ollum offras lifuit. Ok ﬂe wtuälia dödhin. Tho är ek gudh tulughir. Ok varkunnar ﬂeira vsaldh. Visselika ek er swa som konungir. huilken säm sände sinom tiänarom viin ok sagdhe. Skänkin vinit flerom ﬂy at ﬂz är heilsamlikit. ok gifuir siukom hilso dröfdom glädhi. heilbrögdom mannelikit hierta. En eig sändis vinit vtan i kwämeliko kari Swa sende ek min ordh. huilken säm räknas ok liiknas vidh viin minom tiänarom vm ﬂik säm är mit kar. huilket ek vil vpfylla. ok töma eptir minom vilika. Min helge ande skal känna ﬂik. hwart tu skalt gaa. ällir hwad tu skalt tala. Thy skalt tu gladhlika ok oräddelika tala hwad ek biudhir Thy at enghin skal formagha mote mik. Tha swaradhe ek. O alla äronna konungir. ok alla snillenna jngiutare. ok alla dygdha gifuare. Hwi takir tu mik til tylka gerning huilken säm vpnöte kroppen i syndomen Visselica ek är swa säm osniäller aasne Vanmaktog i dygdom. Ek syndadhe i ollum dygdom. Andin swaradhe. Hwar</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="425" > vndradhe. vm nokor herra giordhe sik krono. ellir fingerwldh. ellir kar til sinna nytteligh heit. Af thy minte ellir malm säm honom presenteradhis. Swa är eig vndir. at ek takir minna vina hierta mik presenteradh. görande j ﬂäim min vilia. Ok firi ﬂy at en hafuir minne vndirstandilse. ok annar meira. nytia ek swa hwars ens samuit säm höwelikit är til min heidher. Thy at rätwiis mans hierta är mit mint Thy skal tu vara stadhugh. ok redhoboen. til min vilia. Ther äfte taladhe gudhz modhir til mik sighiande. Hwad säghia bällinna quinnor i thino rike Ek swaradhe. Ek är en af ﬂäim. ok ﬂy skämmis ek at tala i ﬂinne asyyn Modheren sagde. Än to at ek veit al tingh ﬂo vil ek ﬂz höra. ﬂik talande ok mik swarande. Naar os predikadhis san ödhmiwkt sagdom vi. at vare forfädher ärfdo os vidha ägho. Ok faghra sidhi. Hwi skulum vi eig ta fylghia ﬂäim Vaar modhir sat mz ﬂäim fyrsta ärlika glädhi hauande manga tiänara. Ok vpfostradhe os mz heidher Hwi skal ek eig ärfua minne dottir ﬂolik ﬂing säm ek man säm är at hafua sik ärlikan. ok lifua mz likamlighe glädhi. ok döö mz storom världhinna heidhir Gudhz modhir swaradhe hwar ﬂe kuinna säm hafuir ﬂolik ord. ok fylge mz gerningene. gaar rättan heluitis vägh Ok ﬂy ära ﬂolik swar hard. Thy at hwad doghir hafua polik ordh. mädhan allra ﬂinga skaparar läth sin likama blifua i världhinne mz alle ödhmiwkt. af sinne födhzslo ok til sin dödh. Ok aldre kom höghfärdhenna glädhi ifuir han Sannelika ﬂolika kuinnor skodho eig hans anlite Naar han stoodh liuande</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="426" > ok dödhir a korseno blodoghir ok blekir af pinomen Ok [eig] akta ﬂe hans obrygdilse. Hwilken han hördhe ok eig hans smälika dödh. Hwilken han wtualde. ok eig aminnas ﬂe stadhin. hwar han vpgaf andan. ﬁy at hwar tiwfua ok räfuara togho sina plaghor. ﬁer var ok min son plaghadhir Ok ek är honom kärast af ollum creaturum Ok i mik är all ödhmuikt. Ok ey var ﬂer näär Ok ﬂe säm göra ﬂolik höghfärdug ok höghbällis tingh. Ok gifua androm tilfälle at folghia ﬂäim . äru like stänkilsse i heito vathne ok bränne. Ok smitta alla ﬂäim säm ﬂz stänke Swa giifua höghfördoghe höghfärdinna efterdöme. Ok bränna saarlika vm ont eftirdöme Thy vil ek nu göra säm goodh modhir. huilken säm rädhande sina syni later ﬂäm se liman. huilken ﬂräälane see ämuäl. En synine seande liman rädhas at göra vreidha modherena. takkande henna. at hoon hötadhe ﬂäim. Ok flängde ﬂäim eig. En trälane rädhis at flängias vm ﬂe bryta. Ok swa göra synine flere goodh ﬂing en för ok trälane färe ondh ﬂing Swa vil ek ﬂpe syndana atirlöna. Thy at [ek] er miskunnena modhir at gudhz vini vordho brännande af gudhz kärleek Ok syndoghe men vittande sin vadha. Flyyn atenast syndena af räddogha. Ok mz ﬂesse maﬂo miskunna ek badhe ondhom ok godhom Godhom at ﬂe magho fa ﬂäs större krono i himerike. Ondom at ﬂe komin i minne pino. Ok änghin är swa stoor syndare at ek är eig redhoboen at löpa moot honom. ok min son at giifua honom naadh vm han bedhis mz kärleek Ther äfte syntos ﬂre quinnor Swasom modheren ok dotteren. Ok</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="427" > dottordottoren. En modheren. Ok dotterdotteren syntos dödha. Ok dotteren liuandis The dödha foresagda modheren. ok dottordoteren syntis swasom kripa af enom swartom pwz j myklo mörkre. henna hierta var wtdraghit Ok läppane afskwrene Ok hakan skalf Tändirna skynu huita. ok langa. Ok skalradho alla Näsana varo afäthna. Ok öghonen wtbruten hengiande nidhir a kinnena. mz ﬂwäim sinum. Anlitit syntis jnsänkt. Ok i anlithsins stadh stort diwp ok mörkt. Hiärnskalen var borto i hofdena Ok hiernen val säm blyy. Ok wtflöt säm tiära Ok henna hals vmuändis swasom ﬂz trää säm swarfwas i swaruastole. huilko hwassasto iärn är a mote sat vtan hughnadh. Brytstidh syntis oppith fult mz langum mathkum. ok smaam. huilke hwar uändis. hiit ok tiit vm andra. Armane varo like slipostens käppom. Hendirna varo swasom lange spica. Ok alla henna riggiotaflor varo lösa. huilka aldre lata af at röras. vtan en foor vp ok annur nidhir. Ok en langer ok stoor ormber drogh sik nidhan til vp ginom maghan ok fögde sonom stiärten. ok hufuudit swasom bughi [ok] gik idhkelika kring vm inälfuena swasom hiwl. Laren ok skinobeinen syntos swa som twe thornkäppa fulle mz hwassastom ﬂorngaddom. Henna fötir varo swa som breedhföta Ta taladhe ﬂe dödha modheren til dotterenna sighiande. Höör tu etirydhla miin dotter. Ve mik at ek var nokon tima ﬂiin modher. Ek lagde ﬂik i högfärdinna badhel. i huilkom tu värmdis. ok växte til ﬂäs tu kom til allir. Ok swa mykit ﬂäktis han ﬂik at ﬂu vpnöthe ﬂin allir i honom. Thy säghir ek ﬂik at huru opta ﬂu</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="428" > vmuende ﬂiin öghon mz höghfärdenna sin Swa opta kasta tu vällande eitir i miin öghun mz oﬂullikom hita. Huru ofta tu tala höghfärdinna ord huilken tu napmt af mik. Swa opta swälghir ek beetzskastan drik. Ok huru opta ﬂiin öron vpfyllas mz högfärdinna vädhir. huilkit höghfärdinna bylghio vpuäkkia. säm är at höra eighens likama lof. Ok astwnda världhinna heidhir. hwilken tu namt af mik Swa opta kombir rädhelikit liudh i miin öron mz bläsande vädhre. ok brännande. Ve är mik fatoghe ok vsle Thy fatoghe at ek hafuir altiidh känna änkte got. Thy vsle at ek hafuir alt ilt. En tu dottir äst liik korumpo hwilken säm gangande i dyianom stänkir ok sörgha alla nalkande sik huru ofta hoon veefta vm kring mz rumﬂonne. Swa tu dottir äst sliik ko. ﬂy at tu hafuir eig gudhliko snille. ok gaar afte ﬂins likama gerningom. ok rörilsom Thy huru ofta tu fölghe minna sidhänio gerningom säm ära syndena. huilka ek kende ﬂik Swa opta vpnyias miin pina. Ok brinder ﬂäs heitare. O miin dottir hui höghfärdas tu af ﬂinne släkt. Hwad eig är ﬂik heidhir ok sämdh at minna inälfua träkkir var ﬂik örnagaat Ok at min blygdelike limbir var ﬂin wtganger. Ok al min bloodz oreenlikheit var ﬂit klädhe nar tu födhis. ﬁy är nu min kuidhir i huilkom tu laakt vpätin af mathkom. En hui käre ek a ﬂik dottir. mädhan ek skolde myklo meer kära vm mik. ﬁy at ﬂry ﬂing ära huilken nu tuinga mik saarlighast i hiertana Första är at ek var skapadh af gudhi til himerikis rike. Ok iak vannytiadhe mit samwit skipade</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="429" > mik til heluitis pino. Annat är at gudh skapadhe mik faghra säm ängill Ok ek vanskapadhe mik siälfua swa at ek är likare diäflenom en gudhz engle. Thridhia är at ek giorde storlika ont skipte i minom tima. Thy at ek thogh litidh framfarlikit ﬂz är syndinna luste. firi huilken ek tol nu oändelika pino Ther äfte sagde hoon til gudhz brwdh. Thu säm mik se Se mik eig vtan vm likamlikt liiknilse Thy at saghe tu mik säm ek är. tu doc af räddugha. Thy at alle mine limi äru diäfla. Thy är scripten san. huilken säm säghir. At swasom räthuise men ära gudhz limi. Swa ära syndoghe men diäfwlsens limi Swa röne ek nu. at diäfla ära festä vidh mina siäl. Thy at mins hiärta vili skipade mik til ﬂolka vanskapligheit ¶ Än höör ytirmeer. Thik synis. at mine fötir ära suasom bredhföta. ﬁz är firi thy. at ek stood stadhlika i syndinne. Thy sta nu diäflane stadhlika i mik. bitande mik om mättas aldre. Miin skynuböön. ok miin laar ära swasom ﬂornkäppa. Thy at ek hafde min vilia efthir ollum kötlikom lusta Ok minom vilia. At hwar ryggetaflan är löös. Ok hwar röris moot andre Thz är thy at mins hoghz glädhi vpfoor stundom mykit i värlsgighom hug. Ok nidhirfoor stwndum vm mina sorgh mykla. ok wredhe. af världinna giinuärdo. Ok thy swasom baken röris äfthir howdhsins rörilsom. Swa skulde ek hafua varit stadhug ok reenlik. epthir gudhz vilia. hwilken säm är alla godhra manna howdh Vtan firi ﬂy. at ek giorde ey ﬂz ﬂy ﬂol ek räthuislika ﬂe ﬂing säm tu seer En at en ormber hafuir draghit sik nidhan til vp</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="430" > ginum maghan. Ok standande swa säm bughi. löpir vm kring swasom hiwl. ﬂz är firi ﬂy at min luste var vanskipadher ok min vili vilde al ﬂing ägha. Ok manghfallelika ok oskälika wthgifua. ﬁy gaar nu ormen ohughnelika kring vm miin inelfue, ok bitir mik omiskundsamlika. En at mit bryst är barth. ok gnaghit af mathkom ﬂz ﬂe sanna gudz räthuiso. Visselika ek älskadhe rötelig ﬂing mera en gudh Ok mins hierta älskoghe var til framfarligh ﬂing Ok ﬂy swasom lange mathka varda af andrum mathkum Swa är miin siäl fuld mz diäflum firi röteligh ﬂing huilken ek älskadhe Mina arma synas swasom sliposteina käppa. ﬁz är firi ﬂy at miin astundilse hafdo swasom arma. ﬁy at ek girnadhis langan alder. At ek maﬂe lenge liifua i syndinne Ek girnadhis iämuääl. ok astundadhe at gudhz dombir var lätare en scripten sighir. ﬁo sagde väl mit samuit mik at min ﬂime var stunther. Ok gudhz domber otolikin Twärt a moot sagde mik miin astundilse til syndinna. Mit liif vara langt Ok gudz doom ﬂoliken. Ok at ﬂolikom äggilsom vmuändis mit samuit. Ok vilin ok siälin fylgdo lustanom. Ok ﬂy röris nu diäfuulin i minne siäl. moot minom vilia. Ok mit samuit vndirstaar ok kännir nu gudz doom vara räthuisan. Mina hendir ära swa som klynda. ok ﬂz är firi ﬂy at gudz budhord varo mik eig lustelig. ﬂy ära mina hendir nu mik til tungha. ok eig til nokra nyt. Min hals löpir vmkring swa som ﬂz trää säm swarfuas mz hwasso iärne. Thz är firi ﬂyh at gudz ordh varo mik eig sööt at suälgia j mins hierta</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="431" > kärleek vtan mykit beetsk ﬂy at ﬂe auitadho mins hierta lusta. ok vilia. Ok ﬂy star nu hwast iärn moot minum strupa Mine läppa. ära afskorne. ﬂy at ﬂe varo raske til högfärdinna ord. ok sköör ord. ok lat. Ok seen at tala gudz ordh. Hakan synis skäluande. Ok tändirna skälla. Ok ﬂz är ﬂy at ek hafde fultkomen vilia at gifua minom likama maat ok drik. at ek skolde synas faghir ok astundelik. ok heilbrygdo. ok stark til all likamins lustilsse Ok ﬂy skälfuir nu hakan. vtan hugnadh ok tändirna skälla. ﬁy at tannanna vpnötilse. ok äruodhit var fafänkt. Ok onyttolikit til siälinna gangn Näsana ära afskorna. ﬁy at swasom ﬂäim ﬂläghar göras mz idhir til mere blygd säm bryta i toliko falle. Swa är mik blygdinna märke insät til minna äwärdelika skam. En at öghonen hengia nidhir a kinderna mz twäim sinum är räthuiist. ﬁy at swasom öghonen gladdos af kinnanna fägherhindh firi högferdinna teilse. Swa ära ﬂe nu wtbruten af myklom graat. Ok hengia nidhir a kinderna mz blygd. Ok rätuiselika är mit anläte jnsunkit. Ok i änlitis stadh stort mörkir, ﬁy at högfärdinna klädhe vmkring gik mit änlite. Ok ek vilde synas ok äras af vänleek Ok är nu mit änlite mörkt ok vanskapadh. än at hiernen wtuällir ok wtflytir swasom bly ok tiära. är värdugt. ﬁy at swasom bly är blöth. ok bögheligit epte ﬂäs vilia säm ﬂz nytiar Swa mit samuit. huilkit säm laa i hiernanom böghdis eptir mins hierta vilia. En to at ek vndirstoodh. hwad ek skolde göra. Ok gudz sons pina festis alldre i mina hierta., Vtan wtflööt swasom ﬂz ek väl viste. ok aktadhe ﬂz</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="432" > eig. Ok eig aktadhe ek meer af ﬂy blodhena säm wtflööt af gudz sons limum. en af tiäru. Vtan ek flyde gudz kärleeks ord swasom tiäru. At ek skulde eig venda mik af likamins lustilsom. ellir dröua Tho hörde iak stundom gudz ordh firi manna skuld Vtan swa raskeliga wtgingo ﬂe af mina hierta säm ﬂe jngingo. Ok ﬂy wtflytir hiernen swasom brinnande tiära mz heitasta väldh. Miin öron ära ptirtäpt mz hardom steinom ﬁy at högfärdinna ordh jngingo gladhlika i ﬂäim. Ok nidhirforo sötlika i hiertadh. Ok gudz kärlekir var vtelyktir af mino hierta. Ok ﬂy at firi högfärd. Ok verldinna skuld giorde ek alt ﬂz ek mathe. Thy ära min glädhinna ord vtelykt af minom örom En tu maat spöria en ek giorde nokra godha gerninga Ek swara ﬂik. Ek giorde swa som ﬂäninga skyptare. Huilken säm sunderskärande päningen atir andwardha han herranom. Swa giorde ek. Ek fastadhe ok ek giorde almoso. ok andra gerninga Vtan ﬂäim giorde ek firi heluitis räddogha. Ok at fly världena giinwerdo. En firi ﬂy at gudz kärleikir var afskurin j gerningene. Dugdho mik eyg ﬂolik ﬂing til at fa hymerike. To varo ﬂe eig vtan atirlöön Annan tiidh maat tu spöria huilken ek är innantil i vilianom. Mädhan ek er swa vanskapadh vtan til. Ek swara. min vili är swasom mandrapara. Ok modhir drapare huilken gerna drape sina modhir. Swa vil ek allra värst gudhi minom skapara. Huilken mik var gäzstir ok sötastir. ﬁär eptir taladhe dödha dotterdotteren firisagdo modhirmodherinne til sinna eghna liuande modhir sighiande. Höör</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="433" > tu scorpia min modhir. Ve mik ﬂy at tu swek mik illa. ﬂede mik bliit änlite. vtan stak tu mik hardhelikan i hiertadh. ﬁu gaf mik ﬂry raadh af ﬂinom mun. Ok ﬂry nam ek ﬂinom gerningom. Ok ﬂre vägha ﬂedhe tu mik i ﬂinom framgang, Första radhit var at elska kötlika firi kötlikin vinskap fa skolande Annantiidh at wtgifua rwmlika världz gooz firi världhinna heidhir. ﬁridhia var at hafua huilo firi kropsins lusta. ﬁässin ﬂry varo mik mykit skadhulik. lﬂy at ek fik blygdh ok andelika awnd. firi ﬂen skuld at ek älskadhe kötlika. Ok af ﬂy at ek wtlagde riuelika wärldhz gooz. ﬁy var ek räänt af gudz nadha gafwm. Ok fik ek blyghasta dödhin firi ﬂy at ek lustadhis lifuandis i kropsins huilo. byriadhis mik siälinna wroo i dödhsins stundh vtan hugnad Try ﬂing nam ek af ﬂinom gerningom säm var at göra nokra godha gerninga. Ok eig lata nokra ﬂe syndh som mik lystadhe. Swa som ﬂäm gör sam blanda eitir mz hunag. ok ofrar domarenom. Ok domaren vardhir vreedhir Ok wtgiutir eitridh ifuir ﬂän säm ﬂz frambär Swa röne ek nu j myklom änghsla ok dröuilsom. Annan tiid nam ek vndirliko matho. at klädha mik säm var at hölia öghonen mz linno klädhe. Hafua naatsko a fotnin. Handska a handomen. Ok allir halsin var vtantil bar. ﬁetta linna klädhe skiulande öghonen. teekna mins krops vänleek. Huilken swa märkte miin öghon. at ek aktadhe eig minna siäl fägrind Naat skone säm värme fötirna vndeat ok eig ouan. teekna kirkionna helgha tro. huilka ek hiolt äi trolika. Än henne fylgdo ängha fruktsamma gerninga. vtan</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="434" > swa säm naat skone främia fötirna. swa stoodh mit samuit i trone. Ok framförde siälinna Än for ﬂz at eig fylgdo godha gerninga ﬂy var siälin swa säm bar. Handskane a handomen. teekna fafängt lof. huilkit ek hafdhe. ﬁy at ek wträkte mina gerninga. huilka säm teeknas i handskomin. i swa tiokka ok ruma gudhz miskundh. At när ek hannadhe gudz rätuiso kende iak eig, ok eig aktadhe ek hona. ﬁy var ek mykit diärf at synda. En naar dödhin nalkadhis mik. Fiol klädhit af minom öghom iuir iordena. ﬁz är ofuir min likama. Ok ﬂa sa siälin sik. ok vidhirkändis at hon var nakin. ﬁy at mina godhgerninga varo fa. Ok syndena manga. Ok firi blygdh skuld mathe ek eig staa i äuärdelikx konungs palacio. ﬁy at ek var blygdelika klädh Ok ta drogho diäflane mik i harda pino hwar ek gabbadhis mz blygd. Thridhia. huilkit ek nam af ﬂik modhir vaar. at klädha trällin mz herrans klädhom. Ok sätia han i herrans säte. Ok heedhra swasom herran Ok gifua herranom trällsins atirlönö. Ok all smälik tingh. ﬁenne herran er gudz kärlekir. Ok trällin är vilin at synda. Swa sättis trällin säm är syndinna luste i mit hierta. Hwar gudhelikin kärleikir skolde styra Ok kläde ek trällin nar ek vende alt ﬂz skapadh var. ok värdlikit til min lusta. Ok atirleuona ok afskrädona. Ok ﬂz smälikast war. gaf äk gudi ok ﬂo äi af kärläik vttan af räddughä. Ok swa gläddistz mit hierta af mins lusta framgangh. ﬂwi at guds kärläkiar ok godhir herrä. war wthäluktir fra mik. Ok wondhir ﬂräll jnnelyktä. Wäy. modhir. ﬂässa ﬂry nam äk af</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="435" > ﬂinom gerningom. Jamwell thädä ﬂw mik ﬂrä wägha j ﬂinom framgangh. Fyrstä war lius. naar äk jngek j han. ward äk blindh af hans skini Annär war stutthir ok haall som js ok naar äk hafdä framgangith j honom ätit fät. atterskräidh äk äit trin ﬁridhi war mykyt langir ok naar äk framgik j honom. kom äptär mik braadhir strömbir. ok förde mik nidhir wndä bärgh i diuppa graf J fyrsta wägenom märkistz minna högfärd framgangir. Hwilkin som war mykit lius ﬂwi at ﬂä bäldhin som fram gaar af högfärdennä syntistz swa mykit j minom öghom. at äk ﬂäningthä äy hännä ändhä. ok ﬂwi war äk blindh. J adrom wägänom märkistz olydnan. Wissalighä olydnonnä timä är äy langhir j ﬂässo lifwä. ﬂwi at eptär dödrän nödgastz mannin at lydhä. ﬂwi war han mik langhir. at naar äk framgäk ätit fät j skrypamalännä audmiukt aptir skräidh äk äit trin ﬂwi at äk wildä. at widhir gafnna syndhän skullä forlatastz En äy wildä äk ffly syndäna. eptir skryptamalän. Ok ﬂwi stood äk äy stadugh j lydnännä fätä. Vttan äk attär skräid j syndäna. swa som ﬂän som skridir a jis. ﬁwi at min wili war kaldhir äy wiliandä laatä af ﬂaim ﬂingom som mik lustadistz Ok swa naar äk fram gäk äit triin ﬂwi at äk wildä annan tidh äftir skriftamalom giöra syndänä. hwilka mik lystä. ﬁridi wägän war at äk hopastz wmygäligit Som war at mugha giora syndäna. Ok äy fa langhä pino. Ok mugha jamwäll läingä lifwa dözäns stund skuldä äy nalkastz. Ok naar äk hafdä framgängit wm ﬂännä. wäghän. Kom äptir mik bradir stormir. som war dödän.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="436" > Hwilkin som gräip mik af äino are ok til annat. ok vm kolkastdä mina fötar. mz siukdomsens pino En hwat waro fötärnä wttan naar siukdomän nalkadistz. formattä äk litit agthä kropsens nytlik häid ok minna siälänna häilso ﬁwi fäll äk j diupa graf. naar hiartat sprak. som högxst war j högfärdennä ok hart j syndännä Ok siälen fäll diupliga j pinonnä graf. for synddäna. ﬂwi war ﬂännä wägän nykit langhir. ﬂwi at langa pinan byriadez. naar kiotzäns ändhadez. O min modir. Wä är mik ﬂy. at alt ﬂetta som ek nam af ﬂik mz glädhi ﬂett gäldir äk nw mz graat. ﬁär äftir taladä sama döda dottärrän. till gudz brwd. swa sägiandä. Höyr ﬂw. som mik sää. ﬂik synistz. at mit hofwt. ok anliti är swa som thordän. mz liughn äldh. Jnnan til ok wttan halsän. ok briustät. swa som sat j präs. mz langom spikom Armanä ok fötannä ära swasom langä arma. Ok kwidrän slz mz hardom hambrom. Laarän ok skinubäin äro swasom fliutandä watn. Af hwstagx jakklom. Ok än är äin pina jnnan til mik bäiskare än alla ﬂässä swasom wm än nokor människia warä. j hwilkä all lifwandiz andharwm Ok ﬂrängdo sik till hiartath. hwilkit som till byriadhä at bristä. forä vädärsäns makt. ok ofwiruäldi. swa är äk arm. jnnan till skipat firi högfärdonnä wädhir hwilkin mik war alräkärästä. ﬂoo är äk j miskunnänä wägh. ﬂy at j minom hardastä siukdoom skriftadhä äk mik som äk bäzt kunnä. ok ﬂoo af räddugha. En när dödrän nalkadistz kom mik mins gudz pino skodälsä j hwgh. at hon war</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="437" > myklo bäskiare ok hardare. en min pinä hwilka äk war wärd at ﬂola. firi mina wonda forskullän. Ok af ﬂylikom ﬂanka fäk äk gratandä taara. at gudz kärläkir war swa stoor. till mik. ok min swa litin till hans. Ok ﬂa saa äk till hans mz mins samuitz öghom. Ok äk sagdä. O herrä. äk trwr ﬂik wara min gud ok jomfrunnä soon. miskunna mik. for ﬂina bäskia pino ﬂy at här äptä skullä äk gerna bättra mit lifärnä. vm äk hafdä timä. Ok j ﬂeim pungtenom war äin kärläkx gnista wptänd j mino hiarta. mz hwilkä christi pina syntstz mik bäskiare än min dödhir. ok ﬂa sprak hiartat ok min saal kom gänsä j diefla händhir. ﬂwi at äy war wardugt. at fäghrindännä ängla skullä nalkastz sua wanskapadä saall. än naar dieflanne ropadä j gudz doom. ok baado mina sall dömastz till häluits Swaradä domarän. Ek saa äina kärläks gnisto j hänna hiartä. hwilkin äy skall wt slökkiastz. wttan wara j minne aasyn. ok ﬂwi dömir äk saaläna till räinsilsä till ﬂäs hon wardhir wärdälighä räinsat ok verdogh at fa nad, En mat ﬂu spiriaa vm ek werdir luttakandä allra godha ﬂinga som gioras firi mik Ek swarar ﬂik vm liknilsä. Swa säm. vm ﬂu saghe twa vaghe hengia firi ﬂik. Ok i andro varo bly naturlika nidhirdräghande Ok i andre nokot läth högxt vpfarande, huru myklo flere ﬂingh. ok större lagdhos i ﬂoma vagheno. swa myklo raskare vplyptis ﬂe ﬂoma väghskalen. Swa är ok mz mik. ﬂwy at huaru höghre ek var j syndinne. swa myklo diupare nidhir sank ei i pinona. Ok ﬂuy hwadh säm helstz säm görs firi mik til gudhz</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="438" > heidhir. Ok särdelius rätuisa manna. Ok gudhz vina böne. Ok ﬂe godhgerninga säm göras af vääl afladho goodze Ok kärleiks gerninga. Ok ﬂolik ﬂingh lata mik daghlika nalkas gudhi. ﬁär äftir taladhe maria gudz modhir til brudhinna. Tu vndrar huru ek säm är himmerikis drötningh. Ok ﬂu säm lifuir i världhinne, ok ﬂe salen säm är j skäärsloo älde. ok annur är j heluite talum saman ¶ Ek skal väl säghia ﬂik ﬂz. Visselika aldre gaar ek af hymerike ﬂy at ek skal aldre sköliatz af gudz syyn. Ok eig skal siälin säm är i heluiti skyliatz zf pinomin. Ok eig ﬂe salin af skärsslo älde. för en hoon är rinsat. Ok eig skal tu komo til os för en ﬂu äst skyld vidhir kroppen. vtan ﬂiin saal mz ﬂinom vndirstandilsäm vplyptis mz gudz anda dygdh at höra gudhz ord j himerike. Ok ﬂpik lofuodz at vita nokra pino i heluiti, Ok skärssloo älde. Oondom til varilse. ok godhom til hugnadh ok ﬂrifnadh. ﬂo skalt tu vita at ﬂin likame. Ok ﬂin saal. ära soman föghd i iordrike vtan ﬂän helge ande giifuir ﬂik vndirstandilsse at vndirstanda hans vilia</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 11.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Gudhz son taladhe til sinna brudh sancta birgitto. sighiande. Ek er skapare himmels. ok iordh. ok min sandir likame är ﬂz säm vighis a altareno. älska mik af alla hiärta firi ﬂy at ek elskadhe ﬂik Ok anduardhade mik siälfuiliandis minom ouinom. Ok mine vini. ok min modhir aftir blifuu i beezskasto sorgh ok graat. Naar ek</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="439" > saa spiutith. spikana. giisslana. Ok annar ﬂingh til reidh til minna pino, eig ﬂy siidhir gik ek gladhlika fram til pinonna. Naar mit hofwd var hwarwägh blodhokt giort af ﬂoorna krononne. Ok blodhit flöth alla väghna. En ouinine hafde än formaghit hanna mit hierta. hällir hafde ek viliad lata hiertadh sarghas. ok syndirskäras. en ek hafde vilit mist ﬂik. ﬁy äst tu mykit oﬂäk at minom nadhom en tu älskar eig mik firi swa storan kärleek. Thy mädhan mit hofwd var pinat ok nidhirbökt a korseno firi ﬂik Skal ﬂit hofwd nidhrböghias til ödhmiwkt. ﬂy at miin öghon varo bloodhfuldh. ok full mz tarom ﬂy skulu ﬂiin öghon afhaldas af lostelike syyn ﬂy at miin öron vpfyltis mz bloodh. Ok hördo vbrygdilsa ord. ﬂy skulu ﬂiin öron borth vändas af sköre ok okwämlike talan ﬂy at min mun drak beezskan drik Ok var for budhin af godhom drik. ﬂy skal ﬂin mun atirlykkias af illum ﬂinghom Ok vplatas til godh ﬂing, Ok firi ﬂäm skuld at mina hendir varo wtﬂändar mz iärnspikom. ﬂy skulu ﬂina hendir. [c: gärninga] huilka säm teeknas i handomen. wthräkkias til fatogha men. Ok til miin budhordh ﬂpine fötir säm ära ﬂiin astundilsse. mz huilkom tu skalt ga til mik skulu korsfästas ok atirhaldas af wrangom lustom. At swa säm ek pintis i allom minom limom Swa skulu alle ﬂine limi vara redhobone ötil minna tiänsito. för ﬂän skuldh jak wtkräfuir mera tiänist af ﬂik en af androm ﬂy at ek giordhe ﬂik mera naadh</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="440" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok IV kap. 130.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Ek kärer at ek gudh. Ok allra ﬂinga skapare. är syndoghom mannom tunger swasäm stäin. Ek smakar ﬂäim swasom eitir. Ek är i ﬂeira swalghe swasom smolo. Se huru ek är borträkin aff allum. Se hwad mik atirgälds firir min kärleek. Ek skapadhe ﬂäim. Ek atirlösthe ﬂäim mz swa storom iämnadh. Ok rätuiso swasäm vm liiknilse säghiande. At vm vaagh älla mätskaal vare fore sat. j huilka räthlika skulde väghas, satte ek eig annat en mit eghit hierta. Ek var födir ok vmkring skoren. Ek hafde mangfall dröuillse. ok arbeidhe. Ek hördhe värsta ordh. ok vbrygdilse. Ek var fangen. ok mz repom bundhen Ek var flängdir. Ok swa säm i präs pinadhir mina sinw vtﬂandis, adhrona brustho. Ok all lidhamoten sundhir lösthos, Min hiässe. ok alt howdhit sarghadhis af ﬂorna krononna stiongum, blodhit nidhir flitande lifraddhis i enneno ok skäggeno. ok munnin ok tunghan blödghadhis af blotzsins nidhir flytilsäm. Tannaholdit trutmadhe af pwstom. en ek var wtﬂandir a korsena, Min hals hafde äinkte at böia sik til vtan mina axlla Mine arma droghos mz repom til krossens buru. fötirne nidhir draghne, Ok mz ﬂuäim iärnspikom ginom boradhe hafdo eig adhro studh en spikana. Alla mina inelfue varo ﬂorra Ok kroppin. Mit hiärta var fult mz sorgh ok värk. Ok firir ﬂen skuld at ﬂz var af bezsto natura gik värken stundom af sarghadom sinomen ok til hiertadh. Ok annan tiidh af hiärtano. ok til sinonna. Ok swa öktis</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="441" > värkin. ok dödhin längdis Naar ek stoodh swa värkxfullir vpläät ek min öghon. ok sagh ek mina modhir näärstandande gratande. huilka hierta fult var mz beeszlikheit, huilko alla limi storknadho. Ok bleeknadho, huilka ve mik pinadhe meir en min eghin värkir Ek sa ämuäll mina vini vara i mesthom ängxla, af huilkom somlikä iäfhadho. ok somlike gömdo trona. än ﬂot at ﬂe mykit dröfdis. Ok naar ek stoodh i ﬂoliko ve ok värk, sprak hiertadh vm sidhe firi ﬂinonna ängxliko mylikheit. ok siälin gik wt. ﬂer eptir vplypte howdhit sik litidh. Alle limine skuluo, öghonin vplyptis swasäm til halfs, fötirne vppehioldo allan kropsins tunga, Ok ek hengde swa säm sundhir slitit klädhe Se ek ﬂin skapare. ﬂolde ﬂolika ﬂuingh. Ok ﬂolik ﬂuing aktar änghin. ﬂetta kärer ek firi ﬂik at tu skuli skodho. hwad ek giordhe ok hwad mik atirgiälds</inline></para></paragraph><paragraph><para>		<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok VIII kap. 57.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Gwdhz modhir taladhe til brudhrinna sighiande. firir ﬂre syndir kom ﬂlaghan iuir rikith. swa säm firi högfärdh ok oatirhald. ok giri. Ok ﬂy ma gudh blidhkas vm ﬂry ﬂing, at plaghonna time skuli styntas. fyrsta är. at alle skulu taka sanna ödhmiwkt i klädhom, hafuande matelik klädhe eig mykit lang ok siidh mz quinno sidhi. Ok eig mykit stunt mz skämdagästa sidhi. ok eig läppadh. eddir onytlika. ok fafänghlika sundhir skurin ﬂy at ﬂolik ﬂing mistäkkias gudhi. Ok skulu ﬂeri bära sina likama höfuislika. at ﬂe eig synas större eddir höghre firi höghfärdh skuldh än gudh skapadhe</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="442" > ﬂäim. Ok eig miöre eddir kleinare firi nokor bandh eddir knöpa. eddir nokra slögdir, vtan all ﬂing varin til nyttelikheit ok gudhz heidhir. Ok kuinnona afläggin ämuäl roosninna klädhe. huilken ﬂe ﬂoko firi högfärdh ok fafängo äro. ﬂy at diäfwlen diktadhe quinnomen firsmandom sins fädhirnis landz gambla sidhi. Ok oloflika margha handha osidhi. ok ohöuelik prydilsse j howdhum ok fotom ok andrum limum til vpuäkkia scolande skörlimnadh. Ok retaskolande gudh til wredhe, Annat är at almosa skal gifuas mz hughsins gladhlikheit. Tridhia är at hwar sookna prestir en tima i manadhanom et heelt aar skuli siwnga messo af ﬂe helgo ﬂrefallikheit. til huilka alt hans sooknafolk skuli somom komo mz idhrugha. ok giordhom skriptamalom fasthande j ﬂäim daghenom. ok bidhiande aatuakteligha at syndhinnä skulin forlatäs. Ok gudhz vredhe blithkäs. biscopane görin samuläidh i hwariom manadh vm sik siälfua. älla sina ämbitzmen i sinom doomkirkiom hafuande högtiidhlika processiones. Ok siungande messo af ﬂe helgo ﬂrefallikheit, jntakande fatigha men. ok twande ödhmiukligha ﬂeria fötir</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok IV kap. 50.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Christi brwdh sagde mik syntis swa säm konunghen sathe a doomstool. Ok hwar lifuandhe menniskia hafde twa staandande när sik firir honom. Ok en ﬂeira var at se vppa swa säm vänktir riddare. Ok annar swa säm swarter blaman. firir doomstolenom stodh bokastool j huilkom</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="443" > book laa. mz ﬂe mato skipadh säm ek fyrra saa. Naar ek saa ﬂre konunga firir domen. Ek saa ämuäll swa säm all värdhin stodhe firir bokastolenom. Ok ek hörde domaren sighia til ﬂen vänkta riddaren. kalla ﬂäim til doom. huilkom tu tiänte mz kärleek. Ok iämbrat nidhir follo ﬂe säm nämdos. Ok somlike lagho langan tima. Ok somlike styntre fyr än siälin skyldis vidhir kroppen En eig formatte ek gripa al ﬂe ﬂing säm ek sa ok hördhe. ﬂy at ek hördhe margha människio doom. Ok somlighe ära en lifuande. huilke en skulu skyt kallas. ﬂo var mik swa sakt, en mennene bätra syndena skal ek milda domen, Ek sa margha dömas somlika til skärllzslo eld. Ok somlika til äwärdelikit ve (Bok IV kap. 51) Mik syntis. säm ein siäl presenteradhis firir domaren vm riddaren ok blamannen. ok mik sagdis. ﬂz ﬂik nu synis var alt giort ifuir siälena i ﬂeim ﬂina hoon skyldis vidh likamen Naar siälin var presenterad domarenom. stoodh hon äinsamin. ﬂy at hoon var i hwarghins ﬂeira handom säm hona presenteradho. Hon stoot näkin ok sorghfull eig vitande. hwart hoon skulde koma. ﬂer äftir syntis mik at hwart ordh i bokenne swaradhe vm sik siälft til all ﬂing huilken säm salin taladhe. ﬂa taladhe först ﬂän vänkte riddaren. domarenom ahörandom ok allo hymmerikis herskapi. sighiande. Eig är räthuisa at ﬂe syndär. huilka bätradha ära mz scriptamalom skulu annantidh vptälias til siälinna obrygilse. at ﬂän riddaren säm tala viste all ﬂing i gudhi. vtan han taladhe at ek skuldhe</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="444" > vndirstanda. ﬂa swaradhis af rätuisonna book. Naar scriptamalin giordhos. fylgde eigh värdughir ydrughe ok san bätringh firir ﬂolika syndir ﬂy skal hon sörghia firi ﬂe ﬂing huilkin hoon eig bäträdhe mädhan hon formaﬂe ﬂa byriadhe salin til at grata swa ängxlika at hon maﬂe all brysta sundir. Tarane syntis. ok ﬂo hördis eig rösthin ﬂer äftir taladhe konunghen til salinna. sighiande ﬂit samuit skal säghia ﬂina syndir, huilkom eig fylgde värdhelig bätring. ﬂa vphögde salin sina röösth swa höght at hoon mate höras vm alla värdhinna. säghiande Ve mik ﬂy at ek giordhe eig äptir gudhz budhordum huilken ek hörde ok vndirstood. ok röyiande sik siälfua. ﬂa sagde hoon. ek rädhiz eig guz doom, Henne swaradhis af bokinne, ﬂy skalt tu nu rädhas diäfuulin Ok ﬂa byriadhe salin rädhas ok skälfua. swa at hoon maﬂe all sundir lösas. Ok sagde. Ek hafde swasäm änghin kärleek til gudz. Ok ﬂy giorde ek litit got Rätuisan swaradhe a bokinne ﬂy är rätuisa. at ﬂu skal nämare nalkas diäflenom en gudhi. ﬂy at han lukkadhe ﬂik mz sinom frästilsom Salin swaradhe Ek vndirstaar nu. at all ﬂe ondh ﬂing ek giordhe varo äftir diäwslikom inskiutilsäm. ﬂa var swaradh a bokinne. ﬂz är diäfuulsins rätuisa. at atirgälda ﬂik mz pinom ok dröuilsäm Salin sagdhe. äinkte var a minom hiässa ok til minna ilia. huilket ek klädhe eig mz högfärdh. somlik ﬂing fan ek siälf. ok somlik fylgde ek landsins sidhuänio. Ek ﬂwadhe mina hendir ok mit anlitte. eig at einasto at ﬂe skuldin reensas vtan ﬂe skuldin af mannom lofuos.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="445" > ok vara faghir. ﬂa swaradhe a bokinne. ﬂy är diäfuulsins rätusia at atirgälda ﬂik äftir ﬂinne forskyllan. ﬂy at ﬂu prydhe ﬂik swa säm han dictadhe ﬂik ok inblästhe. En sagde salin min munndir vplätz opta til sköör ﬂingh. ﬂy at ek vilde ﬂäkkias androm. Ok min hughir astundadhe blygdh ok obrygdilse. Rätuisan swaradhe a bokinne ﬂy skal ﬂin ﬂungha wthdräghas ok wtpäniatz. Ok ﬂina ﬂändir inkrökias. Ok al ﬂe ﬂing ﬂik tilsätias. huilkin ﬂik mistäkkias. Ok all ﬂe ﬂing fortakatz. huilken ﬂik ﬂäkkiatz. salän sagdä. äk gladdis höghälighä. ﬂy at manghä toko äptädöme. ok tilfallä af ﬂäim ﬂinghum. som äk giordä. ok manghä fylgdo minum sidhum. ﬁa swaradis a bokänne. hwar ﬂän säm wärdir gripin j ﬂylika syndh. firir hwilka ﬂw ﬂinaz. ﬂärir skulu ﬂola ﬂä samu pino ok skulu läidaz til ﬂik ok tiin ﬂina skall aukaz firi hwars ﬂäs tilkwemd som fylgia ﬂinna wsidhi ok synde ﬂer äptir syntiz mik swa som ätit baand warä bundit ifwir saalenna hofwt. ok nakkän ok anlitit samanfögdoz. badä augona nidhir fällo af sinom stadhum nidhir häingändhä a kinnona. harät syntiz swidit swa som bränt af äldä. hiärnän rifnadhä. vtfliutandä wm nasanna. ok öyrona. tunghan wträkitz ok tännannä samantrykoz ok jnkrökoz Bäinän j armonum bruszto. ok saman wndos som räip händanna syntos slagna. ok aftir bundos vm baakän. briustät ok kwidän ok baakän samantryktoz swa starlighä at rifwän brusto ok hiartath rifnadhä ok oll jniflän wt wältoz larän häingdo till sidhonnä ok bäinen sundärbruthin wtdroghos ok saman wndos mz thuem mattom.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="446" > swa som mior ﬂradhir plagar nystas j nystan. ﬂa ropadä blamannän. O domarä nu äro salenna synde plagadä aptä rätwisonnä saman fögh oos badän. siälinna ok mik swa. at wi skulum aldrä skiliaz at. tha swaradä thän wänktä riddarän O domare ﬂw som all ﬂingh wäit höyr mik, nu tilbär mik at sägia yttarstä ﬂanka. ok wilia huilkan siälän hafdä j lifsäns ändä. wissalighä hon sagdä swa j yttarstä punctenom. O äm gudh gafua mik lifs fräst iak wildä ändalighä gerna bättra mina syndä. ok ﬂäna honom j ollum minum lifs tima ok aldrä han ruädian giora O domare. ﬂolik thingh huxadhä sialän ok wildä oc minnaz ämuäll vppa at the människian lifdä äy swa langan tima at hon fäk fullalikit vndirstandälikit samuit ﬂy mildha herrä. huxa hännä ungdoom. ok gör miskund. ﬂa swaradhis af rätuisonna book. ﬂolkom ﬂankom bör eig heluiti vtan ändha. ﬂa sagde domaren. firir mina pino skal salinne vplätas himerike. naar hoon hafuir tagith plagho. ok reensilse firi sina synde swa langan tima säm ﬂer tilbör. Ok ﬂän ﬂime han maa styntas vm salin faar hielp af annars godhom gerningom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 55.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Ek ihesus är liker einom hofdinga huilken säm sik bygde en stadh. ok gaf honom nampn. äftir sik siälfwm. Han bygde ok i ﬂäim stadhenom et palacium, ok ﬂär i margh ﬂorftelikin hws. Sidhan palacium var vpbygt. ok hans ﬂing äfte hans vilia all skipadh. ﬂa skipadhe han sit folk i ﬂre lyti</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="447" > Somlike varo domara Somlike väriara Somlike arbeidhes men. Äftir ﬂz sagde han til sit folk Mine vägha. ok ärinde liggia i annor land Standhen stadhlika firir minom heidhir ok gagn. Ek hafuir skipadh idhir domara säm idhir skulu döma Ek hafuir skipadh idhir väriara säm idhir skal väria firir ouinum idhrum. Ek hafuir ok päim skipad säm arbeida skulu. Ok skipat idhir all idhar ﬂorftelik ﬂingh Sidhan herran var bortfaren ok en liten ﬂine vmganghen. ﬂa gömdis statzens nampn ﬂa varo domarene stadhughe ok sagdho vaar höfdinge är farin i annor landh. standom stadhlika ok räthuislika i varom domo. görom rätha doma. ok älskom sannindh. at vi faam eig skuld af varom höfdingia. Ok misthom varon löön ok heidhir. Väriarene sagdho swa. vaar höfdhinge trösthir vppa os. ok hafuir sat sina aliit til vaar. ok troor os väl. Rönoms honom väll Ok haldom os af ofmyklom mat. ok drik. ﬂz vi wardhom eig lati at striidha. Haldom os af ofmyklom sömpn. ﬂz vars herra ouini komin eig ourandis vppa os. Ok taka os. Varom ok idhelika vämte at vi varom idhelika reedho naar os kombir nokot till. Vars herra heidhir. ok folksins helsa liggir mäst til vaar Arbeidhis folkit sagde swa. vars herra heidhir är mykin. Ok hans atirlöön ära stoor mz ﬂy gifuum vi varom höfdhingha eig at einast tiundha ﬂäningh af varo arbeidhe säm han os bödh. vtan än alt ﬂz ifuir vara födho. löpir. firir ﬂy atirlönin ära stoor. Sidhan en liten ﬂime var framgangen. glömdis eig at einast stadzsins nampn vtan än herrans siälfs. ﬁa sagdho domarene hwar</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="448" > til annars. Vars herra dwala är lang Ok vitum eig hwad han kombir aftir eddir eig mz ﬂy vilium vi döma äftir varum vilium. Ok ﬂz os lysthir. ﬂz vilium vi göra. Värnarane sagdo swa wi ärom flati wi arbäidom ok witom äkki for hwi oos jattas ﬂet wi witom änga wisso aa. giorom säät mz wars herrä owinom ätom ok drikkom ok safom mz ﬂäim äro ﬂäir warä wini hwat ﬂurfwom wi wyrdha. hwars owini ﬂä ära Arbäidiz folkit sagdä swa. hwi gömom wi wart gooz androm. wi witum äy hwar ﬂet vp takir äptir oos Mäd ﬂwi niotom häldhir ﬂett sialfue äptir warom wilia ok lusta. ok gefwm domaromän. waan tiundha peningh. ﬂa ﬂärir äro oos blidhir hwat ﬂurfwm wi wyrdä. hwar som rwäidhir är. ﬂa mughum wi ok giora ﬂät oos lystä. Ek ihesus christus är ﬂäim hofdingenom likir. äk bygdä mik äin stad. ﬂett war wäroldhän. j hännä skipadä äk äit palacium ﬂett war ﬂä hälgha kirkia, wäroldännä nafn ﬂett war gudlikin snillä firi ﬂy hon hafdä ﬂett nafn af anwaro ﬂett hon war af mik ok j minnä snillä skapat. ok ﬂy lifdä folkit äptir gudlighä snillä, ok häidrade mik ok lofwadä mik j minnä sniällä ok af minom wndälighum ﬂingom ok makt Nu är fyrsta wäroldännä nafn glömt. ok nyt vptakit ﬂett är manlighän snillä ﬂett härras nu ok lofuos mz ﬂy Domarene säm fyr dömdo räthuiso. ﬂe älska nu orätuiso. ﬂe suika einfallugha. ok ödhmiuka. ﬂe vändha sik til högfärdinne. ok fraan ödhmiukﬂänne. ﬂe girnas väl kunna tala firi manna lofuan. ﬂe ﬂolo gerna syndhena. at män säghi ﬂäim vära milda ok godha ﬂe taka gladhlika</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="449" > gafuo. ok vändha diärflika rätuisona i orätuisona. ﬂe ära raske til sinna eigna nyt ok vilia. Til min heidhir ok vilia lati ok flati. ﬂe ära raske at döma. ok seine at spyria ok leita huru. ellir hwi malit är giort. ﬂeria giri är ofylleliken. ﬂy ällska ﬂe wärldhinna snille, ok min glömis. Mädh värnaromen säm stadhin skuldho halda ok folkit göma menar ek hofmen ok riddara. firir ﬂy ﬂeira ämbiti skule vara til kyrkionna värnilse. ﬂe se kyrkiunno ouini ok vyrdhe ﬂz eig. ﬂe höra ﬂe helga tro läst, ok glädhias ﬂer af. ﬂe se minna budhordha forsmäillse. ok tolo ﬂz gerna firi ﬂy ﬂe hafua bundet sik i ﬂeira kompanskap säm syndena hafua kära ﬂe souo ok äta mz ﬂäim säm min vanheidhir älska. ﬂe hafua siälfue sina tro brutit vidh mik Ok firir ﬂy ﬂykker ﬂäim änkte vara vm min hedhir Arbeidis folkit ﬂz är almoghin. ﬂe forhafua min budhord. ﬂe halda aftir mina tiundha. ﬂe gifua domaromen sina gafuor at ﬂe skulu ﬂäim vara blidhe. ok godhe. ﬂe göra ﬂäim hörsämio. ok heidhir ok räddugha. Mik säm ﬂeira gudh ok atirlöysare är hafua ﬂe görla glömt. Mz ﬂy ma ek nu wäl säghia. at gudhlikin räddoghe ok kärleikir är nidhir lagdir. Ok päninga säkkir är vptakin. (I: 56) hwad väntir ﬂw at ek meinar mz ﬂässom ﬂäninga säkke. vtan formykkla giri säm nu är komen j världhinna. swasom ﬂen säkkir som bäggia väghna är ippin. vardhir aldrigh fullir Swa ok mannanna giri fyllis aldrigh. firir ﬂy at mannin girnas änkte vtan sina giri ok sin lusta. Nu är ek mz liiknilsom sighiande Swa säm ﬂen herra säm badhe är domare ok fadhir kombir</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="450" > folkit ok lkärrir vppa hans eighin son. Tha swara han swa folkeno. bidhin til morghons ellir annars dags. Min son kan än bätra sik, Mädhan kombir folkit aftir annan dagh. Ok bedhis räth Ta sighir han. bidhin än til morghons. vil min son eig ta sik bätra. ﬂa vil ek göra ﬂz säm rätuisan sighir ok biudhir Swa gör ok ek, firi ﬂy, ek är badhe domare ok skapare. Ek vmbär mz mannenom mz minne myklo miskund j ﬂän ytirsta punctin. Vil han ekke bätra sik, ﬂa kombir miin rätuisa swa mykit hardhare ifuir han. säm miskunden ok tulomodhin var meire, Ek sagdhe ﬂik för at ek hafde skipt mit folk j ﬂre lyti swasäm i domara Ok varnara. ok arbeidhis folk. Hwad ventir tu hwad ek menar mz ﬂässom domaromin. vtan klärka. ﬂer gudhlika snille hafua vänt i manslika snille Swa som ﬂe klärka säm sighia marg ordh i faa ordh. ﬂe taka miin budhordh ok lagh. ok sätia ﬂäim all i et ordh. Hwad är ﬂetta ordit. vtan räk handhena. Ok tak ﬂäningin. ﬂz oordhit älskas firi mit budhordh. huilkin man säm gör mandraap. hordoom ellir adra ogudhlika syndir ﬂz bätras alt mz ﬂässo ena ordheno. Räk handhena ok tak ﬂäningin. ﬂz är nu klärkanna snille tala fagirt ok göra illa. lata sik mina vini vara. ok skammas eig göra twärt a moot mz gerningommin. ﬂe vyrdha eig rätuisona. ok eig vm salena vm ﬂe fa päningin. ﬂe ﬂola gerna andra i syndinne mz ﬂy ﬂe ära fule siälfue. ﬂe forsma ﬂäim min vägh vilia ganga. Ok dragha ﬂäim wt af mz sinom eptedömilsem. ﬂetta ära ﬂe domara säm min doom skuldho hafua ok älska. Ok nu är</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="451" > glömdir Mädh värnaromen vndirstaar ek alla världhinna herra. Ok höfdhingia. ok ﬂperia folghara ﬂe hafua sit anlite vänt amoot mik ﬂe hafua brutit sin eidh ok lofuon mz mik, ﬂz är at ﬂe skuldo värna mino kirkio. ﬂe akta eig miin löön. ﬂe vyrdha eig mina vreidhe Almoghin är säm andre tiora oﬂami, ﬂe hafua ﬂry ﬂing fyrsta grafua ﬂe vp iordhinna mz fotomin, Annat ﬂz ﬂe fylla sik ää mädhan ﬂäim lystir. ﬂridhia at ﬂe fultkomna sin lusta vtan altz atirhald Swa är almoghin han hafuir allan hughin til världhinna Swalghit är vtan mato swa säm kär säm aldrik fyllis, lustin vtan alt atirhald swa säm annor diwr Nu ﬂo at hwarist marghe ära mine ouini Ok fläste ﬂe säm afganga. ﬂo at huarist ära somlike bland alla ﬂässa säm mine vini särdhelis ära. Swa ek sagde til heliam prophetam foordom i laghumin. Ek hafuir en siw tusandh men säm eig bögdho siin knä til firir baal afgudh Swa sighir ok ek nu Ek hafuir margha vini bland ouinom. ﬂer tu veest ey af. huilkom som ﬂykke min vanheidhir vara storan Ok grata ﬂz at min nampn fyrsmaas. ok forhafs. Mz ﬂy vil ek göra nu swa säm konungen ﬂän gör. säm seer sina stadz men afganga. ok honom var moot i allo. han sände budh ok bref til sina vini i stadhenom ära. Ok konugha ﬂäim stadzins vadha. Ok sina wreidhe. at ﬂe skulin sik vakta. Ok androm konnugha. huilkin herrans wreidhe är Ok huru ﬂollika han vmbär mz miskund sit folk Swa gör ek nu. Ek sändir mz minom vinom miin ordh. ﬂer af minom munne wtganga til minna ouinj. at ﬂe vilin sik bätra. ﬂässin ordh ära eig swa lönlikin at men</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="452" > ﬂäim eig tala ma. ﬂe äru ok eig swa vand. at men kan ﬂäim eig begripa. vtan hwa säm samuit hafuir ma ﬂäim badhe forstanda ok halda. Mz ﬂy hwa säm ﬂäim takir ok haldir, han faar miskund, Hwar säm ﬂäim takir ok wtsputtar ifuir han gängir miin rätuisa See ﬂer näst vardhir stadzins doombir säm ﬂäm mur säm nidhir slaas. ok bliufuir eig stäin ifuir stein, Domarane skulu brännas af heitasta elde, hwad elde är heitare än ﬂän säm fitme kombir vidhir Swa ok domarane fa heitasta pino. firi ﬂy ﬂe varo fetaste i lustanom. Ok firi ﬂy ﬂe hafdo mäst heidhir. ﬂy satto ﬂe sik mäst moot mik, Mz ﬂy vardir ﬂeira pina j ﬂe pannonne säm aldrik wtsläkkis. ok aldre ändas i heluiti. ﬂe skulu brännas säm ﬂz köt säm brännis ok aldre vardir fult bränt, Värnaranna pina vardir ﬂässin at ﬂe skulu hengia i ﬂäim höxsta galgha i heluiti, ﬂänne galghin standir af ﬂwäim trääm rät vp. Ok ﬂridhia säm liggir iuir badhin ﬂe fyrsta trään säm rät vpstanda. ﬂz är ﬂeria ysäld, at &gt;e girnadhis änkte äwinnelikin löön ok rike, Annat trää är at ﬂe hopodis änkte til gudz. ﬂz han formatte af sinne myklo makt ok godhleek gifua ﬂäim yfirt, ﬂridhia ﬂrät är ﬂz at ﬂeira samuit sagde ﬂäim. hwad bätir var giort, ok ﬂe giordo twärt a moot sino samuiti. ok vndirstandilse, J ﬂässom galganom skulu ﬂe hengia ﬂz är j ﬂe yseldinne ok skamminne at ﬂe geernadhis ﬂz säm är ok var firganglikit ﬂz ﬂe vyrdho eig vm ﬂz säm är äuinnelikit, Ok ﬂe forstodho väl. ok hördho. Ok giordho ﬂer a moot Repit j ﬂässom galghanom. Ok i ﬂässe skamminne är äwinnelikin eldir</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="453" > ﬂer aldre släkkis. aldre minskas Ok aldrik rutnar, i ﬂesse skamminne. Ok j pässom eldenom skulu ﬂe hengia til alla skam, ﬂe skulu ok höyra obrygdilse. firi ﬂy ﬂe vildo eig höra miin ordh. ﬂe skulu lokta allan ondan döön. ok ﬂino firi ﬂy. päim luktadis änkte min söthme. ﬂe skulu pinas säm otroone men, hofwdit nidhir ok fötirne vp, firi ﬂy. ﬂe forsmadho. ok brutu sins herra troo, lifuandis korpa säm ära diäflane skulu ﬂäim slita ok aldrig af ﬂäim fyllas. Af ﬂeira munne skal aldre komo we. firi ﬂy ﬂäim var söt ﬂeria lof. ok mit bäktz Ve är ﬂäim at ﬂe nokon tima varo födhe. We ﬂäim, at ﬂeira liif var swa lankt j iordhrike, Arbeidhis mannanna doombir är swasom ﬂiora dombir. ﬂiorin han hafuir tiokkan halz mz ﬂy ﬂorf han hwast swärdh. ﬂetta swärd teeknar äwärdelika pino. ok eld. huilkin ﬂäim standir til säm diwr, ok fylto sin lustha, jdhkadho vtan afhald oskipadhom ﬂima. ok sin vilia giordho firi min budhordh. Hwilkin ﬂpässin ordh höre Ok afgangir rätlika mz gudhlikom kärleek. ek vil komo til hans ok gifua honom mina miskund, Hwilkin säm sighir bidha vm eina stund ﬂz är äkke än time gudz miskund är mykin. Ok hans wreide kombir ekke än, Ek swär ﬂz a min gudhom. af huilkom adam kördis wt af paradiis. ok i noe floodh gik ifuir wärllinna. at ek kombir skiutare än ﬂe troo. Ek swär ﬂz a min mandoom. ﬂer är i minom guddhom. huilkin ek ﬂok i marie liif vtan syndh ok smitto. j huilkom ek ﬂoldhe ﬂe hardha pino ok dödh. Ok vpstod lifuandis. Ok foor til himerikis sandir gudh ok sandir man. ﬂz ek skal göra mino räthuiso ifuir</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="454" > ﬂäim. Ek swär ok ﬂz a ﬂen helgha andha. säm är ein gudh. mz fadhirenom ok sonnenom. eig ﬂry gudha. Vtan ein j ﬂrem personis. huilkin säm sändis minom apostolis vm hwita sunnodagh. Ok gaf ﬂäim konst alla ﬂungor tala. Ok brändhe ﬂäim mz sinom kärleek ﬂz ek vil komo minom ouinom mz minne wreidhe vtan ﬂz ﬂätir bätra sik. Ek skal koma ﬂäim til liikams dröuilse här i wärldhinne. Ok sidhan til äwärdhelikit heluiti. ﬂz ﬂäim vardir we. badhe til salinnä Ok swa likamans. ﬂa skulu ﬂe ﬂe ﬂro gerningommin men ﬂe vilia eig nu troo oordomin</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 57.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Swa göra nu mik cristne män säm foordhom giordho iudhane. ﬂe kastadho mik wt af mynstreno. Ok hafde fultkomin vilia at dräpa mik. ﬂo at hwarist gik et wt af ﬂeria handhum firi ﬂy min time var ekke än ﬂa komin. Swa göra nu mik cristne män. ﬂe kasta mik wt af sino mönstre ﬂz är af ﬂeira hugh. ok siäl i huilko mik burdhe vara. ok byggia. Ek dönir j ﬂeira munne säm rutit köt. ok vyrdis ek af ﬂäim säm ﬂän man som hafuir lugith, ﬂe vändha til mik sin bak. Ok ek vändhä til ﬂeira min nakka. firir ﬂy enkte höris j ﬂeira munne vtan giri, j ﬂeira hörsl är til änghsins vtan til sin heidhir. ok höghfärdhe. ﬂeira syyn är til enkxsins vtan til ﬂeira lustelikin ping, Mina pino hafua ﬂeir firi latir, Min kärleek firir enkte Mit lifuärne är ﬂäim hart,</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="455" > Miin ord hafua ﬂe firi lygn. Mz ﬂy vil ek göra nu swasäm ﬂz diwr gör säm hafuir margha hulur. första ﬂz vardhir kört vp af enne. ﬂa löpir ﬂz ok skiole sik j andro Swa vil ek göra. mädhan christhne män hata ok forsma mik. firir ﬂy vil ek ga til hedhninga. Ok vardha sötir i ﬂeria munne. ok hierta. mädhan ek hafuir varit swr ok illa luktande i ﬂeira munne her til Cristnom mannom vil ek vara rädhelikin säm en fors. at swa säm omöghlikit är standa moﬂe forssenom Swa vardhir ﬂäim omöghlikit sit minsta fingir röra moot mik. ﬂoathuaristh. är ek en swa miskunsambir. at hwilkin säm beidhis nadhir. ok sighir swa. Gudh min herra ok skapare, ek kennis mik vara brutlikin. miskunna mik ok gif mik ﬂina nadhe. at ek matte göra ﬂin vilia. Ek vil göra miskund mz honum ok taka han til min kärleek. vm han bedhis mz ﬂäim hugh. at han vil sik bätra. Ok ekke loftare til syndhanna siälfuiliandis ganga. Hwilkin ok miin oordh eig vyrdhir Ok trösthir swa a mina miskund. at han glömir mina rätuiso. A mina sannind säm san sannind är. Ok aldre gik af minom munne vtan sannind. Ek kombir ﬂäim ﬂa ﬂe huxa minzt, (IV:99.) Ek kärir ﬂz nu. at mannin haldir mik swa säm ﬂän matk älläs orm säm vm vintren liggir i duala. Alle ﬂe säm han see. ﬂe sputta han ok gabba. ﬂe ﬂrodho a hans bak. ok stigha ifuir han. Ok sla han mz sinom handhum. Ok spiärna han mz sinom fotom Sannelika swa girdho iudha mik. Ek var firir päim swa säm en matker. Ta iudas kom til mik. Ok vildhe kyssa mik. Ek bögdhe mik nidhir til hans, firi ﬂy iudas var</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="456" > stunter man. Ok ek var langir. ﬂa ﬂe ﬂoko mik. ek flydhe ey bort fra ﬂäim. vtan ek gik siälfuilandhe i ﬂeira hendir. firi ﬂy ﬂäim hafdhe varit omöghelikit at se til miin vtan ﬂz hafdhe varit min vili. Ok än omöghlighare at göra mz gerningummin. ﬂa ﬂe badho framräkkia händirna til korsit. Ta räkke ek fram. Ta ﬂe vildho mik krona. ta stoodh ek gladhlika qwar. Ok swa som ﬂe hafdo fullelikan vilia at dräpa mik Swa hafde ok ek ämuäl fulleilian vilia at ﬂolo dödh Ok mädhan var ek swa som ein mathker säm liggir i dwala Sannelika swa säm ek var ta Swa är ek ok nuforsmadhir ok forhanadhir af mannom ok af mino eigno handauärke ﬂa ek hafde ﬂolt ﬂe harda pino. Ok foor vp til min fadhir Ta anduaradhe ek ﬂäim min eighin likama i brödz like. at ﬂäim skulde min kärleikir ok pina komo i hugh. Ok swa myklo heldir älska mik. at ek sandir gudh. ok man är ﬂpän sami i prestins handhum. i brödhz liknilsse säm ﬂoldhe a korssena. Ok styre badhe iordhrike ok himmerike. ﬂänne kärleiken. ok ﬂässa naadh vyrdhir man eig meira. än swa säm vare en dödhir matker. ﬂe ﬂrudhu ok a min bak ﬂa ﬂe rädhos meira men än gudh. ﬂa ﬂe standa meir äfte manna vinskap. än äfte gudz vinskap. huxande swa mz sik Ek wet väll. at ﬂz är gudz budhord, ﬂoathwarist vil ek eig lata mins wins vinskap firi ﬂz. Ok ekke forlata han firir hans budordh firir ﬂy ek ma väll dagﬂingha mz gudhi Ok blidhka han. ﬂetta är en bansat huxillse. vitta väll ok göra illa. ﬂy lättare syndin vare. ﬂäs hellir skuldhe män sik halda af henne.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="457" > ok göma sik. ﬂe sla mik ok i ﬂändrena. ﬂa ﬂe höra min ordh Ok min budhordh. ﬂa ﬂe höra mina sorg. ok pino ek hafdhe i mandomenom ok sighia swa. Syndhin är ekke swa leidh gudhi säm män sighir Pinan är ekke swa hard säm scriffuas. gudz miskund är mykin. Han hafdhe ekke skapadh mannin vm han vildhe ofuir ﬂolika fordöma. Vi maghum väl hafua allan vaan vilia. Ok en fa himmerike firi ﬂy gudh hafde ekke världhinna skapadh. vtan män skulde hona nytia. Mz ﬂy swär ek ﬂz a min gudhom ok mandom ﬂz ek latir eig ﬂe minsta synd odömda Swa säm ek latir eig pz minsta got män gör j min heidhir olönt, firir ﬂy ek skapadhe mannin til hymmerikis. ok satte ek han i wärldhinna. at han skulde hona nytia til min heidhir. ok sit gagn Ok gaf ek honom siälfswald. ok vndirstandilsse ifuir al diwr at firistanda. hwi han var skaptir ok hwad ek hafuir honum budit, mannin stighir ok ifuir mik. Ta ﬂe wyrdha eig kyrkionna doom. ok eig ban. Ek satte min räddogha. ok doom j ﬂe helghre kirkiu. ﬂz är ban. ﬂer til at mannin skulde swa myklo heldir halda sik af syndh. ok rädhas ﬂz halda ﬂe firir änkte. Ok vyrdat eig meer en stigha ifuir en dödhan matk Mz ﬂy säghir ek ﬂz a mina sannindh. at swa säm ﬂe säm bansättias af mannum, magha eig vmganga mz adhrum, swa ära ok ﬂe bansatte firir mik ok allo mino herskapi wtskylde. Ok än ﬂoathwarist. at ﬂe säm göra lönlika bandzgerninga. ära i banne firir mik, ﬂoathuarist ära hine myklo värre säm oppinbarlika ära bansatte Ok vyrdha ﬂz ekke, Ok eig at einisto ﬂe, vtan än alle</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="458" > ﬂe säm vita ﬂz mz ﬂäim. Ok vmganga mz ﬂäim, ﬂe sputta ok a mik ﬂa ﬂe halda kirkiunna sacramenta firir latir. ok skälkt. Ok alt ﬂz gudhi höre til firi flätio Mz ﬂy firi mina mykla miskund vil ek nu quikna snam ok snam säm en matker mz mins andha ordhum Ok mz minom kärleik, huilkin ﬂäim forsmaar Ek skal quikna ﬂäim swa säm ormen vm varena. Ta han quikna. ok takir sina makt Ta ﬂe säm firra spottadho ok ﬂrodho ﬂe ﬂoro eig nalkas honum, ﬂe säm han slogho ok skälkto ﬂe dana af hans syyn, ﬂe säm iuir han stigho ﬂe rädhas swa säm ﬂe ﬂer ära slagne Swa vil ek göra ﬂäim mik forsma. Ek vil komo ﬂäm swa rädhelikin. at ﬂe ﬂolo eig standa moot. Ek vil komo ﬂäim swa starkir ok bradhir. at ﬂe skolo daana af minne räddugha syn. Ek vil ok komo ﬂäim swa hwas swa säm ﬂän säm slaar ok stingir ginum mz swärdh (---) Mz ﬂy ﬂässom hofdhingia skulu säghias ﬂässin ord Ek gudh aldra skapare ok atirlösare Ek hafuir ﬂry ﬂing mz ﬂik giort, Först hafuir ek giort ﬂik räddan mz minom wand, Annat ﬂz ek hafuir föt ﬂik. ﬂridhia. at ek hafuir värnat ﬂik. ok gömt ﬂik af ollum vadha. ok misfaldum. först hafuir ek rädh ﬂik swa säm fadir gör syni. han slaar han. at han skal ekke stiäla ällas nokra andra ondha gerning göra Swa hafuir ek ok slaghit ﬂik mz minom räddogha. ﬂer til at ﬂu skulde eig ofmykit komo i diäfwlsins hendir. Ek hafuir ok ﬂik föt, giundhis ﬂik ﬂina likamlika ﬂorft. Ok komit ﬂik i heidhir, Ok giort ﬂik stoort nampn. Ek hafuir ok ﬂik värnadh af misfallom. af ﬂinom owinum ﬁy firir ﬂässin ﬂry. kräfuir ek ﬂry ﬂing</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="459" > af ﬂik först ﬂz. Swa säm ek hafuir rädh ﬂik. swa skal ﬂu rädha andra mz gudhlikom ordhom ok godhom gerningom. ok swärdhe. ﬂäim säm göra mot rätuisonne. Annat at ﬂu skalt ﬂäim födha säm min ord föra. Ok ﬂäm säm gudhi tiäna. ﬂridhia at ﬂu skalt värna almoghan swa säm ek hafuir värnat ﬂik Ok hielpa ok skodho ﬂäim säm ära i nödh, ﬁry skipilse ära i ﬂe helghe kirkiu Eth ära klärka. Annat är ridderskap ﬂridhia är almoghin. ﬁässin ﬂry vända sik a mot mik Ok hafua glömt minom kärlek Mz ﬂy vil ek nu ypna en port, ﬂer ek vil i ganga. ﬂz är karela ok heedninga hugh. ﬂäim vil ek min kärleek ok naad giifua. Ok vardha j ﬂeria munne sötir, säm ek länge hafuir varit swr. Ok illa dönande Mz ﬂy säm birgitta miin vmskref ﬂik sanka saman andehlika sniälla män. Ok ﬂe gudh älska haf raad mz ﬂäim. hwad ﬂu maghe i ﬂässo male göra, firi ﬂy En ﬂo at ek veet alt ﬂo skal mannin mödha swa fast samuitit til min heidhir säm likaman. ﬂer til at diäfuulen hafui eig ﬂz sighia. at ek visar alt Ok mannin gör enkte äftir sino samuiti Sannelika kärir ek firi ﬂik. Ok allum minum vinom. at cristne män hafua mik i sinom munne swa säm rutit köt. ﬂe sputta mik wt. Ok haldha mit budhord firi fiätio säm ﬂäim atirlöste. mz ﬂy vil ek heidhningum ﬂäfuias ok sötir vardha Cristnom mannom säm mik änkte vyrdha, vil ek komo säm äin kämpe säm hafuir stark ok hwasleik Ok rädhelikheit. Swa vil ek komo ﬂäim rödheliker at ﬂe ﬂoro eig en finger röra moot mik Swa starkir at ﬂe wardha wanmaktoghare än ätit myg Swa hwas at ﬂe skulu</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="460" > känna ve j wärldhinne Ok ve äwärdelikit i heluiti, J minne helghe läst standir scrifuat, At ﬂa ek sa iherusalem. ﬂa grät ek Ok sagdhe. Viste ﬂu hwad ﬂik ifuir kombir, ﬂa mate ﬂu ok wäl grata. Ek vilde opta taka ﬂik vndir mina värn. Ok i min kärleik säm hönan gör köklinghum ok ﬂu vilde ekke. Swa ma ek nu wäl sighia. Jherusalem. ﬂz ära alle cristne men. j huxen ekke hwad ek hafuir firi idhra skuldh giort Ok hwad kärleek ek til jdhar hafuir. Ok huru illa i mik ﬂz atirgiäldhin. Vildhen i ﬂetta huxa. ﬂa mattin i wäl grata Ek gik firi idhra skuldh mz blodhoghum fotum til korsins. Ek bar idhir i minom armom ﬂa ﬂe droghos wt mz kadhlum af ﬂeira lidhamotum. Ek bar idhir i minom handhom. ﬂa ﬂe sloghos ginom mz hwassom naghlum. Ok hambranna liwdh hördhis badhe i hymerike ok i iordhrike firi ﬂpy, än ﬂoathwarist Ek ﬂolde mz mandomenom a korsseno. ﬂoathuarist var ek mz guddomenom badhe styrande i hymerike ok i ioordrike. Ek skyylte idhir mz mino hofde. ﬂa ﬂän hwasse ﬂorn stak ﬂer ginom. Ek hulde idhir mz minne egne sidho. ﬂa ek var lagdir mz ﬂe hwassa spiute. Hwi väntin i at ek vildhe ﬂetta polo. vtan ﬂy at i skuldhen mik swa myklo meir älska. Ek gik mz blodhoghum fotum til korsit firi ﬂy at diäfuulin skulde ekke til idhra siäl optirmeer faa tilgang. Ek bar idhir säm modhir a minom armom ﬂer til at min gudhlike kärleikär skulde aldrik fraa idhir skylias. Ek värnadhe idhir mz minom handhom ﬂer til at diäfulsins gerninga skuldo ekke ydhir skada ﬂy at j skulden göra godha gerninga. Ok gudhlika</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="461" > lifua. Ek skyldhe idhir mz mino hofde ﬂer til at idhur världzlikin astundan ok syndelik giri skulde idhir eig räknas til synd. ﬂer til at diäfuulen skulde idhir eig skämma Ek skylde idhir mz minne sidho ﬂer til at idhur synd skulde eig i mins fadhirs asyyn komo. Ok minna helgha manna, ﬂetta giorde ek idhar gudh ok idhar skapare firi idhir ﬂetta giäldin i mik illa atir, J hylin idhir mz idhre höghfärdh moot ﬂy at ek stoot badhe bla. ok blodoghir, Ok nakin firi idhra skuldh, Ek hafde alla mina limi til ﬂe hardasta pino, J vilin firi mik eig ﬂolo ätit ordh, Ok hafuin alla idhra limi ospara til syndinna, Ek geernadhis änkte vtan idhir, swa, ﬂz ek vildhe heldhir mit hiärta lata sundir stinga. än idhir mista, en i geernins ﬂz jinst aﬂing säm skapat är mz meira brändagha än mik skapraren, Alt är idhir söt vtan ek, Alt lustelikt at huxa vtan miin budhordh. Ok kärlekir säm idhir skapadhe. Ok alt got giifuir Ek gifuir idhir helso ok liif. Ek gifuier idhir andhelikin hugnad Ok likamlikin. Ek gifuir idhir hymillen til liws. jordhena til nyt ok glädhi. Ok alt ﬂz a henne är, ﬂetta ﬂykke idhir vara enkte Mz ﬂy skulu ﬂe dagha komo. ﬂz idhir angra ﬂz i hafuin giort firi nadhinna stoorleek ek nu hafuir mz idhir giort, vardhir idhart ve swa mykklo hardare</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 50.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">SAncta maria syntis tala til sin son ihesum christum Signadhir var ﬂu i ﬂinom guddome. ﬂz var vtan vpbyrilse, Ok är firi vtan ända J ﬂinom guddome ära ﬂry ﬂing. wäldhe. snille. ok dygh. huilkin</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="462" > säm eig minskas ok eig oykis. Ok eig omskiptelikin ära vtan ää ﬂolkin sama. ﬂin makt ok wälde är swasäm en heitastir eldhir, firir ﬂy all makt ok wälde är firir ﬂinne makt säm ﬂörth stra firi heitasta elde, firi ﬂy änghin är ella vardhir wäldughir vtan af ﬂik, Ok af ﬂino ﬂolomodh, ﬂiin snille är swa säm et haf huilkit änghin gitir öst, Ok ta ﬂz vpflödhir ﬂa fylle ﬂz dala ok bierg Swa gitir ok ängin forstandit ﬂina snille. huru sniällelika tu hafuir skapat mannin, Ok giordhe han herra iuir all creatwr, huru viislika tu skapadhe foghlin i wädhreno. fiskin i hafuino. diwren a iordhenne ok hwario ﬂy gaf han skipadhan tima. Ängin gitir ok forstandit huru ﬂu gifuir liif. ok takir atir bort, huru ﬂu gör af fakonnoghom snilla. Af snillom ofta flata mz ﬂy är ﬂin snille säm et haf. ﬂin diggd är säm solinna liws. huilkit säm skiin badhe a himblom ok a iordhinne Swa ok ﬂiin [dygd] fyllir alt ok liusir ﬂz a iordhinne är, Ok i hymerike, Af ﬂinne dygd är alt got, vtan hona är enkte, mz ﬂy var ﬂu wäl signadir min käre son. Ok min gudh ok herra. ﬂa swaradhe sonin Signadh var ﬂu miin kära modhir, ﬂin ordh ganga af ﬂinne siäl Ok ﬂe ära lustelikin säm sötasta viin. ﬂu äst säm en dagrand, ﬂer gangir fram mz mykle skäro. Swa ok ﬂin skärleikir ok reenleker skeen iuir alla himbla. Ok alla ängla. ﬂu drogt mz ﬂinom reenleek ﬂe signadha solinna til ﬂiin ﬂz är min guddombir. swa at guddomssins sool fäste sik i ﬂik. af ﬂäs hita fik tu hita til miin iuir alla Af ﬂäs skin fik tu snille iuir alla Af ﬂäs liws gik världhinna mörkir bort, Ok badhe hymerike</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="463" > ok iordrike lystis A mina sannind sighir ek. at ﬂin reenleikir täkkis mik iuir alla ängla, Ok af ﬂik fik mannen nadhe, Ok änglane meira glädhi. Mz ﬂy var tu signad af ﬂinom signadha syni, ä hwad tu bedhis ok tu vilt, ﬂz skal ﬂik weitas, Ok al ﬂin böön skal höras firi ﬂy tu nekadhe änkte minom vilia i iordhrike, enkte skal ek ok neka ﬂinom vilia i hymerike, firi ﬂy tu vilt änkte vtan ﬂz ek vil. Ok alle ﬂe säm miscundh bedhas i ﬂit nampn mz ﬂäm vilia at ﬂe vilia afsäghias syndhinna. ok hafua hona leidha. ﬂe skulu firi ﬂin kärleek höras firir ﬂy at swa säm firi solinne gangir hitin. ok skiinit Swa gangir ok tu fram mz alle miskund, Ok all miskund skal gifuas firi ﬂina skuldh firir ﬂy tu heitir miskundenna modhir Ok är sannelika swa säm ﬂe käldha säm alt got af rinder ok är ekke ﬂy minne i sinne digd ﬁa swaradhe atir maria, All dygd. ok ära. ok lof vari ﬂpik min käre son. ok herra. Af ﬂik är alt giort Ok ﬂz ek hafuir ﬂz är af ﬂik ok firi ﬂina nadhe ﬂu äst säm ﬂz frö säm växte. Ok ﬂoathuarist sadhis tu aldrig, ok gaf af sik hundradha falla frukt, ok tusanda falla, Af ﬂik är all miscund ok dygd, swa säm af einom ogrundoghom brunne. huilkin dygd säm väl maa liiknas vidh tusandfalda frygd ok hundradha. firi ﬂy i hundradh ellir i tusanda forstandaz all fultkomnilsse ﬁa swaradhe atir ihesus christus Sannelika min kära modhir, ﬂu liiknadhe mik väl vidh ﬂz frö säm växte Ok ekke sadhis firi ﬂy Ek kom minom guddom i ﬂit iumfrulika liif Ok min mandombir ﬂer ek ﬂogh af ﬂik sadhis eig mz manna fröie ok naturä, ﬂoathuarist waxte han i</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="464" > ﬂik firi huilkin all miskund kom i världhinna. Ok mz ﬂy sagde ﬂu väl at ek är ﬂz fröö säm vaxte ok ekke sadhis. Nu miin kära modhir män ﬂu mz ﬂinom söta oordhum draghir mina miskund fram til manzsins. Bedz hwad tu vilt Ok ek vil gerna veta ﬂik böön. Ta swaradhe modherin firi ﬂy ek fik miskund af ﬂik min käre son. mz ﬂy bedhes ek miskund Fyre stadha ära til, En är hymerike i huilkom som ära ängla, Ok helgra manna siäla. ﬂe ﬂorua enkte vidhir vtan ﬂik säm ﬂe hafua firi ﬂy, j ﬂik hafua ﬂe alt got, ok ära fulle af allom godho, firi ﬂy, ﬂe ära i ﬂik ok tu äst i ﬂäim Annar stadhin ﬂz är heluite, ﬂe säm ﬂer i ära ﬂe ära fulle mz allo illom, Ok wtlykte af alle miskund. ok af allo godho mz ﬂy bidhir ek enkte firi ﬂäim ﬁridhi stadhin ﬂz är skärzllo eldir. firi ﬂäim säm ﬂer i ära. bidhir ek min käre son. ok herra, ﬂe ﬂorfua ﬂränne handa miskund vidhir. firir ﬂy ﬂe hafua ﬂry ill ﬂing först i ﬂeira hörssl firi ﬂy ﬂe höra enkte vtan sorg ok ysäld, Annat ﬂz är i ﬂeira syyn firi ﬂy se änkte vtan sina pino ok sina nöd ﬂridhia är ﬂz ﬂe känna enkte vtan eld, ok dröuilsse Min käre son firir ﬂe mykla miskund tu giordhe mz mik, Ok firi ﬂin mandoom ﬂer laa i mino liifue gif miskund ﬂäim ﬁa swaradhe sonen, min kära modhir Ek vil ﬂräfalla miskund ﬂäim gifua, först skal ﬂeira hörsl minzskas til pinonna. ok ökias til min, Annat at ﬂeria syyn skal linas ok blidhas, ﬂridhia at ﬂeira ﬂina skal lättas ok minzskas framledhis gifuir ek ﬂäim. at alle ﬂe säm nu af ﬂässom punct ok stundh ära i ﬂe höxsto ok mesto pino. ﬂe</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="465" > skolo komo nu i ﬂe midhlasto. ﬂe säm ära nu j ﬂe midhlasto. ﬂe skulu komo i ﬂe minsta. ﬂe säm nu ära j ﬂe minzsto. ﬂe skulu ginstan komo til roo firi ﬂina böön. Ok minna helgha manna. ﬂa sagdhe modhoren Signadhir vart ﬂu min söte son ok gudh firir  ﬂina nadhir. Ok lof vardhe ﬂik firi vtan ändha Fiärdhe stadhin ﬂz är wärldhin. ok ﬂe som ﬂer i boo, ﬂe ﬂorfua ﬂräfalla miskund fyrst anghir firi sina syndir Annat ﬂz är rät bätrilsse Tridhia ﬂer är störk at gita got giort Min käre son se mz ﬂinom miskunda öghum til ﬂeira, ﬂa swaradhe ihesus christus Alle ﬂe ﬂik af allo hiärta älska. Ok ﬂit nampn kalla hafuandis fult hop til ﬂin ok vilia at bätra sik, Ok ekke optare siälfuilanids göra syndena ﬂessin ﬂry skulu ﬂäim gifuas. ok än himerikis glädhi mz, firi ﬂy. mik är swa mykin sötme i ﬂinom ordhom, at änkte ﬂz tu bedhis kan ek ﬂik neka. Ok af ﬂinne miskund ﬂe säm dödhe ära i syndinne fa atir af ﬂik liif i dygdomen. Ok ﬂe säm swarte ära säm kul af syndelikom gerningom ﬂe varda firi ﬂina böön skäre säm ein sool mz ﬂy var tu väl signad. Ok säle ära ﬂe a ﬂik kalla ok ﬂik älska</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">MOdhoren maria taladhe til sin son ihesum christum ok sagde, lof ok heidhir haf tu alla ﬂinga skapare ok herra. Tu älskadhe mik ok heidrade firi alla ﬂina creatwr, Tu blandadhe ﬂin guddom mz ﬂinom mandom i mino liffue. Tu ödmiukte ﬂik til min Ok tokt köt ok blood vtan synd af mik, Af ﬂinne dygdh bran al min siäl til piin Tu äst</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="466" > min käre son ok min fadhir Tu äst min gudh, skapare ok herra Tu värdughadhis göra mik drötning i himerike ok fru iuir alla anda Mz ﬂy bidhir ek ﬂina miskund ok alle helghe men mz mik, än ﬂoathuarist at vi seem alt ok vitom alt i ﬂik, ﬂoathuarist firi ﬂen säm a hörir Ok eig gitir andhelik ﬂing takit ok forstandit vtan mz liknilsäm talum vi til ﬂiin eig mz liikamlighom munne firi ﬂy vi ärom ekke likamlike vtan var talan til ﬂin är eig annars än wars vilia teelsse i henna siäl. ok samuiti, mz ﬂy min käre son ok herra, bedhoms vi ﬂina miskund firi ﬂy vij seem ﬂz at af ﬂinne rätuiso far hwar eptir androm til heluitis, vi ﬂorfuum ok ﬂina miskund, Til henna talum vi ok bidhium först firi änglum at ﬂeira koor mate vpfyllas firi ﬂin heidhir ok äro vi bidhium ok firi wärldinne. at ﬂiin miskund matte ﬂäim sändas ok ﬂit lius firi ﬂy hoon är blind ok döf til ﬂin heidhir, Ta swaradhe gudh fadhir Signad vardhe tu mins sons brwd. ok kära modhir Tu täktis minom guddome firi allom. Ok af ﬂinom sötma droogh tu til ﬂin min välsignadha son, Signad var tu mins sons brudh firi ﬂy at alt ﬂz säm skapadh är ma ﬂik ekke likas. Sääl äst tu mins sons kärista brwdh ok modhir. tu älskadhe mik mäst iuir alt mz ﬂy burdhe ﬂik eig hafua son vtan gudz son siälfuan, Eig bordhe ok honom modhir hafua vtan ﬂe mik älskadhe mäst, Mädhan tu lydhe mino budhi i iordhrike, huilkit ek sendhe ﬂik, mz ﬂy vil ek nu lydha ﬂinne böön, firi ﬂina böön vil ek sendha världhinne mina naadh, Huilkin hona takir, ek vil giifua honom til atirlöön mik</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="467" > siälfuan. huilkin hona forsmar, ﬂäim vardir vee ﬂz aldrik ändas</inline></para></paragraph><paragraph><para>		<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 45.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">MAria taladhe til enna menniskio Mins sons likame var pressadhir swa säm ﬂz köt säm pressas i enne präss. hans haar var wtdräghit, hans ﬂynninga ginum stungna af krononna ﬂorne, hans öghon ful mz bloodh, hans öron atirtäpt mz lifradho blodhe. hans mundir fuldher mz blodhe ok galla, hans kindher varo jndragna. alla hans synur wtragna, hans händir ok fötir ginum fästa, allir hans likame swa slaghin at enkte var a honom helt, hans samuit var dröft, hans hierta ginum stungit ok swa säm mannen syndadhe i allom sinom limom Swa ok min son ﬂoldhe pino firi mansins hilso i allom sinom limom Äfte ﬂässin ordh syntis ihesus christus mz storo herskapi ok sagde swa Mine väne ängla ﬂo at huarist i seen ok vitin alt i mik, ﬂoathuarist mz ek vil oppinbara mina dygdh vil ek ﬂee ﬂässe menniskio mz liiknilssom andhelik ﬂing i hänna siäll. Ek spör af idhir änglom hwad är ﬂz säm var vtan vphof. ok är ää firi vtan ändha, Hwa är ﬂz säm alt skapadhe ok af ängho är skapadh, Hwa är ﬂz som swa är väldughir at änghin radhir iuir han ok änghin herra. Ta swaradhe änglane swa säm zm enne röst, Vaar gudh ﬂu äst ﬂäm sami, Vi gifuum ﬂik vitne af ﬂrem ﬂingum, Först at tu äst ﬂen ﬂer aldrig hafde vpbörilsse Ok aldrig faar ändha Annat at ﬂu skapade himerike ok iordhrike ok alt ﬂz i ﬂäim är Ok</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="468" > vtan ﬂik är änkte. Ok vtan ﬂik vardhir änkte. ﬁridhia at tu [äst] väldughir iuir alt, Ok i ﬂik är all rätuisa. Ok alt ﬂz säm var ok vardir är i ﬂinne forsyyn, ﬂer mäst taladhe gudh til prophetas ok patriarchas, hwa är ﬂän säm folkit leidhe wt af egipto lande Hwa giorde idhir vägh i hafuiono. hwa gaf idhir laghin, hwa gaf idhir prophetom anda til at tala gudz ordh, hwa gaf af himblenom ängla brödh, Ok vatn af hällene, Ta swaradhe, ﬂe Tu äst ﬂän os leidhe af trääldomenom Tu gaft laghin, Tu väkte van andha op at tala ﬂin ordh Tu gaft drik af hällene Tu matadhe os af ﬂinne dygd, ﬁär näst taladhe gudh til mariam Min modhir ängla drötning Sigh ﬂz tu veest af mik Ta swaradhe hoon, för än ängelin kom til min mz ﬂino ordhe, ﬂa var ek ensamin mz minom likama ok siäll, Sidhan ordhit var sakt Ok ek hafde ﬂy iakat, Ta var ﬂin likame i mik mz guddome ok mandome, Ok kändhe ek ﬂin likama i minom likama Ek fik ﬂik vtan sorgh Ek afladhe ﬂik vtan synd Ek födhe ﬂik mz altz mins likama glädhi. Ek swepte ﬂik i fatighom klädhom, Ek var mz ﬂik af ﬂinom födzlo tima. Ok til ﬂin dödh Sidhan taladhe han til sinna apostla. Hwa är ﬂän i saghin ok hördhen. ok kändhin Ta swaradhe ﬂe, vi hördom ﬂin ordh ok fästom ﬂäim, Vi hördhum ﬂin lagh ok dygdheligh ﬂing Vi hördhum at tu mz eno ordhe kördhe bort diäfuulin Vi hördhum at tu mz eno ordhe reesthe vp dödha män, Ok giorde suika men heila, Vi saghom ﬂina gernnga gudhlika ok vndirlika i ﬂinom mandome, Vi saghum ﬂik sannan gudh</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="469" > ok sannan man hängia a korsseno, Vi saghom ﬂik läggias j grafuena, Vi kändom ok ﬂik ﬂa tu vast vpstanden Vi kändom ﬂina vndir ok ﬂina limir at ﬂu vast sandir gudh ok sandir man, Vi atom ok drokkom mz ﬂik Vi sagom ok ﬂik ta tu for op til ﬂin fadhir j ﬂinom guddome ok mandome Tu äst sandir gudz son ok iumfrunna son, Tu äst ﬂän säm prophetane af spadho ok hopodhos, Tu äst världhinna atirlösare ein gudh mz fadhorenom ok ﬂäim helgha anda, ﬁer näst taladhe gudh til diäflanna, Ek veet at j lönin sannind i idhro samuiti Mz ﬂy biudhir ek idhir sighin hwa säm minskadhe idhart valdh ok mat, ﬂa swaradhe diäflane Swa säm tiufua säghia eig gerna sannind vtan män stokkar ﬂäim hardhlika. Swa ok vi vtan vi nödhgoms til af ﬂino gudhliko valdhe. vi sighiom ekke gerna sat, Tu äst var skapare, Tu äst ﬂän säm vart valdh minzskadhe, ﬂu ﬂokt ﬂpin räät wt af heluiti mz ﬂinne rätuiso. Ok ﬂinom kärleek, ﬂa sagde var herra til alla helgha men. see alle ﬂe säm andha hafua. ﬂe gifua mik san vitne ﬂz ek är skapare ok atirlösare. Ensamin mannin som badhe hafuir liif ok siäl han standir mik a moot Somlike vitta väl hwad ek haufir vidh ﬂäim giort ok vyrdha ﬂz ekke. Ok somlike haldha min ordh all firi fals ok flätio ﬁa sagde atir var herra til änglinna, Mannin sigir idhur vithne vara fals, han sighir mik ekke all ﬂing rätlika ok viislika hafua. Eig ok alt ﬂz säm varit hafuir ok vardhir vita, han haldir mik ok orätuisan domara. Ok gifuir ekke vm mik Mz ﬂy älskar han hellir ﬂz säm skapat är, än skaparen, ﬂer näst</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="470" > taladhe gudh til prophetanna ok patriarcha, Mannin sighir idhur vitne vara hägumma, han sighir [idhir] vara frälstir af egipto lande mz idhrom störk, laghin sighir han var lughin jdhar spaillse epte idhre vildh ok af ondhom andha Sidhan sagde han til mariam. Tu sagde mik sannindha vitne. än mannin sighir a moot ﬂik Somlighe sighia ﬂik ekke var skära iumfrw Somlike at ek gik eig wt af ﬂino lukto liifue Somlike sighia mik eig vara sannan gudh eddir sannan man Somlike forstanda ﬂz väl ok vyrdha ﬂz ekke Sidhan taladhe gudh til apostolos. jdhart vitne vyrdhis af mannomen enkte. ﬂe sighia nyio laghin vara vtan skääl. Min ordh lughin ok flätio Min pina är glömdh Mz ﬂy spyr ek af idhir ollum helghum mannum. hwad är här rättir dombir, vm än ﬂo athwarist ek wet alt, ok seer, ﬂy firi ﬂässo menniskio vil ek teea i henna samuiti min vilia mz liiknilsom, ﬂa swaradhe alle helghe men Var gudh ok herra tu äst ﬂässa domare, ﬂu äst vtan vphof ok ändha. ﬂu christe ihesu gudz son. ok iomfrunna son ﬂik är allir dombir gifuin, ﬂu äst ﬂässaﬂinga domare, Ta swaradhe atir gudh, Ek säm käre, ek är ok domare, Nu sighin ﬂa hwad doom världhin är nu värdogh hafua, Ta swaradhe ﬂe, vi seem alt li ﬂik ok vittum Swasom världhin först ﬂoldhe noe flood, swa är [hon] ok värdhog nu fordaruas af eld, fyrir ﬂy at lusthin ok girin ära meire ok heitare än ﬂa var ﬂa flodhin gik iuir. Ta swaradhe gudh. män ek är rätuis ok miskunsambir. Ok ek gör eig rätuiso vtan miskund, Ok eig miskund vtan mz rätuiso mz ﬂy vil ek firi minna modhir böön skuld ok idhra än ein</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="471" > tima sendha mina miskund til världhinna mz minom ordhom ﬂer af minom munne wtgingo, firi ﬂy (Bok I kap. 44.) Ek skapadhe världhinna ok alla ﬂe i henne boo, än ﬂy at ﬂe forsma mik, Ek höre hwan dagh eina rama röst af världhinne. swa som eina humblo röst, ﬂz är ﬂz at alle sighia mik swa. Ek vyrdhir ekke hwad här kombir epte, ja sannelika mannin vyrdhir ekke hwad ek giordhe af minom kärleek j ﬂy at ek fraiälste han. Ek födhe han mz ängla brödhe. Ek sändhe honom mina prophetas. Ek predicadhe mz mik siälfuum. Ek ﬂoldhe firi honom ﬂe hardha pino, Han vyrdhir ok eig hwad ek giorde i minne rätuiso J ﬂy at ek plaghadhe pharaonem ok sodomitas. J ﬂy at ek plaghar ﬂäim hwar dagh säm ﬂe see mz sinom öghom, ﬁetta är alt blint firi ﬂeira oughom. ﬂe se sik dödhlika. Ok sina ysild i androm, ok vyrdha ﬂz änkte. ﬂe fliugha vp säm humblor i sinne höghfärdh. ﬂe fliugha nidhir rasklika mz ondhom lusta. ﬂe sanka allan sötman ok honaghin i iordhinne, ﬂz är at ﬂe arbeidha alt firi likamlikins nyt. Ok änkte firi siälinna. Akta ok allan världhinna heidhir POk änkte gudz heidhir Sörghia af världhinna genuärdho, Ok änkte firi ﬂz säm komo skal, ﬂe vändha sik världhinna säm ek skapte ﬂäim at nytia skälikan j äuinnelika pino ﬂy firi mina mykla miskund. ok minna modhir bön vil ek sendha ﬂässom humblom mino clara rösth ﬂe hona vilia höra. ﬂe vardha säle, ﬂän hona wtkasta han skal känna mina rätuiso</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="472" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 27.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">MAria taladhe. ﬂer säm ein danz är ﬂer ära ﬂry ﬂing, Onytlikin glädhi. skör röst. ok fanyt arbeidhe. huilkin syrghiande man säm kombir til ﬂänna danzen gangande. ära hans vini j danzenom ﬂa skyl han sik vidhir danzen. Ok hugswala ﬂän säm syrghiande är, ﬂänne danzen ﬂz är världhin, i henne är ﬂry ﬂing Ofmykin glädhi skör ordh. Ok fanyt arbeidhe fyr ﬂy at alt ﬂz men arbeidhar i världhinne. ﬂz leuis alt atir. Huilkin man j ﬂässins värlz danz är huxe a mina sorg ﬂer ek hafde i mins sons dödh. Ek var swasäm ﬂe quinna säm hafdhe fäm spiwt i sino hiärta fyrsta spiwtidh ﬂer ek hafde ﬂz war ﬂee sorgin ﬂer ek hafdä af ﬂui ek saa at min son stod nakin swa som han war föddir, widär studäna ok fländir annor war ﬂz at ek hördä at min son heth liugare ok forradarä ﬂer ek wistä aldrä vilia sägia vsaat ok aldrä sindadä, ﬂridia war ﬂee huassa krona a hans hofde stoodh. huilkin swa hardhelika stak hans hiässa. at blodhin säm afflöt fylte örun. mun. ok öghun. Ok alt lhans skäg fiärde var ﬂe ömlika röst ﬂer han öpte a krossena. til sin fadhir a mandomsins väghna. Ok sagdhe Min fadhir hui hafuir tu mik forlatid, swa säm han vilde sighia. ﬂän är änghin sik barmar ifuir mik vtan tu fämta var ﬂz. ﬂän hardhe dödhin ek sa a honum Sannelika swa margha stiunga han fik a sin aldra reinasta likama Swa mang spiut ﬂokte mik säm stodho i mino hiärta ﬂa han stodh a krosseno. Ok alla hans adhror ok sinor a fotom ok handom varo</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="473" > ypnadho. Ta gik sorghen ok värken af vndomen ok vp til hiärtadh. Ok firi ﬂy at hiärtat var färst. Ok var af bezsta natura. gik värkin atir til vndanna. Ok swa firi hiärtans godhleek ok starkleek. striidhe lifuit soman ok dödhin. ok längdis hans sorg. ok värken. ﬂän tima dödhin nalkadhis. ok hiärtadh brast. ta gafuos alle hans limi vidhir. hofwdhit gaf sik litidh vp, öghonin lyktos vp til halfs. ok mundren, ﬁa syntis all hans tunga blodogh. ok rätte sik litit vp. ﬂa han gaf vp andhan ﬂa fiol hans välsignadha howd a hans bryst. Händrena gingo liti wt af naglomen. ﬂa bliknadho mina hendir ok kinder. öghonin mörktos. änlitit var swa säm dödz manz öronen hördho enkte mundren gat af sorg enkte talad, fötrene dofnadho alle. Ok swa fioll min likame til iordhinna. af mins kära sons sorgh. ﬂa ek atir vpstodh. ﬂa sa ek min son hängia säm ein spitälskan man. ﬂa huxadhe ek mz mik ﬂz han var sandir gudh ok man. Ok hafde ekke ﬂolika ﬂino ﬂolt, vtan ﬂz hafde varit hans vili. Ok ﬂän mykle kärleikir han hafde til mannin mz ﬂy blandadhis ein glädhi i min hugh mz sorghenne. ﬂz ek sa. at firi gudlikin kärleek min son ﬂoldhe ﬂolkit Ok mannin skuldhe atirlösas firi hans kärleek af diäflenom Hwilkin säm är i wärldinna danze. huxe huilkin ek var j minom dödh. Ok varkunsami mik ok fylghe mik</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 28.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Gvdh siälfuir syntis vara wreidhir än ﬂoathwarist han är äig vmskiptelikin. ok vardhir aldrig</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="474" > wreidhir vtan endheligh ﬂing gita eig gripitz vtan mz liiknilsäm. Ok gudz wreidhe är eig annat vtan hans rätuiso teelse. han syntis säm han hafde sitit a einom dome. Ok sagde swa. Ek sat a minom doom. Ein kom ltil min doom. til huilkin min fadhir sagde, Ve ﬂi at ﬂu nokon tima vast födhir. eig ﬂy at gudhi angrar nokon hafua giort vtan swasom androm ﬂykker illa vara annars skadha. ok varkunsama honum ﬁärnäst sagdhe mandomen. Ek göt mit blodh firi ﬂik Ok ﬂoldhe ek firi ﬂik hardha pino. Ok mz henne hafuir tu änghin lut, ﬁän helghe andh sagdhe, Ek leitte hwan ein vinkil j ﬂino hiärta. Ek fan ﬂer ängha blötlikheit Ok änghin kärlekx varma. vtan tu vast frusin säm ein iis. hardher i ilzsko säm ein stein. ﬂy hafuir ek enkte göra mz ﬂik. ﬂässa ﬂres rösthir höras ekke mz ﬂy. at ﬂres gudha äru vtan firu ﬂy at tu gitthir ekke andhelig ﬂing gripit. vtan mz liiknilsäm firi ﬂy hördhe ﬂu ﬂässa ﬂres röste ﬂer näst hördhis ein röst af fadhrenom. ok syneno. ok ﬂäim helgha anda säm alt är en gudh. Ok ﬂre persone. ﬂik bör ängha lund haua himerike. Miin modhir maria ﬂygde fyr ﬂy han var ouärdughir henna böön hafua ¶ Alle helge men öpte mz enne röst. ﬂz är rätuisa pz han skal äwärdelika vara wtlagdir af himerike ﬂe säm i skärzlo elde varo sagdho swa, änghin är swa hard pina mz os säm ﬂik bör hafua ¶ ﬂa öpte siälin siälf op mz ﬂry we. Ve ﬂe naturenne ﬂer ek kom somon af i minna modhir lifue Ve ﬂe stundinne ok banzat vardhe hoon ﬂer min siäl ok likame komo somon a. Ok banzsattir varde ﬂän mik liif ok siäl gaf ¶ ﬂridhia</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="475" > ropit. banzat vardhe ﬂe stundhen ek liifuandis kom af minne modhir lifue. Ok ﬂz mit liif var swa langt  ﬁa komo rösthir ﬂre mote honum af heluiti. ok sagdhe ﬂe förste swa ¶ Kom hiit banzat siäl säm en malmer ﬂer flytir til äwärdhelikit liif i dödhenom Annor rösthin kom hiit banzat siäl. kom til vara ilzsko. änghin skal ﬂän vara mz os at ﬂu skal eig lottaghin vara af hans ﬂino ¶  ﬁridhia rösten sagde kom banzat siäl ﬂung som ﬂän ﬂungaste stein säm ä siwnkir nidhir ok aldrig op. ok aldrig faar grund Swa gangir ok ﬂu grundugare nidhir til heluitis än vi. Tu stadhnar ekke fyr en nidharst i heluitis grundh. Framleidhis sagdhe gudh. Se wsle män. hwad ﬂe köpa firir ondhan lusta swa säm ﬂe men säm hafua manga hustrw. ﬂa han seer enna ﬂeira faal ﬂa vändir han sik bort fra henne. ok til ﬂeira säm ära godha ok gläz mz ﬂäim Swa ok ek vändhir mit anlite fra honom. Ok til minna vina. Ok gläz ek mz ﬂäim, mz ﬂy radhir ek ﬂik ok bidhir Tiäna mik aff allo hiärta. ok swa myuklo innirlighare säm ek hafuir meira nadh mz ﬂik giort. fly världena ok henna giri. Ok stat ekke epte manna lof. huxar ﬂu at ek ﬂok swa hardha pino firi manna lof ellir heidhir. ällas ok at ek ekke gat valt mik lätare döz pino ok raskare J sannelica vtan ﬂz var rätuisa. at swa säm mannin syndahe j ollum sinum limum. swa skolde mannin ok bätra i ollum sinum limum Mz ﬂy ﬂok ek a mik mandoom at swa säm mannin syndadhe i allum sinum limum. Swa bätradhe ek ﬂz mz ollum minom limum. Maz ﬂy stat i rätte ödhmiwkt. ok gudhlikom räddugha. göm ﬂin mun</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="476" > af onytte. ok ofmykle talan. ok alla ﬂina limi af syndh mit howdh var kronat mz ﬂorn ok nidhir lutande a korsseno. ﬂer til at ﬂu skulde ödhmiuka ﬂit howdh, min öghon varo ful mz blood. ok tarom ﬂer til at tu skulde halda ﬂik af synd Min öron varo full mz lifradho blodhe. ok hördho obrygdilsse ﬂer til at ﬂu skulde enkte höra lastelikin ok skörlikin ordh Min mundhir var fuller mz bloodh ok galla ﬂer til at tu skalt hafua vääl talande ﬂungo Mina hednir varo ginom boradhe mz huassom naghlom ﬂer til at ﬂina gerninga skuldo vara i gudhlikom sakom ok til gudhz heidhir. Mine fötir varo fäste til korsit ﬂer til at ﬂu skulde hafua astundh ok vilia. at skylia ﬂik vidh världhinna giri Ok allan vilia hafua. at vara mz mik. Ok standa i minom heidhir. Ok swa säm ek hafde alla mina limi ospara firi ﬂik til pinonna. Swa skalt ok ﬂu alla ﬂina limi hafua ospara til godha gerninga. ok til syndanna bätrilsse</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 46.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">MAria taladhe til sin son ihesum christum Signadhir var tu ﬂer är vtan vphof. ok vtan ändha. ﬂu hafde ﬂen höuizskasta likama, ﬂu vast ﬂän mannelikaste man. Tu vast i mino lifue ﬂe bäzsta creatura. af ﬂpins mandoms väghna ﬂa swaradhe sonnen. ﬂin oord ﬂer ganga av ﬂinom munne ﬂe ära mik söt ok lustehelikin säm ﬂäm sötaste drykkir, ﬂu äst mik kärast firi all creatwr Suasäm i einom speghle säm man seer marganliti i. änkte täkkis manne bätir än sit eighit Swa ok ek ﬂo at</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="477" > hwarist ek älskar alla helgha men iämn mykyt. ﬂy är änghin ﬂolkin kärleek säm ﬂu firi ﬂy ek ﬂook sandir gudh min mandom. ﬂu äst swa säm ein mirra. ﬂins kärleekx fullir dön gik in til min guddom. ok drogh han in til ﬂin likama. Ok ﬂpän sami dönin drog ﬂin likama ok ﬂina siäl vp til min guddom mz hwilkom tu gläz nu. Ok är badhe mz likama ok mz siäl Signad var ﬂu firi ﬂy af ﬂinom faghirleik glädhias änglane. Ok alle säm a ﬂik kalla fa naad, Af ﬂinne miskund fa alle sorgfulle hugswalan. Af ﬂinom skärlek rädhas alle diäflane ¶ ﬁu gaft mik ﬂrefalt lof. ﬂu sagde mik vara ﬂän mannelikasta man. Ok ﬂz bezsta creatwr Mz ﬂässom ﬂrem sighir nu mannin. han sighir mik hafua ﬂän ohöuiskasta likama. ok vara omannelikasta man. Ok vara fulasta creatur. Hwad är öhöuizscare vtan badhe syndhena siälfuir göra. ok annan mz sik til syndhinna dragha Swa halda ﬂe nu min likama ¶ MAnnin sighir nu, syndhin är änghin swa fwll swa säm af sigx. Hon är ekke gudhi swa leidh säm af scrifuas. ﬂz är änkte skapad vtan säm gudh vildhe. Ok entke är vtan han. hwi skulum vi eig ta nyttia världhinna epte varom vilia. ﬂz vare eig ällas skapadh af gudhi. vtan han vilde at vi skuldom nyttia ﬂz säm skapad är Waar nature är krank. Ok gitom eig swa lifuat säm ﬂe säm firi os varo. Swa sighia nu alle. Ok hwar gör sin vilia ok änghin min. ﬂe haldha min mandom j huilkum ek var sandir gudh. ok man firi ohöfuizskan, firi ﬂy ek afradhe syndhena. ok rönte dygdhena. Ek kändhe ödmiwkt. ok flyia högfärdhena. Ek kende kärleek, ok flyia ondhan</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="478" > lusta. ﬂetta sighir mannin vara höuizsko firi ﬂy ﬂe sighia enkte vara ohöuizsko vtan sin eghin lusta. ok sin vilia mädhir ﬂy haldir mannin min mandoom firi ohöuizskan. ﬂy at ek aafrädh ondhan lusta ok kändhe dygdh ¶ ﬁe sighia mik ok vara ﬂän omanneliasta man. Hwar är omannelikare en slaas firi tendirna ta han talar ﬂz säm sant är. Ok en höre han vppa sin skadha. Vare han man. han hämdis sik väl Swa görs nu mik. Ek sighir mannenom min vilia mz minna predikara ordhum. Ok mz minne helgho skript. ﬂz halda ﬂe alt firi lygn ok skälk. ﬂe sla mik ok i tändrena. ta ﬂe göra mandraap. ok andra stora synd Ok än sighia ﬂe Vare gudh til. ella ﬂökte honum nokot vara aat syndhinne. han hämdis väl ﬁe sighia alle pinan är ekke äwinnelikin. ok ekke swa hardh säm sigx. Ok mädhir ﬂy haldas min ordh firi lygn. ok mit ﬂulomodh firi enkte ¶ ﬁe sigia mik ok vara ﬂz fulaste creatur, hwad creatur är fulare älla mindre värt en hundrin eller kattrin. ﬂoathuarist huilkin säm vilde gifua hest firi hunde ellir firi kat man skipte gerna. Vtan mannin haldir mik än minna en hundhen. ﬂer til at mannin skulde mista hundin han vilde eig mik taka firir hundhen. Ok än för en ham miste skinnit af hundenom. hellir swoe han mik bort. Ok behioldhe skinnet, Hwad ﬂing hafuir mannin swa litidh. Ok leikir hans hughir ﬂer vå a. athan huxar eig optare ﬂer vp a än a mik Sannelika mannen hafuir änkte swa litit han kombir eig i hugh vtan mik. Honom kombir enkte swa litit til at han sörghir eig af. vtan af mik kombir honom ok hans vini skadhi ok</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="479" > sorgh til han gifs ﬂer vidhir. gör han mot sinom världzlikom herra han rädhis han syrgir han ödmiukar sik, Än ﬂa han gör mot mik ﬂz vyrdhir han eig, Hwad manne är ﬂz vm han gifuir nokrom nokot. at honom gifs eig nokot atir til heidhers. Ek säm älla ﬂinga skapare är Ok alla herra ok allum gifuir, Mik gifs firi min kärleek enkte firir ﬂy halz ek firi ﬂe fulasta creatur, firi ﬂy fa lata mik värdughan vara nokon heidhir. Min räddughe är glömdir Min kärleikir är glömdir Mädh ﬂy min kära modhir swa säm aldrig vtan sannind gik af ﬂinom munne Swa gangir ok aldre vtan sannind af mik Mz ﬂy vil ek orsaka mik firi allo mino herskapi ﬂz min mandombir var höuizskir iuir alla. Ok ﬂän säm han sighir vara ohöuizskan han skal skämmas mz äuärdelike skam, Ok pinas mz äuärdelika pino ﬁän mik sighir vara omanlikin. Ok min ord vara fals. han skal flyta nidhir til heluitis säm träkkir Ok eig stadhna för en i nidhirsto grundenom ¶ ﬁän mik sighir vara fulasta creatur a mins mandoms vägna. han skal aldrig känna mina glädhi. ok ﬂän äuärdelika sötman Ek är swa säm ﬂän konungir säm är kördhir wt af sino rike. huilkin mz sino walde ma jngangha hwar säm honom synis, ﬂoathuarist vil han ekke vtan mz enne rätuiso. ok ﬂz säm honom bör väl til. Swa ok ek wtkördir är af cristna manna hiärta. säm mit rike skulde vara. En ﬂo at ek ma alt göra mz mino rike ok valde, ﬂoathwarist gangir ek änghin stadh in vtan ﬂer mik bör til aff rätuisonne, Huxa idhelika fäm ﬂing ¶ Först huru mykit aatskil wärldhinna heidhir ok äuärdelikin</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="480" > heidhir, Annat världhinna glädhi ok himerikis glädhi. Tridhia wärldhinna rikedom Ok äuärdelikin i himerike Fiärdha världhinna äro. Ok äuärdhelika äro mz gudhi siälfuum, Fämta huru mykit atskil världhinna lusta. Ok ﬂäm säm äuärdhelika är i himerike</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 58.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">MAria taladhe til sin söta son Signadhir vari ﬂu min söte son ok min gudh. Tu äst ﬂrefallelika heilaghir. säm af siwngx. Sanctus. Sanctus. Sanctus dominus deus saboth. ﬂu äst sötir ok sötare. Ok aldra sötastir. ﬂu vast heilaghir för en ﬂu komt mz ﬂinom guddom i mit liif. ﬂu vast heilaghir i mino lifue. Tu äst ok vast heilaghir firi vtan ändha Tu vast ok sötir för än ﬂu hafdhe skapad världinna Tu vast ok sötare änglomin.ta tu hafde ﬂäm skapad. Tu aldra sötastir mik, ﬂa ﬂu gudh siälfuir värdughadhis mz ﬂinom guddom til mik komo ¶ Ta swaradhe ihesus christus Signad vart ﬂu min kära modhir, ängla drötning ok alz himerikis herskaps. ﬁu sagde mik vara sötan. ok sötare. ok aldra sötast, Swa är [ek] nu ondum bezskyr. ok beizskare. ok aldra beizskastir ﬁäm är ek beizskir säm sighia [mik] mangt hafua skapad vtan skäl. J säm mik sighin hafua skapad mannin til ilz. Ok ekke til goz. Vsle men Ok litil huxillse, Vänta ﬂe. at ek säm bäzstir är. ok siälf rätuisa. hafuir skapad änglana vtan skäl. ällir mannenom ﬂolkit godz giutit vtan rätuiso. Neig sannelika. Ek skapadhe alt väl. ok änkte är ilt firi mina skyld. Ok af</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="481" > kärleek gaf ek mannenom alt got, vtan han vändhe alt got sik i ilt eig ﬂy at ek nokot ilt skapadhe hwadzke et ellir annat, firi ﬂy diäfuulen var skapadhir. Ok mannin samuleid. ﬂz var ok got säm ﬂe girnadhos. vtan firi ﬂy ﬂe rädho sin vilia mot rätuisonne. Ok mot minom vilia ﬂer vardh syndhin af. ok ilt. Ok firi ﬂe rörilsen. ok andra. ﬂz säm för var til hugnadha ﬂz skuldhe af rätuisonne ﬂäm vara til ohugnada ¶ ﬁäim är ek en beizskare ﬂer mik sighia siälfsvald hafua giuit. til at göra syndena. Ok ekke til got at göra. ﬁe säm mik sighia vara orätuisan firi ﬂy ek gifuir androm himerike ok andrum heluiti, ﬂe säm sighia mina skuld vara ﬂz ﬂe ära ille ﬁäim är ek aldra beiskastir. säm sighia min lag vara vtan skäl. ok alt ofhard. Ok mina pino vara enkte hardha. Ok ﬂäim änkte dogho. Mz ﬂy swär ek ﬂz vm mit liif swa säm ek swor ﬂrophetanom. ﬂz ek vil orsaka mik firi allum änglum Ok helghom mannum. at ek hafuir eig minsta mathkin skapad vtan skiäl. Ok enkte giort ellir gör vtan rätuiso. Ek vil ok tee ﬂäim ﬂz ek gaf siälfswald. sniällelika. ok til godz firi ﬂy af mik är änkte iltn ¶ ﬁe skulu ok pröua mik vara rätuisan. j ﬂy. at ek gifuir androm hymerike ok andrum heluiti firi ﬂy ﬂz bör eig til fulum ok fagrum soman sitia. diäflenom säm af sinom siälfuilia fiold. Ok godhom änglum säm aff sino siälfswalde stodho j rätuisonne badha vara saman. Eig bordhe ok ondum vara vtan pino. huilkin syndhena giordhe ok vardh firi henne ﬁe skulu ok ﬂz pröua at ﬂz är äkke miin skuld at mannin är ondir Mate ek än en tima döö. häldir vilde ek firi hwar en</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="482" > man ﬂolika pino taka säm ek ﬂog en tima a korsseno firi allom. firi en mannen skulde i pino komo. vtan ek gaf mannenom siälfswald Ok vndirstandilsse firi all creatur ﬂz han skulde mik tiäna af kärleek ok godhom vilia. ok ek ekke nödughir vara säm diwr. Ok hafua firi ﬂy äuinnelikit arf mz mik. ok rike, Wildhe han ekke. ﬂa sighir rätuisan. at pinan säm diäflenom redhis skulde ok honom redhas firi ﬂy af rätuisonne bör honum mik tiäna säm skapare är ok ekke andrum. ¶ ﬁa swaradhe maria Signadhir war ﬂu min söte son J ﬂik är al rätuisa. ok miskund. bidhir ek ﬂik miskunna värdhinne. Ok swa säm ﬂu vast mik aldra sötast swa gif ﬂäim säm ﬂu äst nu beizskastir lut mz minom sötma ﬁa swaradhe sonin Signad vardhe ﬂu firi ﬂy all ﬂin ordh ganga af miskunlika hiärta. ﬂu äst en godhir mäklare mällan min ok mansins. ﬂu äst en godh sökerinna tu sökir alla Tu sökir mannin i världhinne mz ﬂinom nadhom. Tu sökir han i dödhenom. vm han är värdughir nokra lund ﬂina miskund ok bön ﬂu sökir mannin äpte dödhin vm han hafuir nokot firi ﬂik giort firi huilkit han maﬂe firi ﬂina hielp nadhir fa, mädhir ﬂy är han säl säm ﬂik älskar firi ﬂina bön gifuir ek ﬂik. at alle ﬂe säm ﬂin sötma vilia hafua säm ära min ordh ek hafuir talad ﬂe fa nadher Alle ﬂe ﬂäim taka i sin mun. ok ﬂugga. ok haldha. ﬂe fa miskund. ﬂe säm ﬂäim taka ok wtsputta. ﬂe fa swa myklo hardhare ﬂino. ﬂa swaradhe maria ¶ Signadhir var ﬂu min söte son, säm är badhe skapare ok atirlösare(I:52.)Jhesus christus taladhe min ordh. ära säm ein talghir, ﬂer säm</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="483" > hitin är. ﬂer smältir talgrin. ﬂän säm änghin hafuir hitan. han taghir talghin i munnen. Ok sputtar atir wt, firi ﬂy han gitir ekke nidhir gangit, Swa ok min ord, ﬂe säm gudhlikin kärleek hafua. ﬂe taka min ord. ok halda. ﬂe säm meir älzska världhinna än mik. ﬂe höra min ord ok sputta ﬂäim atir wt, firi ﬂy ﬂe ﬂäkkias ﬂäim änkte</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok VI kap. 32.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">ORmen ok ydhlan ﬂa ﬂe afla ﬂa hafua ﬂe i lustanom eitir. ok af ﬂeira eitirlike natura födhis annar ormbir. Sidhan ormen är afladhir ta gitir han ekke fangit liif vtan af minne naadh, firi ﬂy. vtan mina naad är enkte ok vtan hona gitir änghin varit Ok änkte hafuir ok faar liif vtan hona. Sidhan ormen är födir. ﬂa ﬂakir modherin han. ok värme han vnde sik. firi ﬂy hon hafuir ängha spina ﬂer ormen matte sugha. Sidhan ormen kofnar maxan af modherinna ﬂunga ok hita, ﬂa kännir han af iordhinna köld. swa mädhir ﬂy honum draghir ﬂrang til. ﬂa nimbir han at äta jordhena. Sidhan ok smam ok smam. ﬂär äftir kännir modherin ormenom röra sik, Först stingir hon stiärtin at han nimbir dragha han til sik. ok fra sik Swa stingir hon riggin ok andra limi swa länghe at han kan räkkia ﬂäim til sik ok fra sik Sidhan ormen kan röra sik, ﬂa kännir modherin honom kripa. ok krypir firir vnghanom litit ok litit. ﬂer til han kombir mz modherinne i nokot soolbadh. ällis ok ﬂer säm solin är heitast. ﬂa mädhan vnghin huilas. ok sofuir i solinne. ﬂa huxa modherin mz sik swa,</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="484" > Min son kan nu röra sik ok krypa. mz ﬂy skal ek ok känna honom at stinga. firi ﬂy han hafuir eitir til ilzko. ﬂa far modherin bort ok leitar hwar hon findir nokon blötan swamp. Ok han takir hon. ok läggir firir vnghan mädhan han sofuir huxande swa mädhir sik. Mins sons gaddir är vanmaktoghir. läggir ek nokot firi han ﬂz säm hart är. ﬂa gangir han ginstan sundir mz ﬂy skal han först nema stinga ﬂz blöta ﬂer til at han nimbir stinga i ﬂz hardha Sidhan modherin hafuir lagt swampen vidhir munnen hans säm hänne lystir. ﬂa bläsir hon i vngans öron swa änxlika. at vngin vaknar allir orfamse. ok af ﬂäim orfamsanom. ﬂa nimbir han ginstan gaddin stinga i swampen. Ok nimbir swa länge stinga ﬂz blöta. at han gittir ﬂa stungit badhe stok ok steina. ﬂän ﬂima modherin hafuir swa känt vnghanom säm hänne lystir ﬂa forlatir hon han ¶ ﬁolkin är ﬂän banzatte ormunghin han är födhir af einom orme bansattom säm är iordhadhir i heluit. ok af enne ydhlo säm nu stundar eptir omrenom fara. hwad är värre eitir än höfärdhin mz ﬂässo komo ormen ok ydhlan saman Ormen hafde ﬂu ﬂing ok mykla giri til världhinna heidhir. han sa ydhlonna fägrind. ok geirnadhis meira hona en mik Ormbren sa at ydlan var faghir. ok girnadhis iämmykit til henna. Af ﬂässom lustanom komo bansatta somon mz alle högfärd huilkun säm dräpir ändhelika siälinna säm eitir likaman Sidhan ﬂe komo somon mz änghom minom räddugha. ok änghom gudlikom kärleik. ﬂa afladho ﬂe ﬂolkit fröio säm ﬂe varo siälfue, för ﬂy är ek miskunlikin gaf ek siälinna</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="485" > af minom guddom. ﬂänna vngan värmir ﬂe bansatta ydhlan firi ﬂy hon hafuir änghin gudhlikin kärleek til min. ﬂz ma meinas i spinanom. ﬂa värmir hon han vndir sik ﬂa hon födhir han vp vndir sik til wärldhinna heidhir ok högfärdhinna. Ok mädhir ﬂäim howdzmannom girnas ﬂe mz alle astund huru han maghe komo j världhinna heidhir ok ysäld. huxande mz sik. ok sighiande honom ahörande. hafde tu ﬂz valdit. ok ﬂz husit, ta matte ﬂu vara fadhirs like. Ok andra iämunge. ok af ﬂolikom far vnghin ondha giri. ok varma til världhinna swa at han nimbir ta äta jordhena. ﬂz är eptir världhinna heidhir standa. Af världhinna heidhir. ok til gang far han leidho til gudz heidhir. Ok mz ﬂy nimbir han stunda eptir forgangelikom heidhir. Hon stingir han ok j stiärtin ok andra limi. ﬂz han skal ﬂäim nima röra. ﬂa hon bidhir han ok sighir swa. Somlika skal ﬂu lokka til ﬂin mz jatilsom ok lofuan. Somlika mz faghrom ordhom ok gafuom. Ok radhir hon honom. at han skal hafua lifuit ospart. ﬂer til at han matte heita manlikin ok ärlikin. redhoboen vara ﬂer til at han mate heita godhir. eig ro hafua ok eig lisa. ﬂer til at han mate fa stoor nampn ok viidharla vara kändhir, Hon kännir ok honom at krypa. ok leidhir honom i soolbat. ﬂa hon lifuir siälf högfärdelika. ok lustelika. ok draghir han mz sino eptirdömilse til ﬂolkit sama. Ok mz sinom ordhom äggiar han til ﬂolkit sama lifuärne. Ok sighir swa Swa lifde ﬂin fadhir. ok ﬂe säm firi honom varo ok hans foräldra. Swa til bör ﬂik. ﬂz är skam eig vilia hafua sik mannelika, man skal faa sik manna lof ok stort</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="486" > ord mz blidhom tillatom. Ok mz ﬂy at men fylgir sidhuänionne. faar man manna kärleek. ok af ﬂässom ordhom. ok androm nimbir ﬂän ilzske vnge krypa mz modherinne i solena. ﬂz är af enne synd i andra alt til at han kombir i solena. ﬂz är j kötsins lustha Sidhan han nimbir ﬂer röras i. ﬂa kännir ok ﬂe forbannadha ydhlan vnghanom stinga. huru ﬂa. Sanlika hon huxa mz sik swa Min son är vanmäktoghir i gozeno ok i maktene mz ﬂy läggir hon firi honom swampin. först är ﬂz at hon radhir honom huru han skal sanka sik världhinna godz. huru han skal standa eptir världhinna heidir ok manlika hafua sik, ﬂetta ﬂykkis vara lät ok blöt säm ein swampir i världinne. Af ﬂässo radhe nimbir han stingha ﬂäim säm eig standa a mot, böndir ok bokarlla takandis ﬂeira godz. ok dröuandis ﬂäim oskällika. firi ﬂy ﬂe ära blöte standa mot. ok raskelika nidhir ﬂrykte. ﬂa bläsir modheren i öronen swa fast at han vardhir allir orfamse. ﬂz är at hon äggiar han til at lat sik til meira ﬂinga. ok högra. Ok draghir han swa bort af sinom eignom skälom. ﬂa nimbir han hafua awnd til höfdingia. ﬂa girnas han ﬂeira hws ok ﬂorn. ﬂa nimbir han läggia forsat, ok fiinskap hafua til alla. Ok alla dröfua swa länghe. at han nimbir stinga sin gadh i steinen. ﬂz är i ﬂe helgha kirkiu.. Til ﬂässa forbannadha vngans nidhrilsse finz ekke raadh vtan eit, ﬂz är at hans tunga säm gaddrin är j. skäris af. hwad ﬂänne ﬂungan hafuir tydha ﬂz skulu snille män wt leta. ok wt ﬂydha</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="487" > HOn är ekke min, firi ﬂy, hon är liik ﬂrem mannum först är ﬂen som swa sighir androm Ek vil gifua ﬂik beskedhlika päninga. ﬂer til at ek ma dräpa ﬂin som firi ﬂinom öghom Swa gör hon mik hon tykkis göra litit i min heidhir. Ok gifua af mino eigno. ﬂer til hon moghe swa mykklo sighirlikare göra adhrum skadha. Ok cristnom mannom säm mine syni ära dröuilsse. ﬂer til at hon gate sino barne komit i wärldhinna. Ek swär ﬂz a lmina sannind, firi ﬂy ek är sannind. Ok af minom munne enkte gik ok gangir vtan sannind. Vtan döör hon j ﬂoliko skipilsse säm hon är nu i, hon seer aldre mit änlite. ¶ Hon är ok liik ﬂäim manne. säm swa sighir, Ek vil gifua ﬂik litla päninger til. at ek moghe bränna alla ﬂina äghor. Swa gör hon mik. hon tiänar mik mz lithlo arbeidhe. ok änghom hogh. älla kärleik ﬂer til at hon matte sin vilia lfulkomna. Ok andrum alla sorgh göra til sins vilia fultkomnilsse Sannelika är mik henna liif wämelikt. ok alt dröfwokt firi ﬂy. hon är eig at einasta mik a mot mz sinne ondhe astund. vtan än at hon draghir andra mz sinom mädfärdum. Ok störkir til iltz ﬁridhia är hon liik enne horkono. säm liggir mällan sins hwsbonda. ok horkarlssins. ﬂyathwarist firi husbondans räddugha. ﬂor hon ekke annat en vändha sik til hans. är kärleken är allir til horkarlssins. Swa ok hon. än ﬂy at hon ﬂykkis tiäna mik mz nokrom ﬂingom. ää är al astunden ok vilin til världhinna. ok älskar hona innirlikaren. mz ﬂy är hon mik ekke käär, firi ﬂy hon vil ﬂweim</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="488" > herrom tiäna. Ve henne än hon bätra sik eig, vil hon ekke troo, ﬂa röne</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok I kap. 25, 22.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Ek är ﬂin gudh. ﬂik vndrar aa hwi ek är swa ﬂolughir. til onda män. ﬂz vil ek vissa ﬂik, ﬂprem lundom ﬂol ﬂäim min rätuisa Ok ﬂrem lundom spar ﬂäm min miskund Fyrst ﬂol ﬂäim min rätuisa. ﬂer til at allir ﬂeira ﬂime ok ilzska är fultkomen. Swa som ﬂän konungir säm hafuir margha fanga Spyr men han aat hwi han dömir ﬂäim ekke. Swarar ﬂa han swa: ﬂz är ekke räfstaﬂings time. ﬂa han kombir. ﬂa skulu ﬂe dömas i alla manna asyyn. ok til rätuisonna värillsse. Swa gör ek, än ﬂy athwarist. at ek veet huilken mannen är, ﬂy vmbär ek han ﬂer til at hans time är Swa sagdis at saul konungir var onder. ok mik ekke käär, hwar vilde ﬂy ﬂro firi en ﬂe sagho hans gerninga. Annat är ﬂz at ﬂe hafua nokot firi mina skuld giort, Ok firi ﬂy lönir ek ﬂäm alt atir her i världhinne säm ﬂe äfte standa Swa at eig ﬂän minste punctin af ﬂy han giorde firi mik vardhir honom olöntir äntiggia i ﬂy. at han faa heidhir ellir gooz. älla annan nokon framgang, swa säm han stod eptir, ﬁridhia är at min heidhir. ok ﬂolomodh skal oppenbaras i ﬂeria ilzsko. ﬁy ﬂolde ek judam ok pylatum. Min miskund spar ok ﬂäiml i ﬂrem lundom fyrst firi ﬂy at min kärleikir ok min miskund är mykin. Ek huxar at pinan säm är önkelikin är hard. Ok mz ﬂy spar ek mannenom i ﬂän ytirsta puncten. at han vardhe</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="489" > swa myklo minne säm han kom senare til pinonna. Annat är, ﬂeira natwr mate nötas vp i syndinne firi ﬂy. At swa säm rudhit nötir järnit, swa gör ok syndhen naturena vanmäktogha ﬂer til at ﬂeira likamlikin dödhir varde swa myklo lätare säm naturan vare meer vp nöt, firi ﬂy at färskare ok starkare natur gör hardharen dödhin ¶ ﬁridhia hwi miin miskund spar ondhum mannom ﬂz är firi twäggia handa ﬂing först firi godha manna pröuilse. Annat firi onda manna vmuändilsse, Ondhe men lifua til godha pröuilse. firi ﬂy. at ﬂe vardha af ﬂeira ilzsko ﬂolike til gooz. af haldoghe firi ﬂeira dröuilsse af syndhinne. kalla ok optare a mik än ällas. ﬂa ﬂe hafde ängin dröuilse. världhin ok llusthen vardhir ﬂäm liten. astundhan mera til min. Ok lönin firi ﬂolomodh mere. mz ﬂy spar min miskund ondhom i wärldhinne. ﬂetta maat ﬂu väl forstanda i rosinne Hon hafuir ﬂry ﬂing, hon dönir sötlika. hon är faghir i asyninne hon är ok lin at hanna. ﬂoathwarist gitir rosen eig vaxet. vtan bland ﬂorna säm ära hwasse at hanna. fule at see. ok hafua änghin dönin Swa ok godhe men. än ﬂy ﬂe ära lini säm roos i ﬂolomodheno. fagre i sinom mädhfärdom väl dönande mz sinom äftedömom. Ok ordhom, ﬂoathuarist vardha ﬂe ekke folkeno. vtan til pröuilsse ok dröuilsse. firi ﬂy. ängin veet mykit han gangir fram i godhom gerningom. vtan han är i dröuilsom ﬁornin gör ok ﬂetta. at han värnar rosena ﬂz man faar ekke raskelika taghidh hona Swa ok ﬂe dröuilsse säm ondhe men göra godhom dragha opta godha men af syndenne at ﬂe skolo eig komo i ofmykla glädhi</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="490" > älla latir, firir ofmata glädhi väkkin i mykla synd vp Swa gitir ok änkte viin varit färst vtan dräggena Swa ok änghin rätuiis gitir standit i sinne rätuiso vtan dröuilsse. ok diäwlssins rörilsse. Ok af ﬂy han vmbär ﬂz honom kombir til. ﬂy växe hans lön i hymerike. ok hans kärlekir ok hugswalilse til gudz i iordhrike. Min miskund ﬂol ok opta ondha män, firi ondha manna vmuändilsse ok hirtilsse. firi ﬂy ondhe liufua opta ondhom til gooz Swa säm ﬂa en ondir seer annars oflizsko, ok fall, huxar swa mz sik, hwad dughir mik honom fölghia. hwad nyt hafuir han af ﬂolike synd se hwad ilt han är i komin för ﬂolika gerning bätra är mik vända atir ﬂimlikan, för en ek kömbir i ﬂolikit. Ok swa af annars fallum Ok syndha skudillse vändir mangir af syndinne Sighir män ok swa. at hwar säm vardhir stungen af scorpione. vardhir han smoordir mz ﬂe oleo säm annar scorpio är dödhir i. ﬂa faar han bötir Swa ok manghe mz ﬂy skudha annars vsald. ﬂa helnas ﬂe opta. ok hirta sik, ok skämmas ﬂolikt göra säm för ﬂy ﬂeira samuit sighir ﬂäm ﬂet ﬂe hafua ﬂer ängha nyt af. ok godhleek. Swa ﬂol min miskund onda män. ok swa spar min rätuisa</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok VI kap. 31.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Een saal. ok en diäfwl syntos badhen liik i munnenom ganande, öghonen brännande innan säm et glas. öronen hängiande säm annor hunda öron bukin mykit vidhir ok sidhir. hendirna säm andra griipskloor. fötirne säm andra stimpara. brystit</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="491" > kalt säm en iis. Ta sagde diäfwlin til domarens Dööm os somon til hionalagh. ﬂa swaradhe domaren Sigh hwad skäl tu hafuir til hänna Ta swaradhe diäfwlin. Ek spör ﬂik först firi ﬂy. ﬂu äst rätuis öPläghar män eig swa sighia. hwar säm et diwr är. ﬂet är vargha kön. eddir leons kyn. eddir nokot ﬂolikit, Nu spör ek ﬂik. hwem är ﬂässin sal liik. ällis hwad kyn. Ta swaradhe domaren. ﬂz är allum oppenbart. at hon är ﬂik. ok ﬂinom kompanom liik. ﬂa swaradhe diäfwlen. ﬂa hon kom wt af ﬂinom smörilsso brunne. ﬂz är w fwntenom ﬂa var hon ﬂik liik. Nu hafuir hon ﬂz glömt ok aftwaghit mz ﬂy är hon mik liik. Ok är miin mz ﬂräim rätom. En är ﬂänne. at hon är mik liik i skipilsäm Annat at vi hafuum badhin en vilia ﬂridhia at vi hafuum badhen en tiänilsse. Ta swaradhe domaren. huru är hon ﬂik liik i skipilsse Ta swaradhe diäfulin, Vi hafuum badhin öghon ypin ﬂoathuarist seem vi änkte got firi ﬂy hon vilde änkte höra ﬂz eddir see ﬂik hördhe til Swa ok ek vil enktee pz see säm ﬂik är liwft. Vi hafuum ok badhen en öron. än vi hörom änkte got til vara nyt ok gagn. firi ﬂy. hon vildhe änkte höra vtan sin lusta. ok världhinna lusta. ok latir ﬂin hedhir vara hänna anghir. Swa ok ek vil änkte ﬂz höra ﬂu hafuir hedhir af. Ok alt ﬂz ﬂik är liwft ﬂz är mik alt leit. ﬂy gangir ﬂins sötma ok dyghd röst aldre i vaar öron. os til gagn. Vi hafuum ok badhin mun ypnan ﬂoathwarist gangir ﬂer änkte got i. firi ﬂy hon hafde ypmnan sin mun mädhan hon gat til alt ﬂz henne lyste. ok lukthan til alt ﬂz ﬂu bödh. ok vilde Swa ok ek hafuir</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="492" > min mun luktan til alt got. ok ypnan til alt ilt. ok til alla ﬂinna dröuilsse. vm ﬂz vare möghelikit at ﬂu gate dröfwodir varit, Vi hafdum badhen ena hendir, firi ﬂy. alt ﬂz hon fik. ok gat draghit somon ﬂz hiolt hon til dözens. Ok ängin gat af henne änkte lukkat Swa ok ek alt ﬂz i mina klöör kömbir ﬂz haldir ekswa stadhlika. at ﬂz takir änghin wt. vtan ﬂu mz ﬂinne rätuiso. Vi hafuum ok badhen ens bwk. hänna bukir ﬂz var henna giri. hon var swa stoor. at mate hon hafua fangit alla världhinna. ok än styrt ifuir alla mz ﬂik i himerike. ﬂz hafde hon gerna giort. Ok en hafde hon eig vardit full. Swa ok ek mate ek fa alla ﬂe helgha sala säm ära i hymerike. ok i skärzsslo elde. Ok alle ﬂe säm ära i iordrike swa säm ek hafuir ﬂäim säm ära i heluiti ek giordhe ﬂz gerna. Ok vare en ein saal vtan Swa mykin är miin giri. at ek vilde en hona hafua. Vi hafuum ok badhen eins bryst. ok kalt säm iis. firi ﬂy hon hafde änghin gudhlikin kärleek. ellir kärleeks gniisto i sik Swa ok ek hafuir änghin kärleek til ﬂin. vtan swa mykla awndh. at vare ﬂz möghelikit. at ek matte tusanda sinnom döyia. Ok ää atir til pinonna lifua. ﬂz giordhe ek gerna. ﬂer til. at tu matte döö ella dröfuas. Vaar laar ok knää ära vtan lidhamoot. Ok badhen eins. firi ﬂy at henna vili bögdis aldre eftir ﬂinom. vtan var tuärt a moot ﬂinom vilia Swa ok min vili. ginstan ek var skapadhir. Ok ek sa min ärlikheit ﬂa högfärdadhis ek ok girnadhis ifuir ﬂik vara. Ok af ﬂy fiol ek. Ok hafuir ek eig min vilia mote ﬂinom. än ﬂy ek hafuir ekke matk vtan af ﬂinne rätuiso. Var bein</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="493" > ära ok badhen eins. ok säm stimpara. firi ﬂy, Swa säm mannen förir likaman fram mz fotomen Swa ok mz godho astundan. ok godhom gerningom. gangir man fram til ﬂin. ﬂenna astundan. säm varo til ﬂin. Ok skylia uidhir världhinna varo afhugna ok borto. firi ﬂy, ﬂu vast firi henna säm dödhir man. Swa hafuir ok ek ängha astund godha til ﬂiin. vtan alt ﬂz ﬂik höre til är mik swa leit säm annat eiter Se domare ﬂässom lundom är hon mik liik i sinom skipilsom. Vi hafuum ok badhen en vilia. firi ﬂy vi viliom änkte ﬂz ﬂu vilt Vi hafuum badhin en smakilse firi ﬂy vi vitum väl. af ﬂu äst ﬂän bäzste. ok ﬂer al dygd af är. ok alla dygd hafuir ﬂoathwarist smakum äkke vi huru godhir ok sötir tu äst firi ﬂy var vaar vili mote ﬂinom vilia Nu domare mz hoon är mik liik i skipilsäm. i vilia. ok i smakilsom dööm somon. ﬂa i ﬂe sama stundinne syntis en godhir ängil. Ok sagde til domarens Min gudh ok min herra Ek var mz ﬂässe saal fra ﬂäim timanom säm likamen ok siälin komo saman Ok skyldis ek vidhir hona eig mädhan ek fan en punct godhan i henne Nu latir ek hona toma af godho säm ein toman säk. Hoon hafde ﬂry ill. Fyrst at hon trode all ﬂin ord vara lygn. Annat at hon trode all ﬂin ord vara lygn. Annat at hon huxadhe ﬂin doom ekke vara hardhan. Ok ekke vtan flätiu. ﬁridhia at ﬂin miskund var firi henna dödh. ok hiolt hona firi enkte. Hon var ok i hionalag, ok älskadhe eig vtan eina. ﬂz giorde hon. ekke firi gudhlikan kärleek, vtan firi ﬂy han hafde swa mykin kötlikin kärleek til ﬂz eina kötit. at han gat eig fangit af sik</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="494" > at smitta sik mz andre. Han hördhe ok messo kärlika Ok las ﬂer til at han skulde eig vara wtskyldir af androm. Han tiänte ﬂik kärlika ﬂer til at ﬂu skulde gifua honom hilso. Ok gooz ok heidhir. ﬂer til at ﬂu skulde göma han. af ﬂäim fallom men kallar vara vlykko. Firi ﬂässa tiänist gaf tu honom tusandfald atirlöön her i världhinne. ﬂu gaf honom faghir barn ok helso. ﬂu gaft honom gooz ok saligheit. ﬂu fylte hans giri säm han stodh eptir, swa at eig var ﬂän minste punkten ﬂz eig fik atirlöön här i världhinne firi ﬂy latir ek han nu toman säm ein toman säk af allo godho. ﬂa swaradhe diäfwlen. män ﬂänna siäl är toom af allo godha. Ok tu äst rätuis domare dööm os soman til hionalag, är eig swa scriffuat i ﬂinne book ﬂe säm hafua et ia. ok en vilia. te magho komo somon til hionalagh dööm os somon mädhan vi hafuum et ia. ok en vilia. ﬂa suaradhe domaren Lätum siälinna swara. ta swaradhe hoon för en ek vilde til hymerikis komo ﬂer til at ﬂu skulde hafua ﬂäs meira hughswalilsse. för vilde ek brinna äwinnelika i heluiti. Ta swaradhe domaren. ﬂin vili ok ﬂit iaa är ﬂin domare. Ta swaradhe diäfwlin. ﬂy är hon rätlika miin. ﬂy skal säm män pläghar säghia henna köt vara mit köt. än ﬂoathuarist ek är eig kötlighin. Ok hänna blood vari mit blood Ok i ﬂe stundenna syntis diäfwlen vara mykit gladhir. mz liiknilsäm sighiande firi ﬂy andelikin ﬂing kunna ekke forstandaz vtan mz liiknilsäm. ﬂz är alt i diäfulenom giort mz enom punct Sidhan diäfwlen synts vara swa gladhir. Ta swaradhe domaren honom. hwi äst tu swa gladhir. ellir</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="495" > hwadh nyt hafuir tu af siälinna pino. ﬂa swaradhe diäwlen. ängha nyt hafuir ek af hänna pino, ellir glädhi vtan meira sorg ok pino. firi ﬂy ﬂa ek brännir hona ﬂa brännis ek hardare atir ﬂa ek pinar hona. Ta är min pina hardhare. vtan af ﬂy at ﬂu löste hona mz ﬂino blodhe. älskadhe hona swa mykit. at ﬂu gaf ﬂik siälfuan firi hona. Ok ek gat hona darat ﬂz hon övilde mik heldir än ﬂik lydha. ﬂz är miin glädhi. Ok af ﬂy gläz ek. Ta swaradhe domaren ﬂiin ilzska är mykin. Nu ﬂoathuarist tu äst swa ilzskär. lofuor ek ﬂik at ﬂu se ﬂik vmkring, ok alt sendhir han sa vp, ta syntis vpganga swa säm ein faghir skinande stiärna. Ok ginstan diäwlen sa ﬂz, ﬂa ﬂigde han säm han hafde varit slaghin ﬁa sagde domaren Ek lofuar ﬂik tala. Sigh huäm är ﬂänne siäl liik. ﬂa swaradhe diäfwlen. hon är skinande säm nokor sool. swa säm ek är fulare än nokor rökir, Hon är fuld mz allom sötma. Ok alle dygd. swa säm ek är fulder mz alle ilzsko. ok awnd. Ta sagde domaren. Hwad vilde tu gifua ﬂer til. at tu mate ﬂe salinna fa j ﬂit valdh, Ta swaradhe diäfwlen. ﬂer til gafue ek gerna alla ﬂe sala i mino valde ära. ﬂz ek mate hona fa Ok än ﬂer til vilde ek ﬂolo swa hardha pino swa säm mz liiknilsäm Ein stolpe vare sattir fuller mz swärdzoddom vddir vidh wdd swa ﬂrangt at eig gate en aals oddir gangit mällan. ginom ﬂässa vilde ek gerna fara. af högxsta tronenom. Ok i nidhirsta grundit Ok fara j ﬂe sama pinona. Ok ää lifua ﬂer til at ek mate fa ﬂe saal säm nu gik vp säm stiärna ¶ Ta swaradhe domaren. ﬂiin awnd är mykin til min</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="496" > ok minna helgha sala. Moot ﬂinne awnd är ek swa kärleeks fuldir at vare ﬂz möghelighit. at ek mate optare döö. gerna ﬂoke ek ena ﬂolika pino särdelis firi hwario ena saal säm ek ﬂogh ein tima a korsena firi alla wärldinna. fyr en nokor ﬂeira skulde komo i pino. ällis ok nokor ﬂeira säm i pinnonne är skulde ﬂer i dwälias. Swa at eig skulde atir vara ein saal i ﬂinonne. Ok eig ein oren andhe. ﬂer eig wrdhe friäls vm ek matte firi rättuisonne optare döö än ﬂu diäfwl äst swa awndz fullir. at tu ant eig enne saal til min komo ¶ Ta taladhe var herra til ﬂe godha saal. kom hiit miin wtualdh ok min kära i ﬂe glädhi säm aldrik ändas. kom hiit miin söta i ﬂän lusta. ok ﬂän sötma säm änghin kan sighia af hans godhleik vtan ﬂän säm kännir kom hiit til gudh. ok til ﬂin herra. Ek vil siälfuir byggia i ﬂik. Ok ﬂu i mik, firi ﬂy, at i mik är alt got, Ok ek vil fylla ﬂik mz allo godho. Kom hiit til miin af ﬂe yslo världh. firi ﬂy. i hänne är äkke vtan pina. Ok hon är liik pino. Ek vill gifua ﬂik ﬂän heidhir är aldre ändas. ﬂän sötma aldrigh leidhis firir vtan ända</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok VI kap. 28.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">EN saal kom til domsens. ta sagde domaren til sit herskap. hon är ekke miin firi ﬂy. Mins hiärta sorg. ok saar var hänna ekke einara än hänna owins skioldir vare ginon stungin. mina fota vndir varo henne swa öma. Ok swa ﬂökte henne ﬂz illa vara säm män bore et äpple ginom.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="497" > ok syrgir ekke ﬂer af, minna handa saar. ok vnder varo i hänna hiärta swa säm et klädhe vare ginom stungit Swa huxadhe hon mina vndir vara läta ok for swa litit hiolt hon ﬂäim. ﬂy byr henne änkte hafua mz mik. Ter näst taladhe domaren til salinna. ﬂu spurdhe idhklika i ﬂino samuiti hui ek värdoghadis döö a mandomsins vägna. Nu spör ek ﬂik. än ﬂoathwarist at ek veet alt, hwi ast tu dödh til salinna. ﬂa swaradhe salin firi ﬂy. ek älskadhe ﬂik änkte. Ta sagde domaren Tu vast mik swa säm eit dödhborit barn. Modheren hafde ekke minna sorgh firir ﬂz dödhborna barnit, än firi hint som liif hafuir. Swa ok ek. Ek löste ﬂik mz swa storo dröuilse. som nokon min helghan man. ok ämmykla pino ﬂolde ek firi ﬂik säm firi min bäzsta vin. än ﬂy ﬂu hiolt ﬂz firir änkte Mz ﬂy swasäm dödhborit barn hafuir eig sötma af modherinna spina. eig hugnat af hänna ordhum eig varma af hänna brysti Swa ok ﬂu skalt aldre känna ﬂän sötma säm är äwinnelikin, vtan äuinnelika sorg, ﬂu skalt aldre höra mina glädhi röst ﬂik til hugnadha Tu skalt ok aldre värma fa af minom kärleek ok minne miskund Gak i ﬂän stad säm dödhborit barn bör at vara. ﬂer skal ﬂu lifua i dödhenom i äuinneliko lifue. ä bränna ok aldrik vardha fult bränt</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok II kap. 16 [8 i Sv.].)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Gwdh taladshe, ﬂry ﬂing biwdhir ek ﬂik, ﬂry ﬂing forbiwdhir ek ﬂik. ﬂry ﬂing lofuar ek ﬂik. 'ry ﬂing radhir ek ﬂik Fyrst biwdhir ek ﬂik enkte</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="498" > geernas. ok astunda vtan gudh, Annat alla högfärdh fly, ﬂrydhia kötsins lusta fly, ¶ ﬁry ﬂing fyrbiudhir ek ﬂik Först onyttelika ok mykla talan. Annat ofmato i allum ﬂingom. ﬂridhia vnyttelika of ofmatelika världz glädhi ﬂry ﬂing lofuor ek ﬂik hafua. Först matelika vaku til likams vpuäkilsse. Annat matelikin sympn til likamans vpheldi. ok styrkilsse ¶ ﬁry ﬂing radhir ek ﬂik fyrst matelikit arbeide. i vaku. i fasto. j allo gudhliko arbeidhe. ﬂer mz ma ﬂu skylda hymerike Annat at tu skipa ﬂz gooz ﬂu hafuir alt j gudhz heidhir. ok skälika, ﬂa släkkir tu heluitis pino ﬂridhia at tu hafui tw ﬂing i ﬂino hiärta Först at ﬂu huxa idhkelika hwad ek hafuir giot firi ﬂik. mz ﬂy ek löste ﬂik. ok at ek ﬂol ﬂik i syndinne, Ok ﬂe huxilse vpuäkkia gudhelikin kärleek Annat at tu huxa idheklika mina rätuiso. ok ﬂän hardha domen ﬂer väkkir vp gudhelikin räddugha i hoghin. (---) Ek säm tala uidh ﬂik är ihesus christus sandir gudh ok man skapare himbla ok iordha. en gudh mz fadherenom ok ﬂäm helgha anda. eig ﬂry gudhi. vtan en fadhir. ok son. ok ﬂän helghe ande. Ek är ﬂän sami säm taladhe mz moyse. ok allum prophetomen. Ek gaf laghin jsraelis folke. Ek är ﬂän sami säm laa i iomfrunna lifue mz mandomenom. ﬂoathwarist var ek i guddomenom styrandhes badhe j hymerike ok iordhrike, ﬂässin ord. ek tala vidh ﬂik nu. ﬂe skulu sighias ﬂässom konunge j ﬂetta rike.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="499" > </inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok II. kap. 7)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">¶ Ek är krononna konungir. weest ﬂu hwi ek sighir krononna konungir ok ekke kronadhir konungir Sannelika min gudhdombir han var vtan vphof. ok vtan ändha. han liiknas väl vidh krono. firi ﬂy swa säm i krononne är eig vpbörilse ok eig ändhe. Swa var han ok är firi vtan ändha, mz ﬂy liiknas han väl uidh krono. ﬂänna guddomen han gömdis i minom mandome. firi ﬂy at swa säm eins rikis krona gömis konungenom a hendir säm komo skal til rikit Swa ok guddomen gömdis i mandomenom Ok firi ﬂy ma ek väl kallas kronunna konungir Ek hafde fyrst twa sweina. ﬂe tiänto mik mz fultkomliko hiärta. ok alle makt, fyrste heit pätar. Annar heit paal. mz petare mena ek alla klärke. mz pauale alla leekmen. firi ﬂy at swa säm i laghomin mz et nampn säm var israel. mente ek alt israels folk. Swa ok nu mz ﬂässom ﬂwäm mena ek alla klärka ok leekmen. ﬂätar var i klärkx ämbiti. ok i hionalag firi ﬂa at han gat ekke andelikit ämbiti väl haldit j kiotliko lifuerne. ﬂy fyrsagde han lustan ok fylgde mik mz fullo hiärta. Paual var rein af allum lusta. Mz ﬂässom ﬂwäim giorde ek stora nadhe. ok dygd Petare gaf ek binda ok lösa. j himerike ok i iordrike. Paual var honom iämliker j heidhrenom. ok äronne, at swa säm ﬂe varo badhe j iordhrike like. ok kompana. Swa ok ära ﬂe i glädhinne badhe like. Ok iämpne. Sidhan ﬂässe män. säm varo ok stodho firi ﬂe helghe ﬂroo badhe klärka ok leekmen varo frafalnne. Ok ein litin ﬂime var</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="500" > framlidhen. ﬂa växte kötit vanmäktokt, ﬂa var mannen ä daghum ok daghum nidhir lutir til syndinna, gudhlikin kärleikir minskadhis, världinna giri öktis. mz ﬂy miskunnadhe ek badhe klärkum ok leekmannom, Ok lofuodhe ek klärkum hafua matelikit gooz. ﬂer til at ﬂe skuldo swa mykla heldir mik innarlika tiäna. Ok andra mz sino lifuärne lösa Leikmannomen lofuodhe ek hionalag loflikt mz kyrkionna bande, J ﬂäim ﬂimanom var bland klärkum ein godhir man. han huxsade swa mz sik mit kiöt draghir mik til lusta. världhin draghir mik til onyttelika synd. ok girilsse. Diäfulen läggir firi mik mangha snaro. Ok kastar ondh huxilse i min hugh. Mz ﬂy vil ek göra ﬂry ﬂing til heiders fyrst ﬂer til. at mit kiöt draghi mik eig til ofmykin lusta. firi ﬂy vil ek hafua skipadha tima i allo mino lifuärne plagha mit köt mz fasto. späkia lustan. likamen mz vaku. jdhkna i mateliko ok ideliko arbeidhe, Annat ek vil göra gudhi ﬂer til. at diäfwlen dare mik eig mz världhinna fägrind ok älskogha. firi ﬂy vil ek forlata wärldinna heidhir ok fägrind. ok fylghia minom gudhi mz fatikdoom ﬂridhia ek vil offra gudhi ﬂer til. at diäfwlen dare mik eig mz nokrom huxilsäm. ﬂy vil ek forlata min eighen vilia. ok gifua mik vndir annars hand. ok lydhno badhe i nödh. ok i lost, ﬂän man var ﬂän säm fyrst bygde klostirlifnad. Ok fultkomnadhe väl. Ok gaf mangom got eptedömilse. oc vägh at lifua gudhlika, Bland leikmannom lstodh väl eina stund Somlike arbeidhade jordhena. Somlike sigildo. Somlike arbeidhade mz sinom handom bland ﬂässa leikmen varo sumi</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="501" > ﬂe säm heito kirkiunna värnara säm nu kallas hofmen. ﬂe toko vapn a sik til ﬂe hälgha kirkin värillse. Ok til nidhrilsse gudhz ouina, Bland ﬂässa män säm kallas kirkiunna värnara. var ein min godhir vin han huxsadhe swa mz sik. Ek yrker eig jord säm bonde. Ek siglar eig säm köpman. Ek arbeidhar eig mz minom handom. Ek är ok eig mannelikin i styrk säm kirkiunna värnara bör til at vara. ﬂy at mit kiöt är blöt at tolo saar, likamen allir siwkir ok vanmaktoghir til arbeidhe, handhin lat at slaa gudz ouini. hugrin ostadhughir at huxa gudhlikin ﬂing, hwad skal ek ﬂa göra minom gudhi til heidhir Sannelika sagde han mz sik Ek vil vpstanda. Ok ganga til världinna höfdingia. Ok ﬂe honom min hugh. Ok vanmäkt. Ok binda mik vndir hans lydhno mz minom swornom eidhe Ok iätta honum tro. at ek vil vara honom lydhugir j alt ﬂz säm är kirkiunna heidhir ok gagn. ﬂäm man kom til världhinna forman. Ok sagde swa Min herra ek är ein af ﬂäim säm heita kirkiunna värnara. Ek kännis vidhir. at mit kiöt är omata blöt at ﬂolo saar, handhen seen ok lat at slaa gudz ouini. hughren ostadhugir at huxa got Min äghin vili är mik alt ofkär Roo ok onder vani draghir mik fra gudz heidhir ﬂy bindir ek mik mz minom swornom eidhe vndir gudz lydno. ok ﬂino säm är hofdinge. ok forman a gudz vägna. at ek vil mz mino lifue värna ﬂe helgha kirkio ok gudz troo. Formannen swaradhe honom swa. Min godhe vin tu hafuir godha akt. Ek vil ganga mz ﬂik til gudz huus. Ok vara ﬂin vitnisman til ﬂinne lofuon.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="502" > ok eidh. Sidhan ﬂe komo badhe firi mit altare. ﬂa bögdhe min vin siin knä firi mino altare ok sagde swa formannenom a hörande Min gudh ﬂer mik skapadhe. Ek kennis mik redho hafua varit altz ilz. Ok siwkan til got ok ﬂolomoodh. kötit armt at ﬂolo saar. ok ﬂwang. vilian til ﬂin heidhir liten. frästilsse manga Ok diäwlsins snarur oﬂalika. lﬂy biwdhir ek lminom swornom eidhe vndirﬂino lydhno. Ok ﬂänna högdings lofwondis ﬂik. ok allum helgha mannum li ﬂässom stad a mina ﬂro ok sannindh. at ek vil mz ﬂinne hielp ää mädhan ek lifuir styrkia ﬂe helgha ﬂroo. ok ﬂrykkia ﬂina ouini nidhir. Ok ﬂina vini foordra, änkor ok fadhurlöös barn värna Rätuisonna elska ok sannind. Ok mote helgo lydhno aldre göra, Framleidhis vndirbinder ek mik. at vm ek kan af ﬂe helgha lydhno ganga. liggia vndir höfdinians näfst, Ok vil ek honom lydha säm gudhi siälfwm i allo ﬂy säm kyrkionna heidhir är. ok nyt. Ok eig moot gudhi är, äfte ﬂässin ordh. ok jatilsse. formannen huxadhe sniällelika mz sik. Ok skipadhe honom en klädhebonadh mz huilkom han skulde vara utmärktir af androm mannom. Ok teelse til sins lifuärne. ok lofuon. ﬁer näst fik han minom vin swerd i handh. ok sagdhe Mz ﬂässo swärdhe skat tu nidhra gudhz ouini. Ok värna gudz vini Sidhan fik han a hans arm skiold. ok sagde Mz ﬂässom skiold skalt ﬂu värna ﬂik moot ﬂinom ouinom Ok ﬂolo slag firi gudz heidhir Swa at fyrra riifs skioldhin bryste än ﬂu flyyr Sidhan lagde han sina hand a hans hals til teekn at han skulde vara lydughir. ok gudz vilia at göra. ok</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="503" > ekke sin. ok sagde swa. Nu äst ﬂu vndir lydhno bunden. Ok hardare fästir til gudz än fyrra. Vakta ﬂik firir olydno. Vit ﬂz vm tu äst olydughir ﬂe helghe kirkiu. Ok brytir ﬂin eidh. ta gaar tu diwpare til heluitis nidhir än annar, firi ﬂy tu äst meir skyldughir gudhi firi ﬂin eid en annar man säm ekke hafuir iakat ellir swrit Sidhan lagde formannen mantill vm min vin. til at ﬂe allum. hwad kärleek ok troo han hafde til gudh. Ok hwat han hafde gudhi iacat. ﬂer til at flere skulde i gudz kärleek fylghia äpti, Äpte ﬂässa ordha framförls. klärkin ﬂäm säm mässona sagde. han gaf minom vin min likama. til tröst ok fästilsse. Ok swa blef han studhughir i minne tiänist Ok hiolt sina lofuon mannelika. Ok fultkomnadhe hedhirlika. swa at han vildi heldir lifuit tappa än lydhnona bryta ﬂolkin var ﬂän godhe georgius. ok vtalike andre säm ﬂässo fyldo epte, ﬂolike skuldo riddare vara. vm ﬂe vildo rät riddarskap halda. säm ﬂe ära til bundne. Vtan nu käre ek ihesus christus sandir gudhz son. ok man. firi ﬂässom formannom. ok riddara ok hofmen säm mina kyrkio skuldo värna ära diäwlsins riddara Ok ekke mine. ﬂe skuldo värna ﬂe helgha tro Ok nidhra henna ouini. Nu ﬂola ﬂe mina ouini Ok tighia kwarre vm kirkionna last. ok dröuilse. hafuandis riddara nampn än änkte vilia ﬂe göra mz gerningommen säm ﬂe ära bundne til</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok II kap. 8.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Ek är sandir herra. änghin är värdughir herra heita vtan ek. firi ﬂy at ängin är ifuir mik. ok</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="504" > alt vald ok herradom är af mik Ek hafde twa sweina, mz huilkom ek mente klärka ok leekmän klärken hafde meira heidhir. firi ﬂy han hafde lifuärne. ﬂz är väl wärdugt at swa myklo hardare ok bätre lifuärne mannin hafuir, swa mykla meira heidhir är han värdughir hafua badhe i hymerike ok i iordrike Bland leekmannom var en min godhir vin säm ek för sagde. huilkin säm burdhe fyrst rät riddarskap. ok värna ﬂe helag kirkiu Ok styrkia ﬂe helgha troo. Honom fylgde vtalike äpte. ok ära jämlike honom j hymerike, ok än ﬂy ﬂe gwtu eig sit blood wt alle firi ﬂe helgha kirkiu troo ﬂoathwarist firi ﬂän godhuilia ﬂe hafdo til min. ok gerna wt gutit sit blood firi mik vm timin hafde swa varit til. Ok ouini redho. firi ﬂy ära ﬂe like j ärunne firi vilians skwldh. mz ﬂäim säm sit blod wtgutu firi mik Nu vil ek sighia ﬂik swa säm först gik af rät riddarskap. hans nampn sighir ek ﬂik ekke firi ﬂy ﬂu kännir han ekke, vtan hans akt ok lifuärne vil ek ﬂik tee. firi ﬂy mik swa synis Ein kom til mit minstär ok vilde varda riddare. ﬂa han ingik j mönstrit. ﬂa hördhe han eina röst ok öpte swa. Vilt tu riddare vardha, ta bör ﬂik hafua ﬂry ﬂing, först troo at ﬂetta brödh säm synis i prestins handum ﬂz är ihesu christi likame säm stoodh a korseno Ok stodh vp aff dödh. Ok är vaar skapare ok atirlösae. Annat ﬂu skalt hafua ﬂz är meira afhald af ﬂinom lusta. ok synd sidhan ﬂu vardhir riddare än ﬂu hafde fyr. ﬂridhia skalt ﬂu eig standa eptir världinna heidhir. älla giri. vtan alla ﬂina akt hafua til gudz vilia. göra ok heidhir</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="505" > Sidhan ﬂänne man hafde ﬂetta hört, Ok han var huxande hwad han vilde her mz göra. ﬂa hörde han eina andra röst i sinom hogh ok sagde swa vil tu min riddare vardha. ek vil gifua ﬂik agha ﬂz ﬂu seer Ek vil lata ﬂik höra ﬂz ﬂik lystir Ek vil lata ﬂik fa ﬂz ﬂu stundar eptir, Äfter ﬂessin ordh sagdhe ﬂenna man mz sik siälfuum hin fyrre herran biwdhir mik ﬂro ﬂz ek seer ekke. Jakar mik ﬂz ek weet ekke, biudhir mik halda mik af ﬂy mik lystir aat Ok hopos ﬂz ek är owiis aa. Annar herran jakar mik wärldinna heidhir säm ek seer. lofuor mik hafua lustan säm ek geernas. biwdhir mik ää see ok höra ﬂz mik lystir aat. Sannelika ek vil heldir honum fylghia. säm ek är vis vp a. Ok mik lofuor hafua ﬂz mik lystir. än hinom säm mik iättar ﬂz säm ek seer ekke. Ok hörer. ﬁänne man gifuandis wärldinne sina troo. han gik fyrstonne af räto riddarskapi, han kastadhe min skiold firi mina fötir. Ok swärdit til minna sidho. Ok swa gik han wt af mino möstre. Sidhan han var wt gangen. Ta taladhe rösthin i hans hiärta. säm firi taladhe ok sagdhe swa. Vil tu min riddare vara. ta skalt ﬂu fara a mark ok gatu mz alle högfärd. at swasäm gudz riddara älzska alla ödmiwkt Swa älzska ﬂu alla högfärdh Swa säm han är lydughir ok vndirgifuin sinom formanne. swa skalt ﬂu ängom lydha vtan ﬂik siälfuum. ängum böghia ﬂin hals älla knää Huru ﬂu moghe manlikare. Ok hedherlikare än andre men. lät änghin stigha ifuir ﬂik, Ok tak swärd i ﬂina handh til at nidhra ﬂäm säm minna formagh än ﬂu. Ok ﬂer til at ﬂu</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="506" > giote wt ﬂins iämcristens blood. at ﬂu maghe fa hans ägho ﬂak skiold a ﬂin arm. ﬂer til at ﬂu gifui gerna ﬂit liif wt firi wärldinna heidhir. ok nyt, Ok gif änghom heidir vtan ﬂik siälfwm. vm ﬂe helgha tro ok budh skalt ﬂu änkti gifua Swa ok ﬂu halde ﬂik af änghom lusta säm ﬂik lystir at fultkomna. Okﬂin likame kräfuir äpte. ﬂässin ord satte ﬂän vsle man i sin hwg ok vilia at fultkomna. Ik mz huilke akt gik han til at riddare vardha Formannen säm ﬂa var han lagde sina handh a hans hals. Ok fik honom skioldh a hans arm mz ﬂäim ordhom säm ﬂer til varo skipadh. ok ﬂän stadh säm han hafde til skipad. firi ﬂy at änkte hindrar mannen älla skadhar i hwad stadh han vardir riddare. vm hans akt ok vili är godhir firi ﬂy at gudh är i allom stadhum. är ok hans akt swa ﬂz han vil riddare vara firi världinna heidher ok nampn. Ok äkke firi ﬂän skuld. at han vil gudhi göra meira heidhir. Ok värna ﬂe helgha kirkiu. Ok fadherlöös barn ok änkior. ﬂa dughir honom änkte ﬂän godhe stadhin han var riddare j, firir ﬂy akten är ondh. ¶ äpte ﬂz at ﬂen vsle man vard riddare giordher. ﬂa idhknadhe han sik i alle högfärd. ok ondom lusta. änkte huxande a ﬂz hans lofuon bant han hardare til minna tiänist. än säm han var fyr, ﬂänna riddara fyldo. ok fylghia än oﬂalik ﬂusand Ok fara diwparen til heluitis än ﬂe foro ällas vm ﬂe varo eig riddara. nu mat ﬂu spöria mik ﬂz mange män vildho gerna vara höghtiidhliki i wärldinna heidhir. lok fa ekke ﬂäs ämpni Ok mz ﬂy fa ekke ﬂe swa hardha pino. säm hine säm sin framgang</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="507" > allan hafua. ok lsins vilia fultkomnilse. Til ﬂässa huxilsa vil ek siälfuir ﬂik swara hwilkin man säm hafuir fultkomlikin vilia. var i wärldhinna heidhir. Ok läggär allan hwg ok makt aa. huru han moghe komo i wärldinna heidhir. ok lusta. ok faar eig ämpni at fwltkomna vilian. vit pz firi visso. at ﬂän man han plaghas epte ﬂäim onda vilianom vm han döör i honom Samulund säm ﬂäim säm fultkomnadha lmz gerningommin poliken vilia firi ﬂy han hafde gerna fultkomnat sin vilia. vm min lönliki dombir hafde honom eig atir haldit. Ek vil sighia ﬂik äptedömilse af ﬂwäim säm i ﬂässo rike nylika varo. Annar fik allan sins vilia framgang, Annar hafde ﬂoliken sama vilian vtan han fik ekke makt ok ämpni at fultkomna vilian säm han vilde. ﬂässe hafua badhe eina pino. Ok ära ää for vtan ända i fordömilsse i heluitis pino. firi ﬂy at annar ﬂeira fultkomnadhe allan sin vilia. ok likamans lust. Ok fik allan sins vilia framgang, Annar giorde swa mykit säm han hafde ämpne. Ok hafdhe gerna ﬂusand sinnom sins iämcristins blood wtguit ﬂer til at han maﬂe hafua sins vilia fultkomnilse fangit ﬂässe badhe hafua badhe eina pino. huilke än ﬂy at ﬂe dogho eig badhe vm en tima. ﬂoathuarist sighir ek ﬂik huru bäggia ﬂeira saal var skapadh. i ﬂeira ytirsta tima. ﬂän tima salin gik af likamanom. ﬂa öpte hoon til likaman. Ok sagde. hwar äst tu likame ﬂe väna syn. Tu iakadhe mik. hwar är nu ﬂän lusthen. ok girin tu ﬂedhe mik. hwad är nu ﬂe lustelika ordh tu bat mik nytia. ok höra, J ﬂe samu stund säm salin hoon taladhe swa. ﬂa syntis</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="508" > en diäfwl. ok sagdhe. ﬂe synin likamin iakdhe ﬂik. ﬂz är ekke vtan ein luste ok vädhir. ﬂässin dogha ﬂik nu til änkte. Ta öpte salin ok sagdhe. Ve Ve mik swa illa ek är darat. Ek seer [ﬂry] ﬂing Ek seer ﬂän mik jakadhis i brödz like, pz han är ängla herra. ok aldra skapare. Ek seer at ﬂe lönin han iakadhe mik. ﬂe äru vgripplighin. ok oseiandis hwat sötma ok dygd ﬂe hafua mz sik. Ek fyrstandir ok nu. ﬂz afhaldh ﬂz han radhe mik. ok lydhna. ﬂe hafdo mik varit bäzst Sidhan han hafde ﬂz sakt ta öpte salin mz ﬂränna ve. Ve mik at ek skapat vardh. ok födhd. Ve mik at mit liif vardh swa langt i wärldinne. Ve mik at ek skal äwinnelika lifua i dödhenom. ok pinonne. ok aldrik skal ändas Sidhan foor hon tiit hon skulde Se huru stora pino vsle men köpa. firi litin lusta Ok världhinna heidhir säm är ekke vtan säm eit blomstir säm sköt falnar. Ok swa säm hafsins fradha. säm synis stoor ok vardhir til ängsins</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok II kap. 9. [VIII: 33 i Sv.])</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Aldir ﬂän time säm var fra ﬂy at adam var skapadhir. Ok all wärldhin. ok nu til ﬂänna stund. ﬂz är ekke vtan ein stund mz mik säm mang aar äär mz idhir. Ek sagde ﬂik i gaar. at ﬂen säm fyrst gik fra rät riddarskap. han kastadhe skioldhin til minna fötir. swärdit til minna sidho Hwad teknar skioldhen ﬂer min man skal hafua a arm. vtan rätho ﬂroo efter ﬂe helgha kirkiu huilka hwar kristen man skal hafua ﬂänna skioldh. ﬂz är</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="509" > ﬂe helgha troo han kastadhe bort ﬂa han vildhe ekke afhald hafua. eig huxa hwi han var skapadhir. ällas ok hwar til. hwi han var atirlöstir mz mino blodhe. älla hwad han skulde mik ﬂer firir gifua Sannelika hafde han troot mik vara alzualdughan. Ek formatte alt yfirt honom gifua. hafde han troot fultkomlika mik atirlösare. Ok huxat mina harda pino. Vtan iäf honom hafde änkte ﬂykt vm världhinna vara Vtan han kastadhe bort skioldhin säm han skulde värna sik mz moot vantronnä. Til mina fötir ek hafuir til andhelik vndirstandilse säm ﬂwa fötir mz huilkom ek ganginr til manzsins. förste foten är gudhelikin luste. ﬂer ek hafuir til mannin mz huilkom ek draghir mannin til min, Annar är mit ﬂolomot mz huilkom ek tol syndughan man. alt i ytirsta puncten ¶ än ﬂänne vsle mannin kastadhe ﬂronna skiold firi mina fötir ﬂa han gaf eigl vm min gudhuilia. ok gudhlika lusta. Ok forsmadhe mit mykla ﬂolomodh. han kastadhe ok swärdit til minna sidho. Hwad teeknar mins riddara swärd. ﬂz han skal i sinne hand hafua vtan gudlikan räddugha säm han skal hafua i sinom gerningom rädhas idhkelika min doom. ok mina wreide Hwad teeknar miin sidha vtan miin värn ok hielp mz huilki ek värnar ﬂäim til min flyia at diäfwlen frästa ﬂäim eig ofmykit. Ok gömir ek ﬂäim af ofmyklum vadha. Vtan ﬂänne man kastadhe bort mins riddare swärd. ﬂz han vyrdhe eig mit waldh. ok eig mina hemd ella ﬂolomodh. Ok kastadhe til minna sidho swa säm han vildhe sighia. Ek rädhes ﬂik änkti. Ok ﬂorf ﬂina hiälp änkte vidhir, firi ﬂy ek är riker ﬂz</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="510" > valdir min byrdh. ﬂz ek är heidirlikär. ﬂz valdir min vmsorg ok viisdombir. han böt ok sina troo ok jakilsse Hwad är ﬂz jakilsse. ﬂer män bör til jaka sin gudh. ﬂett är gudlikin kärleikir hafua till gud. ok änkit älska vttan han ok honum lyda. ﬂänna trwna bröt han. ﬂa han älskadhä häldir väroldena glädi. än ﬂä som äwinnälikän är, ﬂässom lundom kastadä han bort miin vapn. ok bröt truna. ok sua gik han bort aff minna audmiukt mönsträ for ﬂwi alla krisna manna likame som audmiukt är j ﬂä eru mit mynstir. ok mz ﬂeim lystir mik boo. ﬂer som högfärd ok wondir lustä är jnnä ﬂäim maa ek äkki naalkas for ﬂwi ﬂäi eru dyäwlsens mynstär ok äkki mit. Sidhan ﬂän man war bort af minnä trw. ok mins wins skypilsä gängen. ok han hafdä idknat sik j allum lusta ok högfärdh, ﬂa han kom a siin ytarsta tima ok sielen gäk af likamenom. ﬂa komo diofla skare moot hännä ok sagdä fyrsta röstän swa. är äk ﬂette. som gek bort af rätte audmiukt ok fylgdhi os j allä högfärd. ok än vm han hafdä gätet j tweim fätom ifuir os gangit j rätte högfärd. han hafdä gerne ﬂett giort. ﬂa sagdä sialän. äk är ﬂä sama. ﬂa swaradä rätwisän sialenna. ﬂette är gudz rätwisä ok ﬂinnä högfärd löön, at ﬂw skalt falla fra änom dyefli ok til äins annars. alt til ﬂw kombär nidarst j heluitis grund. ok mz hwars dyewls pino skalt ﬂw warda luttaken ok fyllas. Ännur rösten af häluite öfte. är äk ﬂette ﬂän som gik af gudz riddarskap ok fylgdi wart riddarskap. ﬂa swaradä sielän jak är wissuligha ﬂä sama. Tha sagdhä rätwisän. ﬂette är ﬂins ärwadis löön. At swa</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="511" > mangä. som ﬂik fylgi äpti j ﬂino lifwärnä af hwars ﬂäire pino skalt ﬂw warda luttakin ok hwars ﬂäire pina skall auka ﬂina pino. at hon wardar hardare än ﬂäs mans pina som ware sarghadhir ok fängi än saar ifuir saar af swerdhi, alt till änkti ware vsargat a likamanom. swa skal ﬂiin pina ökias, af swa mangom som ﬂit lifuerne äfti fylgia Ok kombir ﬂik sorgh ifwi sorgh. ok pina ifuir pino ok fylles mz allo we. ok aldhrä vardhir ﬂw yfrit fyltir. ﬂyt wä skall ä for vttan ändha nyghias ok aldhrä minkatz Thridhia röstän af häluitis öfti ok sagde. är ﬂette sami som älskadä skapat firi skaparen veroldenna kärlekir for gudz kärleik. forsmade skaparans bod. ok älskade siin äghin wilia, ﬂa swaradä sielen. äk är ﬂän sami. ﬂa swaradä rätuisan, ﬂik skal ofnas twe inganga. at enom skall ﬂik jnganga all pina. Swa at ek ﬂen minzsta huxilse älla vnyttalikit ordh. ﬂer ﬂw huxadä ällige talade mote gudhi skall vplagat. for ﬂy ﬂu säldä ﬂiin skapara. ok tokt ﬂin äghin lusta for hans lusta. Ad adrum jngangenom skal ﬂik aldrä jngange miscund ellage gudliken kärläkir vtan ﬂiin pina skall wara ä for vtan ända. ok ä lifua j pinunna. ok aldrä dö. ﬂää skulu ok aldre ﬂrötas som ﬂik skulu pina ﬂette war ﬂän fyrst gek af mino riddarskap Sä hwat atirlön han fik, fran honum wändi alt himirikis härskap sit änliti ok aldrä wändir till hans for vtan ända</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="512" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok II kap. 10.)</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Thät standhir scrifua j möysi lagh ﬂett möyses tha han gömdä fe j ödhämarkänna. ﬂa saa han at buskin logadhä ﬂo at hwaro brändiz han äkki. Af hwilkä syyn möyses vndradä mykit ﬂa ropade äin röst af buskanom ok sagde. äk hörir mins folks nödh ok vnseel. ok varkunna jak ﬂäim j ﬂeim mykla ﬂreldom. ﬂä hafua af pharao konungä. Jak är ﬂä sama rösten som öpte till möysen af buskanom. som nu tala wid ﬂik jak seer ok höre mins folx nödh ok ﬂräldom. Hwa war mit folk j logumen. vtan israel mz hwilko jak menar nw riddare. som mine skuldho wara jak seer ﬂäire nödh ok ﬂräldom. som dyewlen mödhir theim mädh Samuled som pharao giordä mino folkä j egypto. fyrst lät han ﬂäim bygga vp sina borghä mura mz sino ägno ärwede ok sialfue skuldu ﬂä än syrgia sik halm lok wid som ﬂä skuldu giora till tiglät mz. Annat at ﬂä fingo ängin ﬂak ok löön firir sit arfuode Thridia at ﬂä pintos hardliak af pharao swenom. wm ﬂä giordä ek swa mykit som vppa ﬂeim lagdes Thette mit folk bygde pharao konunghe twa borge mz myklo nödh ok angist Swa giör ok nu thän wonde pharao. ﬂett är diewlen. mino folke. ﬂz är riddarom säm mine skuldo vara. Ok af anduardho hafua varit Sannelika sighir ek ﬂik at stodho riddara j ﬂe skipilse säm ﬂe ära bundne til. Ok min vin först burdhe. Ok hiolt. ﬁe byggia diäfwlenom borgha samuleid säm israel pharaoni, fyrsta är ﬂeira likamlikit arbeidhe säm ﬂe arbeida nat ok</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="513" > dag firi wärldinna heidhir ok nyt Annar borghin är ﬂeira hux vro. ok vmsorg firi ﬂy ﬂe hafua aldrig roo. firi wärldinna flikt. ok huxilsse. Vtan swa säm pharao gaf eig mino folke ladhur fulla mz korn eig viingarda. eig annar likamlik nyt a göra lerit at bränna vtan ﬂe syrgdo sik badhe firi leer ok halm Swa gör ok diäwlin mino folke. ﬂz är riddaromen. ﬂe arbeida nat ok dag. ﬂoathuarist gita ﬂe eig fultkomnat ok fylt sina giri. eig fangit roo. ällis öfrit vtan arbeide. Ok än fa ﬂe ängin aftär lönen vtan äwinnelika pino. Mz ﬂy varkunnar ek ﬂäim. at mine män byggia diäfwlenom hws. säm mik skuldo byggia säm ﬂeira herra ok skapare är</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">(Bok II kap. 11, 12, 13. [VIII: 37, 36, 35 i Sv.])</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="Times">Ek sagde ﬂik fyrra. hwad pino ﬂän fik säm först gik af rät riddarskap Nw vil ek sighia ﬂik hwad atirlöön ok glädhi ﬂän fik säm rät riddarskap burdhe ok väl fultkomnadhe. Ta han kom a sin ytirsta tima. Ok salin skulde vidh likaman skylias. ﬂa kom mote honum. v. legiones angelorum Ok komo mange diäfla. firi ﬂy ﬂe ära fulle mz ilzko. Ok huxadho nokon sin rät finna j honom. Ta hördis ein röst fult skär ok liuslik af himblenom ok sagde swa. Ek är ﬂän sami säm sik bant til gudhz mz sinom eidh. Ok fultkomnadhe allan hans vilia. ﬂa swaradhe han siälfuir ok sagde. Ek är visslika ﬂän sami. ﬂer äfte hördos ﬂre röstor. ein af guddomsins vägna. Ok sagde swa. Ek är ﬂetta ﬂän säm ﬂik gaf liif ok saal. Tu äst min</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="514" > käre son Tu giorde min vilia. ok laggde alla ﬂina akt til min. kom hiit min käre son til ﬂin söta fadir Ek skal gifua ﬂik ﬂz arfwit, ok fädhirne säm aldrik kombir ändhe aa. ﬂik böör til glädhi ok ära. firi ﬂy ﬂu lydhe ﬂinom fadhir kom til min. min käre son. Ek skal väria ﬂik mz mino valde. Ek skal krona ﬂik mz glädhi ok äro Annar rösthin öpte af mandomsins väghna. Ok sagde swa. kom hiit min käre brodhir til ﬂin brodhir. Ek ﬂok pino firi ﬂik. kom til min firi ﬂy tu fölgde mik ok loot ﬂin vilia äfte minom Tu vast redhoboen gifua blodh mote blodhe. Pino moot pino. Ok mädhan ﬂu fylde mik j ﬂino lifuärne. fylgh nu mik i mino lifue säm aldrigh ändas. ﬂer är äwinnelikin glädhi. ok änghin sorg älla giinwärdha. kom til min j äwärdelikit liff. firi ﬂy ﬂu äst sannelika min brodir ﬁridhia rösten öpte. a ﬂäs helgha andha vägna. eig firi ﬂy at men skal vänta vara ﬂreia gudha. vtan firi ﬂy at andhelig ﬂing gita ekke begripitz af kötlikom vtan mz liiknilssom. firi ﬂy alt ﬂz ek talat mz ﬂik. ﬂz gör ek mz liiknilsom ﬂer til at ﬂu giti fyrstandit min vilia. ﬁridhia rösthin hon sagde swa. kom hiit min signadha swen. ﬂu äst swasom ein godhir ok mannelikin riddare. säm aldrig bant sin hiälm af firi läti. Ok aldrik flydhe firi rädde. Tu vast swa lustelikin [innan] at mik lyste byggia mz ﬂik mz ﬂy firi ﬂins likama vroo säm tu hafde kom i äwärdelika roo. firi ﬂins hux dröuilsse kom til mik i äwinnelika glädhi firi ﬂin gudhlika kärleik.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="515" > ok mannelikit. lifuärne. kom i mik siälfuan. ek vil byggia j ﬂik. Ek vil glädhias i ﬂik. kom hiit min käre swen i ﬂän lusta aldrik ända a kombir säm allir sötme är i. Ok änghin dröuilsse. kom hiit ärlikin riddare Ek skal fylla ﬂik mz ollum sötma. ära ﬂik mz ollum heidhir. krono ﬂik mz alle glädhi. Ok äuinneliko lifue. Äptir ﬂässa ﬂre röste taladhe fäm legiones angelorum. huar mz sinne röst Fyrsta legio sagde swa. Gangum firi ﬂässom ärlika riddara. ok förum firi honom gudhi hans vapn. ﬂz är hans mykla troo han hafde til gudz. at ham vämpte sik moot diäwlsins frästilse. Annar legio sagde gangom firi ﬂässom höwizlika riddara. Ok teem gudhi hans manzlika skiold. ﬂz är hans mykla tolomodh han hafde mz huilko alt ﬂz honum til kom dröuilse ok nödh. alt lﬂolde han gladhlika firi gudz kärlek Thridhia legio sagde gangom firi ﬂässom godha riddara säm gudh ok var herre älskadhe af alle makt ok vilia, ok fören firi honom hans huassa swärd. ﬂz är hans gudhlika lydhna han lofuodhe. ok hiolt väl äfte. swa at han vilde häldir kötlikit liif tappa än af lydhnunne ganga i minsto punctenom. ¶ Fiärdha legio sagde. gangom firi ﬂässom mannalika riddara. ok förom firi honom hans starka häst. ﬂz är hans starka ödmiwkt firi ﬂy at swa säm hestin före fram manzsins likama. Swa före ok ödhmiwkten mannen fram firi gudh. ok ledhir han til alla fultkomlika gerninga Sannelika ﬂänne riddare han sat stadhlika. ok reid sighirlika firi ﬂy all högfärd var dödh firi hanom, ok beezsk firi hans saal. Ok al ödmiwkt var honom sööt. mz ﬂy rädhis han änkte vtan</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="516" > gudh. ok girnadhis änkte vtan han. Fämta legio sagdhe gangom firi ﬂässom dygdelikom riddara til gudz ok förum fram hans faghra hielm. ﬂz är hans mykla hop ok astwnd til gudz säm han hafde Sannelika han hopdhis änkte vtan gudh. han girnadhis änkte vtan gudh. han huxadhe änkte vtan gudhz vilia. gudh var idhelika i hans huxilsäm. ok i hans munne. ok firi hans händir giorde han alt ﬂz han arbeidhadhe. förum ﬂetta firi gudhz asyyn firi ﬂy han är värdughir at hafua äwinnelika roo firi litla vroo. äwinnelika hwilo firi litit arbeide. Mädh ﬂässum röstum fördis lmins vins saal vp i hymerikis roo. Ta gladdis salin. ok sagde i ﬂäim punctenom. Sääl är ek at ek tiänte minom gudhi. huilken ek nu seer Väl är mik firi ﬂy ek kännir ﬂe glädhi mik iättadhis. Väl är mik firi ﬂy ek hafuir ﬂe ärona säm aldrig ändas. ﬂetta var alt i einom puncti mz mik giort. vtanfiri ﬂy vtan ﬂu gitir ekke andelik ﬂing gripit vtan mz liknilsäm. ﬂolikn heidir fik min vin. Ok ﬂolikin atirlöön Swa ok alle ﬂe säm honum fylghia äpte. ok än ﬂy. at ﬂe gafuo eig alle lsit blood firi mik. hafua ﬂe vilian fultkomnan at göra ﬂz än swa vare fall aa. Sannelika döö ﬂe i ﬂäim vilianom han standir ﬂäim firi gerningena swa fullelika säm ﬂe hafde gifuit sit blood wt firi mik. See hwad godhir vili göör. Ok huru kär han är mik. (Bok II kap. 12.) Ek er sandir gudh ok konungir änghin är konungir ellir herra heita vtan ek firi ﬂy alt vald är af mik. Ok änghin vardhir väldughir. vtan ek gifuir mit ﬂol til. Ek är ﬂän sami gudh ok herra säm dömde ifuir diäwlin säm fiol firi</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="517" > högfärd. awnd. ok giri. Ek dömde ifuir adam. ok chaim. ok ifui alla världena mz flodhene. Ek är ﬂän sami säm talar mz ﬂik säm israels folk leidhe wt af egipto lande i manghom teeknom. J mik är all rätuisa ok var ok är ää firi vtan ända. ok vpbyrilse skiptis eig vm ällir minkas. vtan min rätuisa är stadhlikin. Sannelika rätuisan lystis ﬂrefallelika mz gudz syni fyrst laghin säm hard varo blidhkadhis. Annat at gudz son af rätuisonne ﬂolde dödh. ﬂridhia at gudhz dombir ﬂykkir längir draghas. ok ﬂollikaren vara ifuir syndogha men nu än fyr. hardhir syntis gudh i adam ok j jsraels folke. ﬂe sama rätuisan är nu mz mik. ok är äwinnelika säm ﬂa var. Vtan miskunden. ok kärleikin säm var lykter i rätuiso. Nu maat tu spöria aat hwat miskund ek gör mz forbannadhom mannom. sannelika än hafuir ek miskund til ﬂeira. Swa säm tu maat firstanda mz liiknilsäm Laat swa säm ein rätuiis domare sate a sinom doomstool. hans eighin brodhir kome til domen ok hafde sik fyrbrutit. Domaren firi ﬂy han är rätuis talar til sin brodhir. Min käre brodhir ek älzska ﬂik af allo hiärta. ﬂoathwarist ma ek eig moot rätuisonne göra. ﬂy at mit eghit samuit. ok min saal säghia ﬂik ﬂin doom. äfte honum bör ﬂik dömas Sannelika ek är sandir domare firi ﬂy mik är allir dombir gifuin. Mannin är min brodhir. a mandoms vägna säm ek a mik ﬂook ﬂa han kombir til min doom. hans egit samuit ok skäl sighir honom. hans brot ok</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="518" > doom. Ek swara salinne. ok sighir swa. tu seer alla rätuiso i ﬂino samuiti. sigh hwad tu äst värdughir firi ﬂin brot hafua Salin swaradhe ﬂz är gudhlikin rätuisa. at mz ek vildhe eig mins skapara ok gudz lydno standa. ta skal ek i äuinnelika pino firi ﬂy ek hafde vilian äwinnelika syndha. Ta swaradhe ek mz liiknilsäm sighiandis. firi ﬂy ﬂz ﬂu höre mz manghom ordhom. ﬂz görs alt mz mik i einom punct. tu äst min brodhir. Ek ﬂolde ﬂe harda pino firi ﬂik. ﬂer til at tu skulde eig til pino komo. Ek ﬂedhe ﬂik ﬂz säm vardha skulde mz minom prophetom. Ek älskadhe ﬂik swa säm fadhir son. Ok swa säm godhir brodhir sin brodhir. Ek aminte ﬂik mz minom prädicarom. at tu hafde ok afgangit ok skulde atir til min komo Ek kastadhe a ﬂik ﬂwang ok dröuilsse. at tu skulde swa myuklo häldir vidh ﬂik kännas ﬂz vyrdhe ﬂu änkte. Ok hiolt min gudhuilia firi latir. mzﬂy är ﬂz rätuisan. män ﬂu vilde eig mik lydha ok atiruända af ﬂinom lusta. Ta skalt tu nu känna mina rätuiso, Toathwarist är ek swa miskundsambir. at vare ﬂz möghelikit mik en ein tima döö. häldir ﬂolde ek en ein tima ﬂolika sama pino firi ﬂik. säm ek ﬂolde en tima firi alla världinna a korseno. firi än ﬂu skulde komo i ﬂässa harda pino säm ﬂik äuinnelika firi ﬂin brot af rätuisonne är reeid. Vtan rätuisan sighir at ek maa eig optare döö Myskunden sighir vare ﬂz möghelikit. gerna vilde ek häldir döö. än ﬂu skulde ﬂässa harda pino ﬂolo. Se hwru miskunnelikin ok huru kärleiks fuldhir ek är. ﬂoathwarist</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="519" > vil änghin min kärleik skodho. Nu män ek är swa miskunnelikin. ta manar ek idhir riddara at i letin mina miskund. Ok komin atir til miin för än min rätuisa kombir. Ek kärer at i hafuin gifuit minom owin diäflenom jdhra tiänsit mik hafuin i forsmaat. J hafuin bort kastad mit baneer Ok mins owins baneer är vptakit. komin atir riddara til jdhan ödhmiwklin herra mz ödmiwkt firi ﬂy i hafuin fra mik gangit mz idhre höghfärd. ﬂykkir jdhir ﬂunkt vara nokot firi mik ﬂola. huxen hwad ek gudh siälfuir ﬂolde. ok giordhe firi jdhir. Ek gik mz blodhoghom fotom firi idhir til korsit, mina händir ok fötir varo ginum borodha mz hwassom naghlum. Alla mina synwr varo wt tanda mz altz mins likama dröuilse ok ﬂwang. Ek spardhe änghom minom lim til ﬂinnona firi til at i skuldhen gladhlika jdhrom herra epte fylghia. ok eig skämmas ﬂolo dröuilse firi hans heidhir ok firi idhra sala nyt. Vilin i atir til min komo Ek vil gladhlika moot jdhir ganga. ok gifua jdhir rika äror säm aldrig ändas. Ek säm tala vidh ﬂik ek är i fadherenom. ok ﬂäim helgha anda ein gudh. Ek ﬂok mandom a mik. ok ﬂolde ekk i honom ﬂe harda pino. ok ﬂän hardha dödh firi manna hylso. Ek stood ok vp af döödh. ok foor ek til hymerikis badhe mz minom mandom ok guddhom. Ek sagde ﬂik först at riddarskap var mik kärast bland all lifuärne. firi ﬂy ﬂe lofuodhe sit köt mote mino at gifua sit blod mote mino (Bok II kap. 13.) ¶ Nu käre ek a riddara säm mine skuldo vara. at ﬂe ära altzstings fra mik gangne. Ek er</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="520" > ﬂeira skapare ok atirlösare Ek är ﬂeira vphald ok stark. än ängin ﬂeira vil vidhir mik kännas. Nu huilkin man mz rät riddarskap vilde atir til mik komo. ﬂa matte han ﬂässom lundom mik ﬂäkkias ﬂpän säm riddare vil varda. ok mik ﬂäkkias. han skal mz sinom häst gerna til kyrkio ridha. ok ﬂär stigha ginstan af sinom häst, firi ﬂy hästin är ekke skapadhir firi högfärd skuld. vtan fram at föra sin likama mz. Ok til at värna sit liif firi sinom ouinom. ﬂer näst skal han läggia sit mantolband a sit änni. til teekn. at swasäm messo diäkn läggir [stolam] ifuir sik til teekn. at han hafuir takit gudz wkh ifuir sik. Swa skal ok riddare bandit a sit änne läggia til teekn at han skal väria gudz kors. ok ﬂz ydhelika hafua i sinom hogh. män han gaar til kirkiugarden. ta skal hans världz herra baneer. säm hans vapn ok teekn är ascrifuat firi honom bäratz. til teekn. at honom bör til världz herra at heidra. j allo ﬂy säm eig [är] mote gudhi. ok ﬂe helghe kirkiu Sidhan han stighir i kirkio garden Ta skulu klärka moote honum gaa mz mino baneer säm min pina standir aa. til teekn. at honum bör til a gudz väghna. ﬂe helgha kirkiu heidhra. Ok henne lydha. Ta han kombir til kirkiu dör. ﬂa skal mit baner firi honom ganga in j kyrkiona. Ok världz höfdingias baner stande vtan vidh dörina. til teekn at gudhilikt vald gangir firi manliko valde. Ok gudhi är meira heidhir görandis än mannom. Ta han incombir i kyrkiona ﬂa skal messa ginstan börias. Ok ﬂa agnus dei siwngs. ta skal höfdingin swa</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="521" > säm konungir ganga til altaren mz riddaranom. ok sighia swa. Vil tu riddare värda ta skalt tu jaka gudhi ok mik at ﬂu skalt värna ﬂe helgha kirkiiu. Ok nidra hänna ouini. lydha ﬂinom världz höfdingia i allo ﬂy eig är moot gudhi ok ﬂe helghe kirkio. Gudz heidhir styrkia ok främia mz alle sinne makt Sighir han iaa ta fange honom ginstan swärd j hand ok sighi swa Ek far ﬂik swärdi ﬂina hand mz huilko tu skalt väria ﬂit liif Ok nidra gudz ouini. ok hafua ﬂit liif ospart firi ﬂe helgha kirkiu troo. ok gudz vina hilso ok hielp ﬂär näst fae skiold a hans arm ok säghi swa. Mädhr ﬂässom skiold skal tu värna fadhur löös barn ok änkior. gudz vanheidher hännas. oc gudhlikheit främia. Mz ﬂässom skiold skalt tu stadhughir ok gladlika moot gudz ouinum standa. Sidhan skal han föyia mantolin vm hans bak. Ok mantuls bandit läggia nidhir a hans bryst. til teekn at honom skal komo i hugh idhelika hwad han hafuir gudhi iaat. Ok at han hafuir ﬂolkin klädhebonat a sik takit firi kirkionna värn ok styrkilsse. Sidhan skal han läggia sina hand a hans hals til teekn. at han är gifuin vnde kirkionnalydno. ok sighir swa. Nu äst tu vndir lydno bunden meir än fyr. gif ﬂik vin vm at fultkomna mz gerningomen. ﬂz tu lofuor mz ordhomen. ﬂa faar tu otalikin löön mz gudhi ällas faar ﬂu hardare pino än andre fyr ﬂina lofuon. Sidhan ﬂetta vardir giort ta skal ﬂän säm messona sighir gifua honom min likama til styrkylsse ok fultkomnilse. Ok takir han mik mz ﬂäim hug at han vil fultkomna mz gerningomen.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="Times"></pagenum><pagenum num="522" > ﬂz han är bunden til mz ordhomen. Ek sandir gudh ok man vil komo til hans ok aldrigh fra honom skylias ok vil ek bränna han swa mz minom kärleek. at han skal änkte swa geernas säm mik. änkte rädas vtan mik. Sannalika. ek vill vara j honom. ok vm kringh han ok styrkia ok göma han j allum hans medferdum. sowande ok wakande Framleidis kan ﬂat ok swa wara. at nokor werdhir riddare a äini mark. ok takar han riddarskap mz ﬂeim hwgh. at han will verna ﬂa hälgho kirkko. vtan jaff ek will ok ﬂär till hans koma. ok mz honom bliwa for ﬂui ek är j allum stadhum än ﬂui hworo min häidhir ﬂäkkes mik bätir j ﬂäim stadh som mit lof är widhir j adrom stad. ﬂette biudir ek äninghom giora vttan hwilkom som wilde riddarskap göma. ok swa som äk hafwir nu sakt a sik taka. ﬂa warä pät mik kärt for ﬂwi at swa som mz hogfärdh är räth riddarskap nidhir lakt. Swa skuldhä ﬂät attär vpp takas medh audmiukt ok gudlikä ﬂolomodh amen</inline></para></paragraph></pagenum></body></doc>