<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Times New Roman" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="Times" num="4" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-size="14.00" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="14.00" font-style="Times" name="Normal" style-number="s0001" widow-control="true" /><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>""Esthers bok, ur Codex Holm A1"</title><year>"1526"</year><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="16" minute="36" month="12" year="2002" /><revision-time day="16" minute="36" month="12" year="2002" /><editing-time editing-time="0" /><number-of-pages number-of-pages="12" /><number-of-words number-of-words="5743" /><number-of-characters number-of-characters="32740" /><begin>1526</begin><end>1526</end></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="70.90" margin-right="70.90" margin-top="70.85" paper-height="840.00" paper-width="594.00" /></preamble><body><section level="0" num="1" num-in-level="1" type="rtf-native"><paragraph-definition adjust-right="true" font-size="14.00" font-style="Times" name="Normal" style-number="s0001" widow-control="true"><para>	Jncipit liber hester</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>J konungx asweri daghom som regerade aff jwdeam, oc jn til ethiopiam owir cxxvij landzskap, tha han sath j sins rikis s&#228;te Stadhen susi war begynnilsen til hans rike A tridhia areno sins herra d&#246;mes giorde han stort g&#228;stabudh allom h&#246;ffdinghom, Oc synom vndirdanom them m&#228;ktogasta aff persarom, oc &#228;dhlastom aff medis Oc allom landz foghatom, oc &#228;mbitzmannom at han wille bewisa, oc kwng&#246;ra sins rikes stora &#228;ro oc manga rikedoma Til at rosa sith stora wald oc mykla &#228;ro, hulkit g&#228;sthabudh som j&#228;mpt stodh j C oc lxxx dagha, Naar the daghana waro nw n&#228;r lidhne. b&#246;dh han alla them som fwnnos j Susi stad f&#246;r then st&#246;rsta oc til then mintzsta. theris g&#228;stabudh l&#228;t han besynnerliga redha owir vij dagha j yrtagardenom moot skogen, hulken h&#228;rliga oc konsteliga war til snikkadher At langt oc klogt ware ther aff s&#228;ghia &#228;llir scriffwa, alle the som budhne vaaro drukko aff gull karom Oc mz ympse karom baaros jn r&#228;ttene, vinet war thz yppersta som tolkom konunge w&#228;l h&#246;ffdes Oc nogh rikliga allom sk&#228;nktis, togh war ther enghin som naghon n&#246;ddhe til at dricka, vtan swa haffde konungen bestiktadh at en aff hans h&#246;ffdingom f&#246;restodh hwart bordh hulke til saagho, at hwar skulle thz faa som honom aat lyste &#182; Drothning vasti hult oc s&#228;rdelis g&#228;stabudh mz frwr oc m&#246;&#246;r, oc &#228;rlighom qwinnom J palacio. ther konungen pl&#228;gadhe wara Nw om sywnde daghen<pagenum num="180" > tha konungin wart w&#228;l glader oc b&#246;riade innantil at w&#228;rmas aff starko wiine, b&#246;dh han vij synom bitzarom som dagliga thi&#228;nto f&#246;re hans bordhe, at the skullo jn ledha drothningena fore konungen s&#228;thiandis gull krona a hennes huffwodh, ther vppa at han wille bewisa allom h&#246;ffdinghom oc menogha almoghanom hennes f&#228;grindh, f&#246;r ty at hon war ganska fagher &#196;n hon forsmadde oc ey aktade konungxsens budh, som han henne budith haffde hwar f&#246;re konungin mykit wredgadis oc vplyftir mz store grymheet Aatsporde the wisasta herra som altidh saato honom n&#228;ste, &#228;ptir hulkars raad han oc giordhe alla syna g&#228;rninga thz waaro siw h&#228;rtuga, aff persarom oc medis klokasta m&#228;n j allom laghom, them aat sporde konungen huat doom vasti drotninghen war w&#228;rdh hwilken ey wilde g&#246;ra thz konungin henne budhit haffde &#182; Tha swaradhe then fr&#228;mste konungenom aa h&#246;rande oc allom androm, Ey eens br&#246;t vasti droningh mothe konungen vtan j&#228;mw&#228;l mote alla herra oc f&#246;rsta, som &#228;ru j hans landhom, F&#246;r thy at hennes fortreet oc olydhna gaar offwir alla landh til alla qwinnor, at the oc skuli syna m&#228;n forsma oc sywordha Sighiandis swa mz sigh, konungh aswerus b&#246;dh at drotningh vasti skulle jngaa til honom, oc hon ey vilde Oc thy f&#246;re hennes &#228;ptird&#246;me skulu alle h&#246;ffdinga hustrwr sammaledis f&#246;rsma syna m&#228;n Oc theris budh oc vilia, oc thy &#228;r konungin r&#228;tteliga vredher oc thy om tik swa t&#228;ckis herre konungh, vt gange budh &#228;pther thynom wilia Oc scriffwa &#228;ptir waar vppenbara lagh hulkin enghen maa motestaa, At drotningh vasti aldrigh h&#228;r &#228;pther komme jn f&#246;re konungen, Vtan hennes rike taghi en annor hennes b&#228;tre,</pagenum><pagenum num="181" > oc thz kwng&#246;ris owir alt thit rike At alla hustrwr halle j hedher oc w&#246;rdning syna m&#228;n, hwat the &#228;ru rike &#228;ller fatighe &#182; Thzta raadh t&#228;ktis w&#228;l konunghenom, oc allom hans h&#246;ffdingom Thy skreff oc konungen owir alla siin ryke Oc pa allas thera maal oc twngha lagh, at alle skullo thz f&#246;rstaa oc fulf&#246;lgia, at m&#228;nnene skulu wara form&#228;n oc radhande j synom hwsom, oc qwinnonar wari thera vndirdane</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>	Capitulum secundum</para><para>Hiis itaqz gestis &amp;c &#182; Tha thzta wart &#228;ndat, oc konungxsens wredhe haffde sik saktadh kom vasti drotningh j hogh hwat hon giort haffde Oc hwat henne ther f&#246;re h&#228;nde, tha sagde konungxsins ti&#228;nara sin j m&#228;llan, wi skulom vps&#246;kia warom konunghe ti&#228;nisto m&#246;or them som iomfrwr &#228;ru oc faghra, Thy s&#228;ndis bud owir alt riket tholka vpleta Oc in j stadhen Susi lata komma oc antwardas jn j frw stuffwona wndir egei h&#228;ndir, som war qwinnonna g&#246;mare oc f&#246;r standare Oc them skulle skikkas alla handa kl&#228;dir oc prydilse, som konungxligom jomfrwm tilh&#246;rir Oc hulken h&#228;ltzst j blandh them t&#228;k wardher j konunxsens asyn owir alla andra, hon skal regera j vasti stadh oc rwme &#182; T&#228;ssin talan t&#228;ktis konungenom, oc thy b&#246;dh han at swa warda J them thyma war j samma staden &#182; En jwdeus Mardhocheus aat nampne, som tith war f&#246;rdher aff iherusalem, tha flere fanga th&#228;dan f&#246;rdos, han vpfostradhe sins brodhers dotther, Hester aat nampne, som mist haffde bade fadher oc modher, hon war en resogh oc fagher m&#228;nniskia. owir alla matto, hulka mardocheus haffde sigh tagith f&#246;r syna eghna dotter, Nw lop konungxsins budh oc </pagenum><pagenum num="182" > breffdagara owir alt rikit Oc manga sk&#246;na oc d&#228;gheliga jomfrwr vps&#246;ktos. Oc kommo j stadhen susis oc anthwardados egeo them at kl&#228;da oc h&#228;rliga rykta, J bland andra war oc hester honom antwardat &#246;ffwas oc l&#228;ras j blandh konungxliga qwinnor, &#196;n tha konungen fik hona see. t&#228;ktis hon honom w&#228;l f&#246;r hans &#246;ghon Oc hon fan nadena j hans asyn. tha b&#246;dh konungen Egeo at han skulde latha skynda all the prydilse henne borde haffua Oc ther til skulle han henne antwarda vij andra iomfrwr, alla f&#228;ghersta, aff frw stuffwonne. hon oc hennas vij th&#228;rnor skullo h&#228;rliga tilsnikkas mz alzskons prydilse  &#182; &#196;n hester enghom kungiordhe sith folk &#228;llir f&#228;dhernis landh, f&#246;r thy at Mardocheus haffde henne thz f&#246;rbudit Oc thy tik han atyr oc fram hwar dagh om thz hwsedh, the vtwalda jomfrur inne g&#246;mdhos l&#228;tandis sigh vardha om hesters helso, Oc aktade wetha hwat henne skulle h&#228;nda &#182; Nw tha hwars thera thyme kom, at hwar jomfrw &#228;ptir andre skulle jngaa til konungen. Oc all thera skrudh oc prydilse war til redha Tha skulle hon som f&#246;rst jngangande war j vi maanadha daghliga sigh sm&#246;ria mz pors olyo Oc andra vj manada mz androm konstelighom sm&#246;rilsom oc w&#228;lluktande kryddhom &#182; &#196;n tha hwar thera jnkom til konungin hwat h&#228;lst hon beddis til prydilse, som henne t&#228;ktis wart henne thz ginstan flyat, Oc the som om afftonen jngingo til konungen, the gingo wt om morgonen Oc swa in j eth besynnerligit palacium, owir hwilkit radde sasagatz, som stodh f&#246;re konungxsins s&#228;ngadeyom  Oc sidhan matte hon ey andra f&#228;rdh jngaa til konungen wtan konungenom t&#228;ctis Oc henne besynnerliga widh sith nampn n&#228;mpnandis atir til sigh kallande, Tha thymen </pagenum><pagenum num="183" > kom at &#228;ptir jomfrwna tall oc skickan hester Mardochei brodherdotter, som han haffde sik til dottir &#246;nskat oc vpf&#246;t bordhe jngaa til konungen  &#182; Aktadhe hon enkte tolkin prydilse som andra jomfrwr, vtan hwat h&#228;lzst Egeus henne skipade til prydilse ther l&#228;th hon sigh n&#246;ghia mz ff&#246;r thy at hon war si&#228;lff aldra f&#228;gherst Oc hennes osigelige v&#228;nleker giordhe henne allom t&#228;cka oc &#228;lskeliga, J siwnde aareno hans konungx d&#246;me, leddis hester jn til konungin aswerum til hulka han genstan fik st&#246;rsta k&#228;rlek owir alla andra qwinnor, Oc hon fan naadh oc miskundh n&#228;r honom owir alla andra jomfrwr  &#182; Han satte rikesins krono a hennes huffwodh, oc l&#228;t henne regera oc styra j vasti stadh oc rwme Oc han b&#246;dh genstan til redha h&#228;rligit g&#228;stabudh allom synom h&#246;ffdingom oc wndirdanom, f&#246;re hesters samf&#246;gilse oc bryll&#246;p, f&#246;re henna skuld giorde han oc nadher, oc &#228;rffwodz aff slagh owir all sin rike oc begaffwade han badhe fatigha oc rika ympneliga &#228;pther synne konungxlige w&#228;rdughet  &#182; Nw tha andra f&#228;rdh sankadis iomfrwr til konunxsens d&#246;r Oc ey haffde hester &#228;n tha kwngiort &#228;llir vppenbarat sith f&#228;dernis landh, &#228;llir sith sl&#228;kte &#228;pther mardochei forbudh Oc alt huat han henne b&#246;dh thz giorde oc hester swa nw som tha han henne litzla vpfostradhe oc f&#246;dde  &#182; Thz h&#228;nde mardocheo wakande f&#246;r konungxsens durom, at twe konungxsens dora v&#228;ktara bagathan oc thares wordo wrede, oc dictadho raadh syna m&#228;llan, at staa vp moot konungen oc slaa han j h&#228;ll  &#182; Thzta h&#246;rdhe oc wndirstodh mardocheus hulkit han oc genstan kwngiorde hester, oc hon framdelis konungenom aff hans mwnne, thz wart ransakat</pagenum><pagenum num="184" > oc fwnneth j sannindh Oc the badhe h&#228;ngdos j en galgha. thzta l&#228;t konungin scriffwa j syna t&#228;nkia b&#246;kir, Actandis nagot sin atirg&#228;lla Mardocheo, at han hans liiff r&#228;ddade, oc forwarade oc swa screffs thz &#228;rindit jn j konungxsens b&#246;kir</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>	Capitulum iij</para><para>POst hec rex asswerus &amp; Ther &#228;ptir vph&#246;gde konung aswerus Aman oc satte honom sigh n&#228;st offwir alla syna h&#246;ffdinga Swa at alle konungsens ti&#228;nara som huldo f&#246;r hans dwrom skullo falla a kn&#228; f&#246;r aman  &#182; Swa opta han jn gik &#228;ller wt fran konungen, f&#246;r thy at konungen haffde them budhit at swa g&#246;ra, &#196;n mardocherus ensamin ey fwl f&#246;r honom a kn&#228; oc giordhe honom enga v&#246;rdningh, tha sagdo konunxsens d&#246;ra swen til honom hwi forswmar thu ensamen konungxsens budh oc wilia  &#182; Tha the thzta offta sagth haffdo, oc han thz enkte sk&#246;tte. kungiordho the thz aman, wiliandis f&#246;s&#246;kia &#228;n han wille bliffwa vidh sin ordh, f&#246;r thy at han haffde them kungiort at han war jwdeus oc dyrkade sannan gudh Tha aman thzta h&#246;rde oc fulleliga fan at mardocheus ey b&#246;gde sin kn&#228; f&#246;re honom, oc ey giordhe honom hedher &#228;ller naghra v&#246;rdhningh, wart han storliga vredher Oc wille thz ey h&#228;mpnas offwir han ensampnan, m&#228;dhan flere aff jwdeis vaaro j kongxsens rike, vtan vndir eens ford&#228;rffwa oc forh&#228;ria alt jwda folkit oc the sl&#228;ktena</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>	Aa tolffte aareno assweri konunxd&#246;me, sagde til honom Aman h&#228;r &#228;r enna handa folk vtwith,</pagenum><pagenum num="185" > owir alt idher rike Oc aatskilt hwart fran androm, the haffwa ny oc s&#228;rdelis lagh oc sidhw&#228;nior Oc ther owir enkte halda aff idhert budh &#228;ller domom, Oc j withen thz w&#228;l at th[z] &#228;r ey nyttugt j idhro rike At the haffua sin framgangh, oc vph&#246;ghias moot rikesins jn byggiara Om ider t&#228;kkis giffwen owir them domen at the skulu ford&#228;rffwas  &#182; Tha wil iak jnl&#228;ggia j idhert fatabwr, xM pwnd gul oc silffwer Oc genstan togh konungen gulringen aff synne hand oc fik han aman iudhanna fiendhe, oc sagde thz gull oc silffwir, thu mik loffwade bliffwe tith eghit Oc g&#246;r aff thy folkeno huat h&#228;lst tik t&#228;kkis, oc genstan samankallade han alla konungxsens scriffwara Oc l&#228;t scriffwa breff til alla landz herra oc foghata owir alt rikit, til alla handa folk oc j hwario maale, at alle skullo thz f&#246;rsta. breffwin scriffwas aff konungxsens mwnne Oc jnciglados mz hans gulringh, oc vts&#228;ndhos mz breffdragharom oc l&#246;parom, hasteliga offwir alt rikit at alle jwdei hwar h&#228;lst the kwnno finnas vnge oc gamble M&#228;n oc qwinnor oc theris barn skuldho alle dr&#228;pas, oc f&#246;rg&#246;ras paa en bestiktadhan dagh owir alt landit som war xiij dagh j marcij maanade Oc alle theris haffwor skuldo sk&#246;fflas, then ene daghen war allom f&#246;relagdher j allom breffwom At alle skullo endr&#228;kteliga sigh redha, pa honom f&#246;rg&#246;ra alla jwdana, Snart lupu l&#246;parana offwir alt riket, f&#246;r thy at konungxsens budh &#228;r ey got f&#246;rdr&#246;ia Oc f&#246;rst j Susis slogx konungxsens dombreff owir alla kirkio d&#246;ra Aman tilredde synom wenom stort g&#228;stabudh gingo alle jwdhana gratande oc s&#246;rgiande hwar widh sigh, enghin gat taladh widh th&#228;n andra</pagenum><pagenum num="186" ></para><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /><para>	iiij capitulum</para><para>Qve cum audisset Mardocheus etc. Mardocheus thzta h&#246;randis spleet han swndher sin kl&#228;de jf&#246;rde sigh j en s&#228;k, oc str&#246;dde asko a sith huffwodh oc gik ropande oc venggande sigh, om alla stadzsens gathor, bewisandis allom sins hi&#228;rta &#228;ngxl oc swa gratande gik han jn f&#246;re portin, til konungxsens palacium, hwaris enghen matte jngaa mz dr&#246;ffwlsins kl&#228;dher, swa at j alla st&#228;dher k&#246;pstadhom oc torpom, ther tolken breff wordho l&#228;sin, war j bland alla jwdha st&#246;rsta sorgh oc graather, Alle fastadho oc gingo j haar kl&#228;dhom oc liggiandis j them om n&#228;trena J thy gingo drotninghena doreswena Oc hennas m&#246;yiar jnfore henne oc kungiorde at mardocheus [swa] kl&#228;ddher, stodh vte f&#246;re palacio, hon thz h&#246;rande, wart storliga f&#246;rf&#228;radh, oc s&#228;nde honom genstan cl&#228;dher oc badh han f&#246;ra sigh j them huilken han togh ey anamade, hon s&#228;nde &#228;n en aff sinom ti&#228;narom til mardocheum, f&#246;rh&#246;ra hwat honom skadde, hulkom han kwngiorde all &#228;rende Oc at aman haffde loffwat konungenom offmykit gull oc silffwir f&#246;r alla jwdhanna lif, ath han matte them alla dr&#228;pa. han fik oc budheno vth scrifftena aff konungxsens breffwe, som h&#228;ngde j stadenom susis oc badh faa drothningene the script at l&#228;sa Oc badh honom bidhia henne at hon wille gaa in f&#246;re konungen oc bidhia han oc blidka f&#246;r syno folke &#182; Tha s&#228;ndebudit haffde alt thzta sagt oc kungiort hester, wart hon mykit dr&#246;ffdh oc s&#228;nde atir sith bud til Mardocheum j t&#228;sse matto, thz &#228;r allom witherligit j allo rikeno at hwar h&#228;lzst man &#228;llir qwinno jngangher o kalladh j Jndra hwsit ther konungen &#228;r inne honom &#228;r ey annat f&#246;re &#228;n d&#246;dhen, Vtan at konungen</pagenum><pagenum num="187" > r&#228;cker honom gulriisit som han haffwir j synom handom til fridzsens tekn, at han sith liff behaller hwru maa iak tha til dirffwas. at jngaa til konungen, som nw owir xxx dagha. &#228;r ey til honom kallat &#182; Tha mardocheus thzta h&#246;rde b&#246;d han atir hester til j swa matto. th&#228;nk ey thz at thu tik ensampna skuli kunna fr&#228;lsa f&#246;r ty at thu ensampmen aff allom jwdhom &#228;r nw j konnungxsens hwse &#182; Om thu nw swa tigher jwdei the wardha fr&#228;lste j andra matto, thu oc thins fadhers hws f&#246;rd&#228;rffwas Oc hwar weth at thu ther f&#246;re &#228;r kalladh oc vorddit drotningh at thu j tolke n&#246;dh skuli thit folk fr&#228;lsa &#182; &#196;n s&#228;nde ester mardocheo t&#228;ssen ordh. Gak oc samansanka alla the jwdeos som thu findher j Susis oc bedhin endr&#228;kteliga f&#246;re mik, innan tree dagha skulen j hwatzske &#228;ta &#228;llir dricka Oc iak mz myna m&#246;r wil oc samaledis fasta. oc sidhan vil iak jngaa f&#246;r konungen, mothe laghen g&#246;randis. at iak jngaar okalladh, antwardandis mik badhe j n&#246;d oc j d&#246;dhen mardocheus gik j stadhen oc giordhe som hester honom b&#246;dh</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>Die autem tercio etc  Tridhie daghen jf&#246;rdhe sigh hester siin h&#246;gtidis kl&#228;de, oc stodh j Jndre hwseno, innan f&#246;re konunxsins palacio, oc han sath a syno s&#228;te mothe d&#246;renne, swa braat han fik see droningena hesther standandis, t&#228;ktis hon f&#246;r hans &#246;ghon Oc vt r&#228;kte mothe henne gull riisit, som han j handinne haffde &#228;n hon framgangandis kyste skatan a riseno, tha sagde konungen til henne, hwat wilt thu drotningh hester hulken &#228;r thin b&#246;n, Om thu &#228;n bedz halfft mit rike thz skal tik giffwas, hon swarade konungenom om swa t&#228;ckis idher tha bidher iak, at j</pagenum><pagenum num="188" > oc aman komen badhe at &#228;ta mz mik j dagh, thy at iak haffwir reet mot idher badhom ginstan sagde konungen til syna ti&#228;nara, kallen Aman snarliga, ath han lydhe hesthers budhi, the kommo badhe konungen oc aman, til g&#228;stabudit them til reet war aff hester, konungen drak manliga got wiin, oc b&#246;riade hethna j skallan &#182; Tha sagde han til hester hwat bedis thu at tik skuli giffwas, &#196;llir hulkit &#228;r thz thing thu bedhis Om &#228;n thu bedhis halfft mit rike thz skal tik warda, hester swarade thzta &#228;r min b&#246;n oc astwndan, om iak haffwir fwnnit nadh j konungxsens asyn oc om honom t&#228;ckis mik vnna thz iak bedhis, tha komme &#228;n konungen, oc aman j morghon wil iak kung&#246;ra konungenom min wilia, th&#228;n daghen mot qw&#228;llenom gik aman fran konungen gladher oc kaatir, &#228;n tha han fik see mardocheum sitiande f&#246;r palacij d&#246;r oc ey vpsta mote sigh vthan i&#228;mw&#228;l ey sigh r&#246;ra aff sino rwme &#228;llir s&#228;te, vart aman storliga wredher oc l&#246;nandis syna vrede gik hem j sith hws Oc saman kallade syna vrede hustru oc s&#246;ner, Oc fore them rosade sigh aff synom mykla rikedomom oc mangha s&#246;nir, oc mz hwat &#228;ro konungen haffde han vph&#246;gt owir alla syna h&#246;ffdinga, Oc a thz sitzsta sagde han at drotningh hester kallade jngen annan mz konungen j sith g&#228;stabudh vtan honom Oc at han &#228;n j morghon skulle mz konungen &#228;ta n&#228;r henne, oc sagde framdelis Nw &#228;n tha at iak tolkit haffwir togh r&#228;knar iak mik swa som alzenkte haffwa, swa l&#228;nghe iak seer mardocheum jwdeum sithiande fore konungxsens palacium &#182; Tha swa war sagt radde honom hans hwstru oc flere hans wener, l&#228;t vp resa en galga, I. alna </pagenum><pagenum num="189" > h&#246;ghan, oc morgon arla gak til konungen oc bedz at mardocheus ther j h&#228;nggis Oc swa gaar thu sidhan gladher mz konungen til g&#228;stabudit, honom t&#228;ktis w&#228;l radith oc l&#228;t mz enne hast til redha galghan</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>NOctem illam duxit rex etc  Thz h&#228;[n]dhe at konungen, kwnne enghin sompn faa om the nattena thy badh han fram b&#228;ra syna t&#228;nkia b&#246;kir j hulkom all &#228;rende bescriffwen stodho, Oc tha som l&#228;nge war f&#246;r honom l&#228;sit. kom oc thz &#228;rendit fram hwru Mardocheus haffde forwarat konungin oc r&#228;ddat hans liff. tha hans twe doroswena wildo honom myrdha  &#182; Tha konungen thz h&#246;rde sagde han hwat &#228;ro &#228;llir widherg&#228;l haffwir mardocheus fangit, f&#246;r the stora trohetina, hans ti&#228;nara swaradho oc sagdo, enkte mz allo haffwir han ther f&#246;re fangit Genstan sagde konungen hwar staar ther f&#246;r d&#246;rena, Aman han war nw jn kommen, at radha konungenom l&#228;ta vph&#228;ngia mardocheum j then galga han honom reeth haffde  &#182; Tha swarado konungxsens ti&#228;nara. aman staar h&#228;r wte. konungen badh latha han jn komma, tha han var inne Sagde konungen. hwat skal g&#246;ras them manne, hulken si&#228;lffwir konungen wil hedhra oc vph&#246;ghia.  &#182; &#196;n aman t&#228;nkiandis widh sigh at konungen enghen annan wille &#228;ra wtan honom Swarade oc sagde then man konungenom t&#228;ckis &#228;ra han skal jf&#246;ras kongxligh kl&#228;dhir oc s&#228;tias pa en h&#228;st, aff kongxsins stalle oc konungx krona skal s&#228;tias pa hans huffwod, oc then ypperste som n&#228;st &#228;r konungenom j blandh alla hans h&#246;ffdinga, han skal ledha hans h&#228;st owir alla stadzsens gator, ropa oc sighia. swa skal han hedhras hulken h&#228;lzst si&#228;lffwir konungen wil hedhra </pagenum><pagenum num="190" > &#182; Tha sagde konungin til honom, l&#228;th tik lidha tagh kl&#228;dhen oc h&#228;sten then b&#228;tzsta Oc g&#246;r Mardocheo jwdeo som vthe sitter fore palacio, alt thz thu haffwir nw sakt Oc tilat thu ey thz mintzsta ther aff nidherl&#228;gh[a] &#228;ller forswma. &#182; Aman matte tagha kl&#228;dhen oc h&#228;sten, oc if&#246;ra Mardocheum. konungxligha krona s&#228;thiandis hans h&#228;st om alla gathor Oc roopa. tolken hedher &#228;r han w&#228;rdher hulken h&#228;lst si&#228;lffwir konungen vil &#228;ra  &#182; Tha thzta war swa giort skyndadhe sigh mardocheus atir at staa fore konungxsens palacio Oc Aman gik s&#246;rghiandis til sith heman, mz bara hoffde. han kungiorde synne hwstru oc synom wenom alt hwat honom war h&#228;nt oc tilkommet  &#182; Tha suarade then wisaste aff hans raadgiffwarom oc sagde, Om mardocheus &#228;r aff jwdzska sl&#228;kt for hulkom thu b&#246;riade nw falla, ey kan thu honom staa a mothe vtan thu faller vndir eens f&#246;re hans asyn, &#196;n them thzta talande kom konungxsens s&#228;ndebudh, oc snarliga twingado han at gaa til g&#228;stabudit, som drotningen hester honom reet haffde</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>		Capitulum viij</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>JNtrauit itaqz rex etc  konungen oc Aman gingo j g&#228;stabudit oc drukko mz drotningennne &#228;n konungin nw gladher wordhen Sagde andra f&#228;rdh til hesters hwat &#228;r thin b&#246;n hester at tik skuli giffwas Oc hwat wilt thu at g&#246;ras skal. om thu j&#228;mw&#228;l halfft mith rike bedz thz skal tik varda hwlkom hester swarade Om jak haffwir fwnnet nadhena f&#246;r thynom &#246;ghom O herre konungher oc om tik swa t&#228;kkis tha giff mik oc h&#246;&#246;r myna b&#246;n om mit folk, F&#246;r hwilkit</pagenum><pagenum num="191" > iak nw bidher, f&#246;r thy at iak Oc alt mith folk oc min sl&#228;kt &#228;rom all forradhne At wi skulom nidher slaas, dr&#228;pas oc ford&#228;rffwas Jak wilde at wi mattom h&#228;ller s&#228;lias til &#228;wigha tr&#228;la. thz ware oss myndre skam oc skadi oc mz grat at lidhande, &#228;n nw haffwom wi en st&#246;rre owen hulkens grymhet falle pa idher herre konungir, Tha swarade konungen oc sagde huilken &#228;r then, &#228;llir hwat mak[t] haffwir han t&#228;ss. som thz wil f&#246;ra hester sagde, waan v&#228;rste fi&#228;nde oc owen &#228;r t&#228;ssen Aman, hulket han h&#246;&#246;ra[n]dis genstan bliknade oc sk&#228;mdis Ey th&#246;rrandis mera komma f&#246;r konungxsens &#246;ghon &#228;ller drotningena Snart stodh konungen wp wredher oc gik vt j sin tr&#228;gaardh  &#182; Aman stodh oc vp at bidhia drotningena om sith liff. ff&#246;r thy at han vndirstodh w&#228;l at konungen mente honom ont oc enkte got  &#182; &#196;n tha konungen kom j g&#228;n aff tr&#228;gardenom jn til hester. ffan han aman lighgiande pa s&#228;nghenne j hwilke drotningen pl&#228;gade liggia Oc sagde see wil han ey sk&#228;mma myna drotningh h&#228;r j mynne n&#228;rwarilse Ey war thz ordit w&#228;l kommet aff konungxsens mwn at genstan sprwngo konungxsins ti&#228;nara til. oc holdo f&#246;r hans &#246;ghon tha sagde en aff konungxsins fr&#228;mpsta ti&#228;narom  &#182; See galgen som han haffwir reet aat mardocheum som r&#228;ddadhe konungxsins liff, staar j Amans hwse. l. alna h&#246;gher Tha sagde konungen ginstan h&#228;ngen han j samma galgan. Oc strax wart Aman h&#228;ngdher j samma galghan han haffde reet mardocheo oc genstan saktadis konungxsens wredhe</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>		viij ca[pitulum]</para><para /><para>DJe illo dedit rex etc  Om sama dagh gaff konungen drotningh hester Amandz hws oc heman Oc </pagenum><pagenum num="192" > mardocheus wart jntagen aff konungen J hans palacium fore hans asyn. f&#246;r thy at tha k&#228;ndis drotningen vppenbarliga at mardocheus war hennes fadhers brodher, tha togh konungen gulringen som han haffdhe budith tagha af aman Oc gaff han mardocheo. &#196;n hester satte han owir sith hws oc alla syna haafwor, oc ther til fi&#246;l hon nidher fore konu[n]gxsens f&#246;ter Och mz graatandis tharom badh hon konungen thz han wille atirkalla th&#228;n wranga domen oc stora or&#228;tten som Aman haffde giort mothe jwdhana oc hennes sl&#228;kte Oc genstan vtr&#228;cte konungen moot henne gull spirona, til mildhetzsens tekn, at hon war b&#246;nh&#246;rdh j sinne b&#246;n &#196;n hon vpstandandis stodh fore konungen oc sagde, om konungenom swa t&#228;kkis oc haffwir jak fwnnit nadh j hans asyn, at myn b&#246;n skulle h&#246;ras Tha scriffwes ny breff. tw&#228;rt a moot them som Aman haffwir latidh scriffwa owir alt rikit om jwdhanna fordarff, hwru gither iak lidhit mins folkx or&#228;tta d&#246;dh, oc theris nidherslagh  &#182; Tha swaradhe konungen til hester oc mardocheo Amans hws haffwir jak giffwit hester Oc l&#228;t iak vph&#228;ngia j galgan thy at han til dyrffdis syna hand l&#228;ggia pa jwdeos, scriffwen thy allom jwdeis til. a konungxsens w&#228;gna som idher si&#228;lffwom t&#228;ckis Oc jnciglen breffwn mz min gulring ffor ty. at tolkom breffwom matte engin mote staa Genstan saman kalladis alle konungxsens scriffwara, oc l&#228;rde m&#228;n mz hulke mardocheus screff Aff konungxsens mwnne breff til alla h&#246;ffdinga. landz herra oc fogatta owir all landh oc rike, fra jwdeam oc til Etiopiam pa all maal oc twngo lagh. at alle skullo them kunna vndirsta hulken breff snarliga</pagenum><pagenum num="193" > kommo wori alt riket mz myndughom breffdragharom, hwilke all the gambla Amans breffwen skullo ryggia Oc til enkte g&#246;ra mz t&#228;ssom nyiom J hulkom konungen b&#246;dh at jwdane skullo sampnas j alla st&#228;dher oc landz &#228;ndom, oc staa manliga f&#246;r siin liff Oc j h&#228;lslaa alla theris owenir oc fienda mz hustrwm oc barnom Oc gaff konungen alla theris haffwor til sk&#246;fflingh. oc war satter j breffwen owir alt rikit en h&#228;mpnilse dagher som war xiij daghen j marcij maanadhe Oc thzta var &#228;ndalykten &#228;ller synnet j konungxsens breffwom til allom them hans vnderdana waro, owir all hans rike At the skullo wetha jwdhana redhobona wara til at tagha h&#228;mpdh owir syna owenir, alt j s&#228;ndher lupo breffdragarane wt at fwlkompna konungxsens budh Oc hans dom breff h&#228;ngdis vppenbart j Susis Nw nidhergik mardocheus fran konungenom aff palacio skinandes som solen j konungxlighom kl&#228;dhom oc besath mz dyrom stenom b&#228;randis gulkrono a sith hoffwodh Oc hans mantil aff pwrpura oc silke J allom stadenom wart tha stor fr&#246;gd oc gl&#228;di for thy at tha syntis jwdeis vprinna nyt liws fr&#246;gdh oc hedher Swa at j alla andra st&#228;dher och landzsens &#228;ndhom hwart h&#228;lst konungxsens breff kommo wart ny oc stoor gl&#228;dhi, giordis stort g&#228;stabudh oc h&#246;ldos g&#246;tidher, swa at manghe aff hedningom gaffwo sik j Jwdhanna lagh oc liffwerne, them til hugnadh. hedher oc &#228;ro f&#246;r the stora sorghena Aman them giorde til f&#246;rena</para><para /><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>		Capitulum ix</para><para /><para>JGitur duodecimj mensis etc  Nw f&#246;restodh xiij daghen j Marcij manade hulken Aman haffde stadgat</pagenum><pagenum num="194" > j synom breffwom til alm&#228;nneligh jwdhanna d&#246;dz dagh &#196;ptir hwilken breff hedhningana sigh reddho at fulkompna theras grymhet owir jwdeos, kom oc ny tidhende j mardochei breffwom til alla jwder, At the pa samma dagh endr&#228;kteliga skullo sigh sampna j hwar stadh oc landz &#228;ndom til at w&#228;ria sith liff oc h&#228;mpnas owir hedhningana, hulke sigh oc gladeliga sampnade oc engin war then som torde sigh mote them r&#246;ra Thy at stoor r&#228;ddughe gik aff them j blandh alla hedhninga, m&#228;st f&#246;r thy at alla domara fogotta oc almoghans h&#246;ffdinga, rosadho oc vph&#246;gdo jwdeos F&#246;re mardochei r&#228;ddoga, hwilkan the h&#246;rdo wara taghnan j amandz stadh at f&#246;restaa konungxsens palacium Oc regera alla hans thi&#228;nara. Oc thy vph&#246;gdes daghom mera hans rykte J hwars mantz mwne, hwar f&#246;re giorde jwdei storan skadha owir syna owenir slaandis j h&#228;ll alla them som f&#246;rekommo atirg&#228;llandis them thz the jwdhomen reet haffdo. swa at [j] samma konungxsens stadh Susis slogho the v c m&#228;n, f&#246;r wtan x. amantz s&#246;ner som waro theris st&#246;rste fienda, Tha the waro slagne wart theris tall som slaghne wordho j susis kwngiort konungenom, tha sagde han til drotningena h&#228;r j stadhen susis. haffwa jwdei slaghit v c. m&#228;n oc the F&#246;rsta x Amantz s&#246;ner hwadh manslagh kan thu pr&#246;ffwa at the g&#246;ra owir alt wart rike, hwat bedis thu mera &#228;ller huat  wil thu at iach skuli biwdha at g&#246;ra. hon swarade, om idher swa t&#228;ckis giffwis jwdhomen &#228;n makt at swa som the j dagh giordho j Susis, swa g&#246;ren oc &#228;n j morghon oc the x amantz s&#246;ner som j g&#228;n &#228;ru h&#228;ngis alle vp j galgan oc strax b&#246;dh konungen at swa skuli g&#246;ras Oc genstan h&#228;ngde konungxsens</pagenum><pagenum num="195" > dombreff j susis Och x amans s&#246;ner wordo f&#246;rst vph&#228;ngde oc try c m&#228;n j susis slagne &#196;n enkte togho jwdana aff theris haaffwor, pa samma dagh som war xiij daghen j Marcij manadhe stodho jwdana vp j alla andra st&#228;dher owir alt riket mothe syna fienda Swa at thera tall som slagne varo r&#228;kte til lxxv M m&#228;n Oc engin togh nagot &#228;llir sk&#246;fflade aff thz them tilh&#246;rde  &#182; Tr&#228;ttande daghen j Marcio war almennelighin allom jwdhom at slaa oc h&#228;mpnas owir syna owenir, paa xiiij daghen lyktadho the sina h&#228;mpdh owir alla thera fienda hulka twa dagha. stadgade drotningh hester oc mardocheus h&#228;lgan haldas aff allom jwdom til ewigh tiidh Thy at pa the twa daghana omw&#228;ndis thera sorgh oc dr&#246;ffwilse j fr&#246;gdh oc gl&#228;dhi Oc thy skulu the wara gl&#228;dhinna dagha, hwar g&#246;ri g&#228;stabudh oc gl&#228;dhis samqw&#228;mder mz synom grannom oc fatigho folke s&#228;ndo syna gaffwor at the oc nywthe theris gl&#228;di</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>Rex vero aswerus  konungh asswerus skatlagde all landh oc rike oc j&#228;mw&#228;l haffsens &#246;&#246;r oc holma hwilkens starkhet vaald oc makt oc h&#246;ghligh w&#228;rdughet, om hulka han vph&#246;gde Mardocheum, &#228;r alt inscriffwit j b&#246;kerna Medorum oc persarum Oc hwru mardocheus aff jwdzske sl&#228;ct then fr&#228;mptste oc n&#228;ste konungenom var asswero, Stoor n&#228;r alla jwdha allom almoghanom t&#228;cker, altiidh s&#246;kiandis syna sl&#228;ktes oc br&#246;dhra b&#228;dzsta Oc altiidh talade thz fredhen skulle &#246;ka syna folke  j bland annor h&#246;glig &#228;rendhe, sagde mardocheus Jak amyntes then dr&#246;me iak seet haffde bet&#228;nkiandis t&#228;ssen &#228;rende nw f&#246;re h&#228;ndher &#228;ru &#182; The litla k&#228;llan som w&#228;xste i stora flodh oc sidhan omw&#228;ndis </pagenum><pagenum num="196" > j dagx lyws, oc swa j clara sooll Oc a thz sitzsta vthwidde j mykit watn. thz &#228;r hester hulka konungen togh sigh til hwstru. oc wilde at hon skulle wara drotningh, &#196;n the twa drakana jach saagh, &#228;r jak oc Aman. &#196;n almoghen som syntis saman komma &#228;ru the som f&#246;rmeentho wt&#246;dha oc ford&#228;rffwa jwdzska folket &#196;n mith folk som ropade til gudh. thz &#228;r israel, oc herren fr&#228;lst griodhe sith folk oc friade oss aff allo ondho Oc giordhe stoor wndir oc i&#228;mmerligh thing j bland hedhninga Mardocheus jwdeus aff beniamin sl&#228;kte som boddi j stadhesn susis, m&#228;ctogher man oc then st&#246;ste j konungxsens palacio han saagh tolken dr&#246;m, honom h&#246;rdis swa som manga oc h&#246;gha r&#246;stir Mykit gny oc buldher tord&#246;n Oc iordhab&#228;wan, oc mykla ooro pa jordhenne Oc som twe stora draka syntos f&#246;r honom redde til stridz siin j m&#228;llan. til hulkens roop alla handa folkx k&#246;n vordho vpreste til at stridha mothe r&#228;twisa folkit, Oc thy war then daghen skadha dagher Oc stoor r&#228;ddughe owir all ryken, r&#228;twise m&#228;n the oc mykit bedr&#246;ffdos r&#228;dhandis onth oc r[e]dhandis sigh til d&#246;dhen Oc thy ropadho the stadliga til gudh. &#228;n them swa ropadhom, een lithin k&#228;lla vaxte j st&#246;rsta flodh. oc vtwidde sigh j mangha b&#228;ckia, lywsith oc soolen vpgingho. the &#246;dhmyuke wordho vph&#246;gde oc aatho vp the &#228;rligha.  &#182; Tha mardocheus haffde seet thenne dr&#246;men stodh han vp aff s&#228;ngenne oc t&#228;nkte hwat gudhi skulde t&#228;ckias at g&#246;ra Oc wilde g&#228;rna wetha hwat then dr&#246;men skulle tydha ther aff hugswalan</pagenum><pagenum num="197" > MOrabatur autem etc  Han wistadis j them tymanom. mz twem konungxsens dorasw&#228;nom Oc fik vndirsta paa thz sitzsta theris forakt oc meningh at the willo forraadha konungen sith liff &#196;n han vppenbaradhe oc kwngiorde theris skalkari Thzta wart rantzsakat oc swa fwnnit j sannindh. oc thy d&#246;mdos the badhe til d&#246;dhen  &#182; Tha l&#228;t konungen thz in scriffwa j syna t&#228;nkia b&#246;kir, swa oc mardocheus, t&#228;dhan fraa &#228;pther konungxsens budh bleff mardocheus j palacio Oc fik hyllest aff konungenom oc stora gaffwor ff&#246;r the forwarilse  &#182; Aman war j them thyma th&#228;n &#228;rligaste n&#228;st konungin Oc wilde skadha Mardocheo oc hans folke for the twa forradarana som konungin l&#228;th affliffwa</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>	Rubrica Konu[n]gxsens breff Thenne asswerus kalladis andro nampne Artaxzerces, oc l&#228;s man jn cronicos at han aff manghom frillom afflade xv s&#246;ner oc C.</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>St&#246;rste konungher arthaxzerces &#228;ller asswerus konungh fran judea oc in til Ethiopiam owir Cxxvij. landzskap allom h&#246;ffdinghom, oc h&#228;rtoghom. som &#228;ru vndir hans walde, helsa  Tha iak war styrande owir mykin almogha. oc alla w&#228;rldena haffde vndherb&#246;gt mino walde, wille jak engaledis vannyttia mynne maktz storheet wthan mz mildheet oc lenheet styra owir wara vndirdana At the j sp&#228;kt oc roligheet vtan allan r&#228;ddugha liffwandis skullo nywta fridhen Allom d&#246;dhelikom m&#228;nniskiom, t&#228;ckon oc &#246;nskelighan &#196;n mik besp&#246;riande aff mynom raadhgiffwarom hwru thz kwnne b&#228;tzst wardha  &#182; Een som andra tyktes owirgaa j troo oc vsidom Oc war annar n&#228;st konungenom </pagenum><pagenum num="198" > Aman aat nampne vndirwiste mik ena handa folk wara str&#246;t owir alla w&#228;rldena, haffwandis ny oc fr&#228;mande lagh. Oc tw&#228;rt amoot allom androm liffwandis, wildho f&#246;re enkte halla konungxsens doma Oc mz teris kiiff oc miss&#228;mia nidhersla alla andra folkxsins fridh oc s&#228;mio tha wi thz fronomom fwnnom wi ena handa folk genstridughet mot alla andra haffwandis wrangh lagh. oc warom bwdhom mote staa oc forhindra allas waara vndirdana fridh oc s&#228;mio bes&#228;ttom wi thz Aman som war owir all war rike oc n&#228;st konungenom, hwilkom wi hedhradom f&#246;r waan fadher, at hwarist h&#228;lzst han kwnne fynna tolka m&#228;n skulle han them lata f&#246;rg&#246;ra aff theris owenom badhe mz hwstru oc barn Alla pa en dagh at the onyttughe m&#228;nnene alle j s&#228;ndher nidher til h&#228;lwitis farandis atirsatte fridhen j waro rike, hulken the h&#228;r til haffwa f&#246;rhindrat etc. &#196;n mardocheus badh innerliga til gudh. amynnandis alla hans g&#228;rninga oc sagdhe O herre konungh alzwaldogher j thyno waalde &#228;ru all thing oc ey &#228;r th&#228;n som kan motestaa thynom wilia om tik t&#228;ckis at fr&#228;lsa israel. Thu skapade hymmel oc iordh oc alt thz vndir hymmellen innehlykkes, alla tingha herre &#228;st thu. Oc enghin kan thyno walde motestaa thu seer oc weth all thingh oc at iak ey f&#246;re h&#246;gf&#228;rdh &#228;llir f&#246;rtreet. &#228;ller for naghra faaf&#228;ngo &#228;ras girnilse thz giorde, at iak ey drykade Aman aldra h&#246;gf&#228;rdogastan f&#246;r thy ff&#246;re israelis helso. haffde iak redha warit kyssa hans footspor &#196;n iak r&#228;ddis myns gudz hedher w&#228;ndha til naghra m&#228;nniskio Oc at iak ey naghon annan skulle hedhra vtan min gudh ensamnan &#182; &#196;n nw herre habraams gud myskwnna thyno folke F&#246;r thy at waara owenir wilia os ford&#228;rffwa Oc </pagenum><pagenum num="199" > aff skrapa thin affdell owir giff ey thin deel. hulken thu atirl&#246;ste aff egypto, h&#246;&#246;r myna b&#246;n Oc war miskundsambir tynom deele vmw&#228;nt waan graat j fr&#246;gdh oc gl&#228;di at wi leffwandis loffwom thit nampn herre oc ey atirt&#228;p thera mwnna som tith loff sionga, j&#228;mw&#228;l alt israel mz samma hogh oc b&#246;nom ropadho til gudh. f&#246;r ty at wissa d&#246;dhen stodh them f&#246;re</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>		x[ii]ij capitulum</para><para /><para>HEster quoqz regina etc  Swa oc hester drotningen flydde til gud r&#228;dhandis forstandande vaadha oc affl&#228;ggiandis drotninga cl&#228;debonadh togh vppa sigh dr&#246;ffwilsens kl&#228;de Oc f&#246;re kosteligh oc dyr sm&#246;rilse. fylte hon sith huffwodh mz tr&#228;k oc asko, hon twingade sin krop mz fasto Oc all the rwm j hulkom hon til f&#246;renne pl&#228;gade fr&#246;gdas oc gl&#228;dias vpfylte hon mz syno affreffno haare hon badh til herren israels gudh sighiande  &#182; Thu min herre hulken ensammen &#228;r war konungher hi&#228;lp mik offwirgiffna som vtan tik haffwir enghin hi&#228;lpare Min waadhe &#228;r j mynom handom Jak h&#246;rde aff mynom fadher at thu herre gud vtwalde israel f&#246;re alla hedhninga oc wara f&#246;rf&#228;dher f&#246;re alla hedherligan arffdeel Swa giordhe thu oc them som thu talade Nw haffwom wi syndat j thynne asyn thy haffwir thu oss giffwit j wara fienda h&#228;ndir f&#246;r thy wi drykadom thera affgudha r&#228;twiis &#228;st thu herre oc nw aatn&#246;gher ey them at the oss twinga mz twngasta tr&#228;ldom, vthan there handha st&#246;rk til r&#228;knandis synom affgudhom vilia omw&#228;nda thyna l&#246;ffther oc ford&#228;rffua thin arffdeel, oc atirr&#228;ppa thera mwnna som tik loffwa Oc wtsl&#228;kkia thins Tempels oc thins</pagenum><pagenum num="200" > altaris &#228;ro at the skuli vpt&#228;ppa hedhninganna mwnna at loffwa syna affgudha starkhet Oc predica werldzlikan konungh til &#228;wig tiid herre giff them ey thit wald som thz &#228;rw ey w&#228;rda, l&#228;t them ey lee j waart niderfal. vtan w&#228;nt thera raadh pa them si&#228;lffwa oc f&#246;rg&#246;r them os hather  Mintz herre oc bewis tik j oss j warom dr&#246;ffwilse thyma Oc giff mik tr&#246;st herre aldra gudhanna konungher, oc herre owir alla makt Giff mik redheliga talan j mynom mwnne j leonens aasyn, oc w&#228;nt hans hi&#228;rta til waars owens hath. at han f&#246;rfari Oc flere som mz honom halla Oc fr&#228;ls oss j thyno walde, oc hi&#228;lp mik engha andra hi&#228;lp haffwande vtan tik herre Thu som all thing weth, thu weth oc at jak hatar wrandha mannanna &#228;ro, Oc widherstyggis hedninganna s&#228;ngalagh. thu weth mit forfal at iak widherstygges alla h&#246;gf&#228;rdh Oc the &#228;ronne prydilse Jak b&#228;r aa myno hoffdhe j mynne bewisilses daghom them widherstyggis iak swa som qwinnonne orent kl&#228;dhe Oc ey b&#228;r jak them j tyftonne daghom, oc at jak aldrigh aath widh Amantz bordh Ey t&#228;kkes mik oc konungxligha r&#228;tther &#228;ller kr&#228;seligheter  &#182; Thy drak iak [ey] aff thy vine som affgudhom offras, oc aldre taladhe iak thin ti&#228;nirska sidhan iak hiit f&#246;rdis jn til thenna dagh. vtan om tik herre habraams gudh, herra gud starkir owir alla. h&#246;&#246;r theris r&#246;st som til enghen annan haffwa a tr&#246;sta Oc fr&#228;ls oss aff wranga manna handom, oc mik aff mynom stora r&#228;ddugha</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>		x[ii]iij Capitulum</para><para /><para>Et mandauit ei etc  O tw&#228;kande &#228;r at mardocheus han skyndade oc badh hester, At gaa in</pagenum><pagenum num="201" > f&#246;re konungen. oc bidhia fore sith folk oc sith f&#228;dhernis landh, mz tolkom ordhom th&#228;nk oc mintz dotter pa thins vngdoms oc &#246;dhmiwktz dagha, hwru thu vpf&#246;ddis vndir myna h&#228;ndher ff&#246;r thy Aman annar man n&#228;st konungen haffwir talat mothe oss j d&#246;dhen &#196;n thu kalla a gudh oc tala f&#246;r os til konungen, at fr&#228;lsa oss aff d&#246;dhenom  &#182; Tridhie daghen ther &#228;ptir, afflagde hester dr&#246;ffwilsens kl&#228;de Oc f&#246;rdhe sigh j &#228;ronna cl&#228;dhe Naar hon nw sken som solen j synne f&#228;gridh. badh hon &#246;dmywkliga til gudh alla thinga styrare  Oc j n&#246;dhom fr&#228;lsare, oc togh mz sigh twa syna m&#246;&#246;r widh the andra sigh st&#246;diandis oc vppehaldandis f&#246;r syna klena sp&#228;dheet oc vanskadis cleenhet, ey gitandis si&#228;lff b&#228;tra &#228;ller oppehalla sin klena likama Oc andron m&#246;n gik &#228;ptir oc bar vppe langha faallana aff hennes h&#228;rligha kl&#228;dhom, &#228;n hon si&#228;lff mz roosinne lith v&#228;nligha bespred j &#228;nlitidh mz t&#228;ckom skinande &#246;ghom l&#246;nthe hon oc g&#246;mde sins hogx &#228;ngxliga dr&#246;ffwilse hon Jngangandes hwar d&#246;&#246;r &#228;ptir andra kom jn oc stadde sigh mote konungen sithiandis a syno konungxligha s&#228;the oc skinande j gull oc dyrom stenom Oc thy war han badhe h&#228;rlighin oc r&#228;delighen j synne vpsyn &#196;n tha han vplyffte sith &#228;nlith oc mz brinnande &#246;ghom teedhe sins brystes wrede, bliknade all drotningen Oc stoddhe tr&#246;tta huffwodit widh andra syna m&#246;&#246;. &#196;n j thy omw&#228;ndhe gudh konungxsens stranghet j lioffwa mildheet. swa at han f&#246;rf&#228;radher sprangh vp aff syno s&#228;the, oc vppehallandis henne j synom fampne ther til hon atirkom til sith synne mz tolkom liwffwom ordhom blidkade hennes &#228;ngxliga cleenhet, hwat &#228;r tik min k&#228;ra hester Jak &#228;r thin brodher r&#228;dz enkte  Ey skal thu d&#246; f&#246;r thy,</pagenum><pagenum num="202" > ey &#228;ru the laghen giffwen &#228;llir giordh fore thina skuld vtan f&#246;r almoghan Gak thy fram, oc tagh pa konungxsens spiro. henne &#228;n tighiande, lagdhe han gulriiset offwir hennes hals oc kyste hona oc sagde, hwi talar thu ey mz mik hon swaradhe Jak saa tik herre som en gudz &#228;ngill. oc alt mit hi&#228;rta forf&#228;radis for thynne &#228;ro r&#228;ddugha thy at thu &#228;st mykit vnderlighen herre Oc thit &#228;nlite &#228;r fult mz nadher j thy hon swa talade fwll hon atir nidher oc maxan daanadhe Aff hulko konungen mykit dr&#246;ffdis, &#228;n alle hans ti&#228;nara the hughswaladho han</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>	Rubrica Thzta breff screff konungen owir all sin rike f&#246;r jwdana at them skulle enkte skadas</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para>Store konungen Artaxzerces &#228;llir Asswerus aff jwdea jn til Ethiopiam owir Cxxvij landzskap. allom landz herrom, hertughom oc h&#246;ffdinghom som lydha wndir vaaro walde helso. Mange vannytia h&#246;ffdinganna godheet oc w&#228;nda sigh til h&#246;gf&#228;rdh then hedher them g&#246;rs aff herrskapedh Oc thy fresta the ey ens nidhertrykkia herrana vndirdana, vthan j&#228;mw&#228;l forsaath s&#228;thia them som them &#228;radhe Ey latha the sigh oc aat n&#246;ghia at the jnga tak g&#246;ra f&#246;re taghna w&#228;lg&#228;rninga, vtan j&#228;mw&#228;l mena sigh kwnna vnfly gudz &#246;ghon all l&#246;nligh tingh seandis oc ythermeere aff synne h&#246;gf&#228;rdh falla j swa dana g&#228;lnisko at the som syna thi&#228;nist. oc sigh antwardath &#228;mbitin troliga fulf&#246;lia Oc swa all tingh bestella at the tak och stort loff &#228;ru w&#228;rdhe Them tilresta the dragha j ford&#228;rff, mz theris lyghner, tha the herranna &#246;ron enfallogh aff natwrliga &#228;delhet Oc thy allom w&#228;ltroandhe falskliga </pagenum><pagenum num="203" > swika mz thera kloka swekligheet, hulkit &#228;rende bepr&#246;ffwas badhe j gamblom &#228;rindhom oc swa j them dagligha &#246;ffwas hwru ledis konungana godha aktir aff somlighom swekfullom vmw&#228;ndis J strangliga wranhet hwar fore &#228;r til seandhe At fredher oc s&#228;mia varde owir alt wart rike, oc thy skal enghin thz til w&#228;ndha waars synnes oc hugx ostadughet At wi stwndhom bywdhom tw &#228;rendhe hwart moot andro vtan at wi &#228;pther tymanna oc &#228;rendenna fall ympsom vaara doma Nw at j ytherlighare skulen f&#246;rstaa hwadh wi s&#228;ghiom Aman f&#246;ddher aff macedonia oc fr&#228;mande aff persarum &#228;dla blodhe wiliandis mz synne grymheet besmitta vaara jnf&#246;dda milhet hulken wi fatighan oc fr&#228;mande til oss toghom oc swa stora &#228;ro bewistom at han aff allom n&#228;st konungen, dyrkadis mz gudelige w&#246;rdho. aff hwlko han sigh vph&#246;gde j swa di&#228;rffweliga wrangheet At han ey eens rykit vtan j&#228;mw&#228;l liffwit aff os wilde f&#246;rradha. j thy at han mardocheum om hulkens troo oc k&#228;rliga f&#246;rswarilse wi liffwom Oc vaars rikes sam&#228;gerska hester mz alle henne sl&#228;kt, mz syna lygner oc falska lysther wilde f&#246;rradha j d&#246;dhen Thz f&#246;ret&#228;nkiandis, at allom them slaghnom oc dr&#228;pnom. matte han oss ensammen l&#228;tzlighare f&#246;rg&#246;ra. Oc swa persara rike flyttia jn til macedonas &#196;n wi nw sannindhena vps&#246;kiandis, hwariom synnom jwdeos brutliga j naghre wranghet, hulka then wrangaste mannen swa falskliga f&#246;r oss bel&#246;gh. oc becladhe, vtan h&#228;llir r&#228;tteliga liffwandis &#228;pther the lagh som liffwandis gudh them si&#228;lffwir giffwit haffwir Aff hulkars oc tillatilse wi oc waare forf&#228;dher regerom, oc bewaradhe wordhom Oc thy all the breff han haffwir </pagenum><pagenum num="204" > til idher vndir wart nampn s&#228;nt oc tilscriffwit rygghiom wi Oc til enkte g&#246;rom f&#246;re hulkars syndir oc f&#246;rr&#228;dilse, han oc alle hans s&#246;ner h&#228;ngia nw j galgom h&#228;r j susis Ey oss wtan gudhi atirg&#228;llande, thz han ti&#228;nt haffwir &#196;n th&#228;n doom wi jdher nw s&#228;ndhom skal l&#228;sas j alla st&#228;dher, At jwdei magho fridliga bruka sin gambla lagh, hulkom j oc skulen tilhi&#228;lpa At the magho j h&#228;&#228;l slaa them som sigh haffdo reeth til theris d&#246;dh oc ford&#228;rff, hulkit the g&#246;ra skulo j xiij daghen j marcio, for thy at th&#228;n daghen war them stiktadher til sorges oc bedr&#246;ffwilsens dagh hulken alzm&#228;ktogher gudh them omw&#228;nde til fr&#246;gdh oc gl&#228;dhi Oc thy b&#246;r idher han til &#228;wig tiidh j bland andra jdhra h&#228;lga dagha h&#228;lgan halda mz alle gl&#228;dhi, At alle magho wetha som troliga thi&#228;na persis f&#246;re theris tro w&#228;rdzskyllogh l&#246;n vndffaa  Oc the som motestaa theris rike, ff&#246;rtappas f&#246;re theres brwt oc syndher &#196;n hwar en stadher &#228;ller landz &#228;nde som ey wil wara lottaghande j the h&#246;gtiidh skulu f&#246;rg&#246;ras mz sw&#228;rdh oc elde Oc swa vnir eens affskrapas At ther hwatzske dywr &#228;ller m&#228;nniskia bygghe, &#228;llir nakot sin ther bliffwe Androm til &#228;ptir syn. at herrom hallis stadugh troo oc vndirdana lydhno. The h&#228;lga frwn hester bidhi f&#246;r oss alla, at wij aldrig maghom j syndh &#228;ller skam falla</para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para> </para></paragraph-definition><paragraph-definition adjust-right="true" font-style="Times New Roman" name="Normal" style-number="s0002" widow-control="true"><para /></paragraph-definition></section></pagenum></body></doc>