<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Not Defined" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Times" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>UrbanHiärne: Stratonice</title><year>"1665"</year><author>Lars-Olof
Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="21" minute="45" month="10" year="2002" /><revision-time day="21" minute="45" month="10" year="2002" /><editing-time editing-time="1" /><number-of-pages number-of-pages="15" /><number-of-words number-of-words="9984" /><number-of-characters number-of-characters="56913" /><begin>1665</begin><end>1665</end></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="247.20" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><paragraph><para><inline font-style="Courier New"><pagenum num="5" >
</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-style="Courier New">Uthi Philippi, Kongens i
Macedoniens, stora Sons Alexandri 6 Regementzåhr kom Thyrsis uthur Epheso
till Corinthum för den sköna Castizanes skull, den han een lång
tijdh innerligen älskade. Samma Thyrsis vaar Parmenionis betiänte och
hade icke långh tijdh att fördröya uthi Corintho. Så som
han een lång vägh hade reest och icke vaar så långt
ifrån sin Broder Celadon, een heerde, som sina fåår vatnade vidh
--- beck, den han icke på een rum tijdh hade sedt, [och] emädan han
icke sielffver hade tijdh att reesa åth Athen, skreff [han] honom till och
badh honom änteligen skynda sigh dijt till Corinthum. (3 Maij) Och
ehuruväl Celadon hade inga ringa oorsaker att bliffva qvaar i Atheen,
bleef han liqväl förmedelst den broderliga kärleek dragen att
giffva sigh på reesan. (4 Maij) Der han, efter samma tijdh vaar een kall
och torr våår och fördenskull söderna sina foder saknade,
medh elaka och reesne ökier försedd, foor icke aldeels väl
på vägen. Men denna besvär lindrade hans aldrakäreste
Broders älskeliga närvarelse, innan som Phoebus
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="6" > hade hint föra
sina trötta hästar i västersiön. (5 Maij) Och såsom
Thyrsis bemälte Celadon emoottogh medh een rättelig broderligh
kärlek, så sleppte han honom ey heller, (6 Maj) för än
denne måste loffva att resa medh åth Ephesum, besynnerlig efter
Parmenio, som Celadons 3 bröder i sitt hoff uppehölt, det så
befalt hade.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(9
ditto) Efter 3 dagars lyckligh vindh hinte de friske och sunde till Ephesum,
der de intet funno Parmenionem för sig. Och då Thyrsis förnam
honom vara reest uppå sin affvelsgåård vidh paas een mijl
frå Epheso belägen, satte han sig dijt uthan upskoof genast
öfver een siövijk. I medler tijdh gick Celadon och helsade sina
bröder, de honom medh outhsäyeligh glädie fägnade,
aldenstund de begge yngre honom icke sedt hade sedan som the grymma pester [?]
infölle i nordre delen aff Natalia och medh deras förhäriande
skremde såväl desse bröder som otaliga andra att rymma landet.
Och alltså bleef Celadon uthi Epheso uthi Parmenios hoff och besåg
bemälte vidtberömda stadh och besynnerligen den vidt uthropade
Dianæ tempel. Då han nu i 2 dagar der drögdt hade, kom hans
Broder Thyrsis ifrån Peligno, ther Parmenio den tijden vistades, och
berättade Celadon, han skulle medh honom förfoga sig dijt och kyssa
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="7" > Parmenios hender.
Hvilket de ock giorde (12 Maj), haffvandes medh sigh i föllie Cobalum,
Parmenionis öffverste tiännare, som vaar satter att haffva omsorgh
öffver hoffstaten och tiännarne. Och emädan denna Cobalus
tillförene hade känt Celadon och viste, att han vaar intet så
oförfaren uthi rijtande och målande, särdeles att sättia
aff ansichten, sleppte han honom icke för än han måste tillseya
honom det samma.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Då nu Celadon medh sin Broder till Pelignum ankom, vachtade han up i
Salen vijdh pas een godh tijma, för än höghbemälte Parmenio
vaar upstånden. I medler tijdh helste han på then inkommande
Selenista, som var Parmenios svärmoder, som syntes vara een from och
sachtmodig menniskia. Och icke långt derefter trädde eett
beläte, som vaar öffver alla målningar mz skönheet och
fägring begåffvat. Hvilken när Celadon henne sågh, ach huru
bleef han lijka såsom medh een liungeeld slagen och kände sigh een
oförmodeligh eeld i bröstet, den doch liqväl temlig dempades,
när han aff sin broder förnam henne, som hennes klädebonat
uthvijste, vara aff een ganska högh härkomst, nembligen född af
Pausania, een mechtigh herre, den hoos Konung Philippum i Macedonien för
många herrar högt achtat vaar, hvilken </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="8" > vaar Selenistæ broder och för 3 åhr
fölgt den stora Charons här, hvilken ock hans huusfru efter 12
månader fölgde, så att denna Stratonice medh sin syster
Sophonisbe vaar sedermera under Selenistæ och Parmenionis hägn. Och
som Celadon oförmodelig älskade, så vende ock den
oförmodelig igen, icke annars än man hade tent i een
blåårhoop, den der hasteligen förbrännes. Doch viste han
icke, huru som een ringa förhoppnings gnista qvarbleef, som honom, iagh
veet icke hvadh, tillsade och upfriskade. Sedan bleef han inkallat af
Parmenione, den honom ganska nådeligen fägnade och tillsade sigh
villia hans gunstige herre stadeligen
förbliffva.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Nu vaar der i hoffvet vaanligt, att de morgon och afton sammankommo i een
stoor saal att holla Gudztiänst, så att ingen fick vara borta.
Emädan Parmenio vaar een Gudhelig man, så voro ock alla hans hoffolk
som han som gemeenliga gå plägar. Då de samma morgonen skulle
komma tillhopa, stelte sig Celadon hoos sin broder Thyrsin, hvilket vaar geent
emoot der Stratonice iempte sin fadersyster Selenista och des dotter Chione,
Parmenios huussfru, stodh. Så begynte Celadon oförmerkt att skiuta mz
ögonen några små och lätta kärleeks kolffvar, hvilka
doch, som Celadon tycktes, Stratonice något förachteligen uptogh i
anseende [till] </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="9" > hans
oanseenligheet, besynnerlig efter han, som tillförne af hoffolket så
högt uthropat vaar, icke medh sin krops fägring och andra
beskaffenheter så deremoot svarade. Liqväl så kunde Celadon, som
sig på sådana Physiognomiske lectioner och ögnataal myckit hade
vinlagt, förmerkia een liten benägenheet, som hans renomÇ honom
förskaffat hade. Och efter hoon hade lust att see den hofffolket, (hvilka
uthi een berömmande och lastande ingen måtto hålla),
tillförene så hade roosat och gaaf Celadon tillfelle idkeligen meer
och meer, doch ganska oförmerkt, att skiuta kärleks strålar.
Doch der iblandh stellandes sigh så modig, och medh een käck upsyyn
låta lysa een synnerlig frimodigheet, doch uthan någon affectat
stoltheet. När nu Gudztiänsten ändat vaar, steeg Chione, togh
Celadon i hand, therhoos stodh Stratonice och som hoon icke vaar vaan att helsa
de ankommande, der de icke vore af så hög eller ock högre
härkomst än hon sielff, så helsade hoon icke heller Celadon,
uthan sågh något hvast uppå honom och gick
dädan.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Strax
gick Celadon uth uthi een lönligh och bittersööt ängslan,
och begyntes den nys uptende och tillijka uthsleckde eelden meer och meer taga
till. Men iu mindre förhoppning han hade, iu mera
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="10" > älskte han,
tvert emoot alla andra älskare, som sigh medh förhopning altijdh
bespijsa, och då den bliffver all, återvender ock kärleken
tillijka. Hvadh skulle den aarma Celadon göra? Effter hoon uthaf så
[hög] härkomst var kommen, hade han aldrig den förhoppning att
fåå den ähran få tala det ringaste ordh medh henne. Och som
hoon vaar temlig eenslig af naturen, gick hoon föga uth, att han då
kunde fått mött henne; och der detta skedde, vaar hoon altijdh af 2
frustupijgor beledsagat, som flere ögon hade än Argus. Intet kunde
han heller taga sigh den dristigheten på och gåå in j
frutimbret, dijt ingen mansperson vaar tillåtit att gåå, uthom
Parmenio allena. Intet fönster vete heller så uthur hennes Cammar,
att han kunde fåå see henne der sittiande och då mz een
ödmiuk hattlyftning eller ögnavink insinuera sigh. Summa, alla
vägar vore honom igenslutne, hans endaste tröst, att fåå
see henne uthi gudztiänsten, förminskades temligen, när han
tenkte vedh sigh sielff, efter hoon hade härtill sedt på honom intet
annat än af förvetenheet; när hoon nu den sleckte, så
bevärdigade hon honom ingen ögnesyyn
igen.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Doch ville
han dermedh förnya hennes förvetenheet och sin anseenligheet, efter
såsom Parmenio hade befalt honom affrijta den välbygde gården
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="11" > och tillijka des
lustiga belägenheet, ville han skynda sigh der medh, på det han kunde
låta leffverera den öffver måltijden in åth herrn, der
Stratonice då var tillstädes. Detta begynte han ock (13 Maj); men
efter det vaar ett mödosampt verck, kunde han icke heller
förfärdiga det till aftonen, då de åter till
Gudztiänsten samman kommo. Dijt sigh ock Celadon instelte; och
förmerkte numera, att hoon hans kärleeks skott, som han
oförvarande något dristigt uthskööt, icke aldeles
gunsteligen uptogh, uthan begynte see något förachteligare på
honom, moste han bruka andra räncker och stella sigh demödigare.
Började fördenskull maakligen hålla in sigh och icke besee henne
på een liten stundh, der han då väl sågh, att hoon det
görligen förstodh thet han ville låta henne förstå.
Sedan sågh han een gång, 2 eller 3, uppå henne, men låddes
göra det mz stor fruchtan och ändå större devotion, och
lagade altijdh så, att, så snart hoon honom ansågh, han
demödigligen kastade neder sina ögon och sågh annorstädes.
Så practicerade han några gånger
bortåht.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Men
för alt togh han sin anseende och reputation i godh acht, så att han
aldrigh gaaff sigh i sällskap medh de ringare aff hoffolket, uthan
allenast medh sin broder, medh Cobalo och medh </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="12" > Parmenionis söners informatore. De andra
taalte han fuller venligen till, doch det medh korta ordh. Men ingen annan hade
han, som mz honom förtroligen omgicks, uthom Thyrsis, den honom uthi
Hoffsaker, hvar i den andra vaar temlig ovaan, altijdh instruerade,
spatserandes båda uppå een närbelägen backa, som medh een
continuerlig rygg senckte sigh åth Hafsstranden. (13
Maj.)</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Då
hende sigh en dagh, att, då de båda så gingo och taaltes vedh,
mötte dem Parmenio, som ledde sin svärmoder Selenista. Efter dem
ginge de 2 höghädle systrar Stratonice och Sophonisbe för sigh.
O, huru längtade Celadon att vara så lycksalig och giffva sigh i
sellskap medh dem både! Men han trodde aldrig sådan ähra vorde
honom i allo evighet vederfarandes, uthan hade gärna varit tillfredz, om
hoon honom ville begunstiga medh ett enaste milt upsyyn. Och vaar han så
bondhblygh, att då han sågh dem både gåå öffver
ett smaalt dijke på lösa och bräckliga spångar, tordes han
icke taga sigh den dristigheten på och hielpa dem, uthan vinkade åth
brodren, att han måtte hielpa Stratonice öffver. Och emädan
ingen ville leda den mindre, Sophonisbe, gick han ganska försagd och
hölt henne knapt mz 3 fingrar i kiortelfållen, att hon ganska [ringa]
tordes förlijta sigh </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="13" > uppå hans beledsagande, uthan räckte sina små hender
åth Cobalo, som henne på andra sijdan angrep och öffver becken
halp. Doch togh ock Celadon dristigare i och fattade Sophonisbe, då hoon
så när hade stupat, under armen och baar henne ett litet stycke till
iempnare marck. Då han sågh henne gladhlynt småleendes och
deraff aftog, att det henne behagade, då fattade han bättre modh och
stelte sig mz sin broder näst efter både dungfruerna; och att han
intet skulle låta see sig haffva samtaal medh sin broder om några
ringa saker, begynte han ifrigt tala om höga staatz saker och om Konungs
förmynderij och annat slijkt mer, continuerandes i sådan taal alt
till Saalen, der Stratonice mz fasteren och systern bortgick. Som een Duffva,
den der aff höken een långh tijdh är vorden förfölgd
och, förmedelst sin flycht ganska törstig, hinner een vattdroppa att
svalka sin stora hetta, så gick det Celadon, som denne gången tyckte
sig ey haffva nutit ringa vederqveckelse. Begynte åter i nästa
Gudztiänsten stella sigh något litet frijmodigare mz upsyyn emot
Stratonice, doch så, att, när hoon sågh igen uppå honom,
kastade han sin ögon ödmiukeligen inför hennes fötter och
alt maakligen lyfte dem högre och högre, intill han fattade hennes
ögon, och hoon åter medh sitt </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="14" > åskådande kom hans ögon till
flychten. Och så leekte han medh henne sådan ögnespell, att hoon
sielf fick lust af det, att hoon vaar så mechtig, som mz sin opsyn kunde
skremma Celadons tillförne dierffva ögon att vijka. Henne gick som
lambet: när hon sijr ulffven ställa sig lijka som flychtigh för
lambens närvarelse skull, blijr hoon då först rätteligen
gripin och fastagen.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Elliest giorde Celadon sigh då meer och meer behageligh hoos så
väl högre som lägre medh sitt rijtande (13, 14, 15 Maj), i det
han afsatte först Cobalum, sedan Thyrsin...! och sist prästen. Hvilka
så snart Celadon hade dem förferdigat, framviste Thyrsis dem åth
Parmenio under mååltijden i Stratonice närvarelse. Så att
Parmenio sielf lätt förmercka sigh haffva lust att bliffva af Celadon
afmålat. Och såsom många små stenar å lychtone byggia
ett steenhuus, så samblade Celadon alla sådana små gunster
oförtruten och brukte dem till sitt förehaffvande. In till des han
åter förmerkte af Stratonice ögon, att de begynte framglimma een
ehuruväl liten, doch alt meer och meer växande gunst, som ock giorde
honom så behiärtat, att han een gång (15 Maij) henne medh brutna
och kärleeksfulla ögon suckande tillkenna gaff. Och då hoon
detta varse bleef och honom granneligen </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="15" > åskådde, togh han till sigh, lijka som
förfärat een eldzrödh ronna öffver ansichtet och slogh sina
ögon mz bedröffvliga miner åth iorden. Sanningen till att seya,
denna gången bevekte Celadon henne så, att hoon uthan återvenda
begynte see uppå honom.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Nu viste Celadon ganska väl, att een älskare
sigh gärna plägar meera inbilla och förvissa än som det
ähr i sielva värcket; ty trodde han intet sigh sielff, thet han
liqväl klarligen sågh, uthan tenckte förvissa sigh
förmedelst sin broder Thyrsin mz sådana list. Parmenios
svärmoder, som satt geent öffver Thyrsin, plägade, iagh veet
icke om i tankar eller för en annan orsak skull, altijdh hvast see
uppå Thyrsin. Detta achtade Celadon och berättade honom, huru icke
allenast Selenista uthan ock Stratonice styft kastade sin ögon uppå
honom och låddes undra på, hvarföre detta skedde. Detta ville
Thyrsis taga i acht och sågh granneligen efter hela stunden, då de
dernäst vore tillhopa. Men förmåtte lell icke venda Stratonices
ögon ifrå Celadons, ehuru grant och styft han henne
påsågh.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(16 Maj). Sedan när de åter tillsamman spatzerade på
bergskullen, förtalde Thyrsis sigh haffva achtat på Stratonice, att
hoon icke på honom, uthan altijdh på Celadon, och det uthan
återvenda, </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="16" >
skådade. Hvilka ordh så frögdade den länge plågade
Celadon, att han spratt up aff glädie och begynte frögdeligen le.
Hvarutaff Thyrsis, som elliest uthan väl [?] plägade märckia,
hvadh klockan vaar slagen, särdeles emellan 2 elskande, görligen
förstodh, hvadh på färde vaar; och då Celadon hade betrot
honom hela handeln, lett han intet merckia sigh hvarken behagh eller misshagh,
uthan badh allenast, Celadon ville taga sigh till vara, efter sådant vaar
Parmenios och Selenistæ vissa onåde underkastat, och hade Celadoa
intet meer att venta än till det högsta een blott och okraftig gunst.
Hvarmz Celadon vaar väl tillfredz.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Nu efter han ock elliest sågh, att Stratonice mz
ingen gemeen gunst emoottogh honom, då slogh han sigh lööss och
begynte hela stunder borthåth medh uptende strålar skiuta på
henne, så att Selenista det å lychtone någorlunda varse bleef
och togh uppå giffva acht på Celadons miner. Detta kunde icke så
snart skee, som Celadon det i acht togh, och då hoon öglade på
honom, togh han på att leeka emoot som een hvalp emoot een trumpen
nööt, att han liqväl afvende hennes åskodande esomoftast
och fick råderum emootaga den aldraliufligaste Stratonice
kärleksskott, hvilken ock viste sin saak mesterligen fördölia;
ty Selenista </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="17" >
sågh ofta länge efter henne i den meeningen att bliffva varse, om
hoon lätt sigh uth emot heerden eller ey. Då måste Celadon
bekenna, att han hade litet mödosammare kärleek än
tillförene och begynte gåå varligare till vercka. Hans ögon
vende altijdh kring, först till Selenista, sedan till Chione, vijdare till
Parmenio, som vaar een mechta slugh herre, som minst låddes
förstå, det han förstodh, serdeles de saker, som honom
misshagade. Så måste han ock taga sigh till vara för
frustupigorne, hvilka vore så fulle mz ögon, som een matkäten
stubbe mz håll, och der de något merkte, viste de nogh göra sig
mysige deröffver. Men detta upfriskade intet litet Celadon, att, så
ofta som han sågh bort på pigorna, (hvar iblandh vore ock några,
som vore aff förnembligare herkomst än han), strax såg ock
Stratonice skarpare på honom, lijka som jaloux, ther af han aftogh, att
hennes kärleek vaar icke så ringa som han trodde. Ty iu heftigare
kärleken ähr, iu mera ähr den till argvohn och misstanckar
benägen. Men efter Celadon nogh viste, att om han komme någon
gång i någon förtroligheet, ehurudan dhen då vore, vorde
han aldrig haffvandes någon framgång, der han icke sig för hoos
pigorna insinuerade, och på det han måtte igenom någon lust
göra sig behagelig, tog han een </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="18" > blijertzpenna och afsatte een adelsfru, som sof
under predijkan, och det så att frustupigorna kunde see, hvilka
deröffver begynte å lychtone smystra. Och varade det icke länge,
för än också Stratonice fick veta
deraf.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(17 Maj.)
Nu hende det sigh, att Parmenio hade ährnat sigh återigen åth
Ephesum, och begynte hoffbussarne hvar och een att skaffa sigh hestar och
sadel; hvar och een ville rida anseenligen till Staden. Celadon, som vaar
obekant, hade ingen. Hvilket ock giorde honom så myckit meera oont,
aldenstund de måste förbij Stratonice fönster, der hoon gaf acht
uppå, huru hvar och een af dem vaar munterat. Men Lyckan, som vaar honom
då gunstigh nogh, gaaff det, att een af [de] Ephesers förnembste
rådh, hvilken näst Parmenio hölles i stoor ähra, kom dijt
åkandes mädh een artigh Carret, och då han skulle reesa bort,
öffvertalte Thyrsis, som väl vaar bekend mz honom, han ville
låta honom iempte sin broder sittia mz sigh i vagnen, hvilket ock den
andra gärna efterlet; satte så Celadon högst up i vagnen och
foor rätt äffven då förbij, då Stratonice igenom
fönstret sågh, hvilken Celadon mz sin hatt ödmiukeligen helsade.
Detta gaff henne temligh stora ögon, i det hoon sågh den ringa
heerden sittia i så stoor ähra, och </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="19" > begynte taga större tanckar om honom än
tillförene.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">När nu Celadon vaar inkommen i staden, giorde den oroliga
kärleek, som aldrigh låter een vara stilla, att Celadon intet
afvende, för än Thyrsis skulle gå uth mz honom och bättre
besichtiga staden. Till äffventyrs, tenckte han, må Parmenio komma in
mz de andra, hvariblandh ock den aldraädlaste Stratonice ähr, den
iagh kunde än sända een kärligh vinck till. Men Thyrsis gick
fast een annan väg ähn Celadon tenckte och sökte nembste porten
till uthgångs. Men, o du underliga skickelse! Parmenio mötte dem,
när de nyggest hade gåt 6 eller 7 stegh igenom porten och tilltalte
Celadon venligen, den ock efter sim önskning unfick än een blijdh
upsyn af Stratonice, som honom mera frögdade än den upgångande
solen the Phæniciers trälar, som tillförde regementet den, som
honom sågh först opkomma.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Men som lyckan altijdh ähr ostadigh, besynnerlig
i kärleeken, så hende det ock den usle herden, som härtill hade
haft temlig framgång. Ty när Parmenio kom till Ephesum, vore de
förnembste af Hoffolket icke så ofta tillstädes i
Gudztiänsten, så att allareda 3 dagar förflöto, och han
icke engång hade fått sedt henne. Hennes Cammarfönster
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="20" > vette uthom slottet,
och kunde man för bergetz skull, hvarpå det lågh, intet komma
nemmare till än een godh musqveteskått, så att han aldrig
vijste, om hoon vaar i fönstret eller ey. Omsijder gaaf han sigh så
för sorgh, att han segh neder åth sengen och
sompnade.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(26
Maij). O du sellsama lycka! O illekne Astrild!! hvad ähr uthi kärleek
för många omskiftelser! Han vaar neppligh insomnat, för än
hans yngste broder Cornificius kom och bebådade honom, att Chiones villia
vaar, han skulle måla af hennes eende och lizla son, ett litet barn af 2
åhr. Deraf bleef den förr bedröffvade herden mz glädie,
ångest, bekymmer och hopp tillijka betagen, så att [han] intet viste,
hvar han vaar. Deer på vaar han viss nogh, att, om han förmåtte
fåå barnet vääl afsatt, hade han een viss beröm och
een stadig gunst att venta både hoos herren och fruun såsom ock
derigenom hoos Stratonice. Men huru skulle dett vara möjligt? Et barn om 2
åhr, som aldrig kunde hålla ansichtet stilla, uthan hnekade hijt och
tijt i selsamt lynde, nu hijt nu dijt, snart leende, snart gråtande, efter
alla barns maneer. Bleffve belätet intet lijkt, så vore hans
anseende, som han medh så stoor möda förskaffad sigh, om intet,
och der den begynte luta, så vore snarare </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="21" > föracht och ogunst påfölliande
än högre anseende, hvar efter Celadon så ifrigt för
Stratonice kärleek skull trachtade. Hvart skulle han venda sig? Hans
bästa rådh var det, att han idigt suckade åth himmelen och
förvente den odödliges nåde herutinnan. Gick derefter frimodigt
dertill. Men ehuru galen begynnelsen vaar, så bleef belätet mz hvars
och eens förundran, iu lengre, iu lijkare. Doch hinte han intet förat
till ända, ty barnet begynte, sedan des herrfaar, som det härtill
sielf i handen hölt för Celadon, bortgick, låta illa och ville
till sengs. Så att Celadon fick något hvila sigh af sitt
arbete.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Men hvadh
hende? Stratonices syster Sophonisbe, som vaar af naturen något
dristigare, badh Cornificium öffvertaha brodren på samma sett settia
sigh aff, hvilket han ock gärna giorde, förhoppandes få systern
i samma lynde och, så lenge barnet soff, satte han henne lyckeligen aff;
doch vaar än icke hela ansichtet färdig, för än barnet
vaknade up igen, hvilket dess fru moder togh till sigh och hölt det
för honom, så länge han brachte målningen lyckeligen medh
den högstes hielp till enda. Och då bleef först Celadon achtat
och uthropat. Alla, både stora och små, önskade sig bliffva
värdiga af den samma afsettias. Men han lengte intet högre än
att Stratonice måtte tillbiuda sig, </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="22" > men hoon ville intet, iagh veet icke för
hvadh orsaker skull. Det Celadon underligit förekom, och fattade en
misstancke, hennes kärleek måtte haffva förringat sig, och badh
sin broder Cornificium, han ville giffva acht under ofret uppå hennes
later och ögon (21 Maij). Och att undfly den meningen lijka som, efter
Celadon satt till förene nästan mitt emoot henne, hoon derföre
såge på honom, icke tenckiandes något om honom, uthan
hållandes huffvudet ända fram, satt han sigh aldeles på een sida
och baakom några fremmande, som medh tillstädes vore, så att
hoon intet så letteligen kunde venda ansichtet till honom, medh mindre
hoon det icke rätt för een vichtigh oorsak skull giorde. Men knaft
vaar ofret begynt, för än hoon alstedz lätt löpa
ögonen kring, intet stannandes för än hoon fick Celadon i
sichtet och då sågh hon alt stadeligen på honom och sogh icke
gärna annor städes. Gack nu, o Celadon, och rädes, full af
misstanckar och tviffvel, när du så görligen hennes mening
förnimmer!</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Då nu ofret vaar ändat, kom Cornificius leendes och
förhölt Celadon, huru dierfveligen Stratonice tordt ansee honom och
icke vaar rädd för de många förnembliga kringsittiande, som
intet mindre hennes oförlijkliga fägring betrachtade. Men
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="23" > såsom Celadon
vaar igenom hennes blida gunst frimodigare vorden, gick han iempte sina
bröder och achtade up, när Parmenio satt till måltijdz, der han
sina ögon medh Stratonice fägring och kärleeksminers
tillsändande Continuerligen belystade. Sedan måltijden vaar uthe,
fullgör han Sophonisbes och Parmenionis lilsta sons Contrafactuur. Han
hade väl gärna målat till blå mörkret, der icke Hylas,
som vaar een af Thyrsis käreste vänner, honom besvärade så
länge, att han måste fölia honom tillijka medh Brodren till
aftonmåltijdz.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(22 Maij). Dagen dernäst afsatte han Parmenionis medlersta Son och
bleef så bekant vidh frustugan, att han uth och ingick, när han
ville. Doch kom han intet i jungfruernes timmer. Så länge detta
varade bleef alt tilret til Parmenionis reesa, som skulle fara åth
Corinthum (24 Maij). Då bleef först Celadon högeligen bekymrat,
som ock skulle fölia dit sammastädes på samma faarkost, att han
så snart moste sin nysbegyndte kärleek afbryta. Men som honom på
denna tijden lyckan temlig frijade, så gick thet ock då att
Stratonice mz syster fölgde mädh åth
Grekelandh.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(25
Maij). Nu önskar Celadon aldrig högre än een Continuerligh
mootvind, att, då de lenge drögde på vägen uthi hampnarna,
han måtte få tillfelle </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="24" > insinuera sig hoos sin amasie, efter man på
reesor haar uthi sådana fall myckit större frijhet än i
städerna och ähr större plaisijr uthi lundar och skogar vancka
än i de öde stenhusen. Men vinden blåste alt foort medh, så
att de på halffannor dagh reeste ett gott stycke och hinte åth
Albadum. Då förföll Celadons förhoppning och gick hans
önskning intet ann, för än thet händer sig (26 Maij), att
ock een annan faarkost skulle samma vägen. Och som det hade bättre
fart, rende det på de andras skep och reef hela baakseglet i kras och
annor skada; hvilket, ehuruväl det icke vaar så stoort, kom det doch
liqväl dem att leggia åth landz, så lenge alt bleffve åter
richtigt giort.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Här satte folket åth landz och då Celadon, som
ängsligen gick och hörde hemligen åth, om bemälte systrar
ock hade lust giffva sig åth skogen, fick spöria, de ville settia sig
öffver, springer han föråth i båten och medh det samma
emootager den inkommande Stratonice, hvilken han hiärteligen i fampn togh
och satt sig intill henne, doch under den prætext, som skulle han sittia
der och roo. Sedan gick Celadon föråth till een byy, som eet litet
stycke vägs från landet lågh, ty han toordes ännu icke
giffva sigh i sellskaap mz sådan förnäm Nymphe, hälst
mädan hoon icke [af] andra än sitt </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="25" > frutimber beledsagades. Men emädan de mz sitt
tillkomst temlig lenge drögde, yrker och älter den orolige
kärleken heerden tillbaka, der han dem i lustigaste lunder antreffade. Och
efter den lilla Sophonisbe icke för den oiempne och qvistige vägen
väl kunde gåå, gåår Celadon, ock härigenom
sökandes vijdare tillträde, och leder henne vijdh handen, intilldes
de till samma byy kommo. Det togh han altijdh i acht, att han icke vaar
förhastig. Derföre gick han ey heller in mz de andra, uthan vankade
kring i skogen, eensligh i kärleeksfulla tanckar. Men lyckan hade
rätt föresatt sig driffva sitt spell mz honom, ty när han tenkte
sigh vara allsomlängst ifrån sin ädla ögnanäring,
treffade han Stratonice allena mz sin syster uthi tiockaste lunden, der de
plockade allahanda blomster. Här gafs Celadon godh tillfälle att
vijdare komma sig in, mz större dristighet omgås hos henne; gör
sig ährender, nu att hoopleta åth dem liuffvelige blomster, nu att
hoopvinda och vijsa dem, och åter, när de ginge tillbaka, att hielpa
då den ena, då den andra öffver stenar och
gärdzgårdar. Men efter vinden begynte blåsa meer medh, ginge de
alla mz hvarandra till Skeps och kommo medh godh vind samma natten öffver
det Ægeiska haffvet. </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="26" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(27 Maj.)
Sedan nu Celadon mz Parmenione lyckeligen öffver det Ægeiske haffvet
kom till een holma, som aff naturen var ganska lustigt belägen, kallades
Ethna, drogh Stratonice mz sina tärnor esomoftast på samma holma att
förlusta sig, der ock Celadon icke vaar långt ifrå dem, uthan
skyndade sig, så ofta som han hörde de satte åth landz, nedh
åth båten och lagade sig henne nembst. (28 ditto). Såsom nu
Sophonisbe hade sigh vandt vidh låta leda sig af Celadon, måste han
altijdh vachta på hoos henne, ledandes henne vidh armen, icke annars
än en Courtisan sin Maistresse, ehvart som de i lundarne gingo, antingen
till att plocka åthskilliga slags blomster eller ock andra
träfruchter. Och der Celadon viste göra sig behagelig derhoos hoos
Stratonice, försumade han sigh intet. Men ehuru det vaar, kunde han
ändå icke låta sig uth som han ville för de närvarande
listige och förtreetelige tärnornes
skull.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(29 ditto.)
Doch togh han sigh eengång den dristigheeten på, att han bödh
Stratonice, Sophonisbe, tärnorne och några af de förnembste
tiänarne att resa medh sigh tvärt öffver siön uthi een
bondeby, der han dem ville mz landzbygdetractamenter fägna. Och då
han i båten satt, var han intet i ringa frögd, när han iempte de
2 skönste </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="27" > och
högädle Nympher satt, lutandes sitt huffvud vedh Sophonisbes, den
honom med allehanda liuffvelige snack vederqveckte. Då de stege tillandz,
sprang Celadon och halp sin Stratonice uhr båten mz ett kärligt
fampntagh och togh åter efter sitt förra sätt Sophonisben hoos
sigh, men det så dristigt, att frustugutärnorna begynte hemligen
hviska sin emillan och förtryta deröffver; ty de ville heller gå
i sådana lynde, böriade hemligen practicera deremoot, tagandes
Stratonice hoos sigh och iagh veet icke hvadh tala mz henne. Men hvar det
uthgick på, kunde Celadon, som förmedelst kärleeken vaar
bliffven temlig mistänckfull, väll förstå och begyndte taga
sigh bättre till vara. Sedan de hade varit tillbordz och skulle
gåå tillbaka åth stranden igen, togh Stratonice Sophonisben hoos
sig och mz näpsande miner afsijdes taalte heemligen åth henne.
Här upvecktes een större suspicion i heerden och det deste
högre, när han sågh, att Sophonisbe inte meer ville låta
leda sigh af honom som tillförene, uthan reef sig ifrå honom mz desse
ord: iagh gåår väll allena. Detta förtröt heerden af
hiertat; doch låddes han intet giffva derom för de efter
fölliande tärnors skull, uthan låddes också caressera dem.
Men när de kommo i båten, satt Celadon afsijdes hoos sin Sophonisbe
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="28" > och tillfrågade
henne orsaken, hvij hoon lopp ifrå honom. Men hoon förbrachte
något annat, som intet synnerligen hengde ihoop, deraff han väl
aftogh, att hoon vaar nepster, för det hoon så dristeligen hengde
vedh heerden.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Numera lätt heerden intet merkia sijn bedröffvelse, ehuru
hårt det gick honom till hiertat, uthan gaff sigh i taal medh den fremste
tärnan, som de andra mz fägring och ungdom föregick, och
fixerade henne för sin käreste, som vaar hoos Aristobulum, Stratonice
broder, hvilka både vore, som de mitt på fiälen vidh skären
veta fingo, ankomne till Parmenionem och fägna honom. Ty då bleef
Celadon något lijtet modigare och tenckte, efter han var så väl
bekant hoos denna Aristobulum och hade läärt honom för teckna
och rijta, han kunde sig derigenom deste dristigare stella hoos Stratonice.
Hvilket ock honom temligen angick ty dagen efter (30 Maij), när
Aristobulus vaar opvaknat, gick Celadon och förde honom medh sigh kring
hela holmen, stellandes fram sådana Discourser, som honom väl
behagade och helst hörde. Och som Aristobulus badh heerden, han ville
än vijdare vijsa honom uthi rjtekonsten, tillsade Celadon honom all den
flijt, som någon annan kunde nånsin bevijsa mz honom, derföre
han honom ganska venligen tackade. </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="29" > Och efter heerden sågh, att Parmenio hade ett
synnerligit behagh till Celadon, för det han gav sigh intet mz ringa sloo
i slanger uthan hölt sig altijd till de högre, bleef han der igenom
dristigare och vaar aldrig ifrån denne Atistobulum och derigenom fick
tillfelle settia sigh emillan Stratonice och Sophonisbe mz största
förnöyelse, hvilket lijka såsom förnyade Stratonices gunst
och begynte giffva bettre kiöp. Vaar också Sophonisbe intet mera
så redd för Celadon, uthan fattade honom i handen och badh honom leda
sigh, hvartill han ock icke heller lenge lätt nödga
sigh.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(31 Maij.)
Sedan nu mootvädret hade i hela 3 dagar continuerat, togh Parmenio sigh
een Galleija och lätt settia sigh och sin gemåhl Chione åth
Corinthum och tillstadde inga andra af tiänare att reesa mz uthom de, som
förmåtte mz rodrande hielpa faarten foort. Och efter Celadon ville
gärna yttermera öka sin respect, (hvilket han allensst för
Stratonice skull sökte), och nogh vaar försekrat, att heren honom
till sådant grooft arbete [ey] iagandes vorde, lätt han genom een
småsven bidia honom om tillstädielse att fölia mz, och tillett
Parmenio det strax i samma ögnebleck. Och efter der, uthom det stelle, der
Rordrengarna såtte, intet vaar meera rum än åth Parmenio, stodh
Celadon </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="30" > tvikandes
och ville intet fördrista sig löpa fram till herren, så befalte
Parmenio honom komma till sig och settia sig. Detta alt gaf Stratonice stora
ögon, som iempte iachten i en annan bååt reste mz sina syskon
och Selenista till sin gårdh, som icke vaar långt derifrå
belägdh.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(1
Junij.) När Parmenio till Corinthum vaar ankommen, kom några dagar
derefter Stratonice mz Selenista och Sophonisbe dijt. Men sedan vaar olyckan
denne Celadon så vijdrig, att han sellan fick låta see sig för
Stratonice. Uthom å lychtone om een stoor helgedagh (10 Junij) under ofret
Continuerade de i sine förre Actioner. Der Celadon då vaar, för
det att han efter ofret affsatte Parmenio och Chione. (11 Junij) Och efter een
tijdh igenom det tillfelle, att den philosophus...! mötte honom uppå
broon i Corintho, förmanandes, att han skulle reesa mz hast till Atheen
och præsentera kung Alexandro een Tragö1dia, efter han deruthi
tillförene andra öffvat hade och ägde sitt egit Theatrum i
Atheen. Då gick han och togh afskedh hoos Parmenionem och tillijka hoos de
höga Nympherne. Sedan drogh han sorgfull till Atheen, där han så
lenge förbleef, intill han Kung Alexandro sin Tragö1dia hade
præsenterat (15 Augusti), hvilken det ock mz största nåder
uptogh. Det giorde, att alla </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="31" > honom berömde både här och der, och berychtades samma
spell långt kring, att ock omsider dett kom för Parmenione, som
öffver detta högeligen gladdes. Och så snart han kom till sin
Svärmoders Selenistæ affvelsgård, sende han bodh till Celadon,
som dijt ock snart sig instelte mz sin broder (25 Augusti). Och efter han
förnam, att Parmenio var villiandes ånyo låta settia sigh aff,
reeste han efter tarflige instrumenter åth staden och kom sedan efter een
paar dagar igen (29 Augusti), der han, imedlertijdh Parmenio intet hade tijdh,
fördreef tijden medh den ädle Aristobuli omgänge. Men åter
förnam han under Ofret (30 Augusti), (hvilket här 2 gånger
dageligen continuerades), aff Stratonice åskådan och ögnelater,
att hon någorlunda syntes haffva bortglömt den förriga
kärleken. Ty måste Celadon åter bruka sina gambla rencker mz
ögnestrek, doch altijdh ganska vaarligen i begynnelsen och sedan meer och
meer. Doch efter Parmenio vaar så tillstädes och Celadon icke fick
ofta see Stratonice uthgå, måste han i hela 6 dagar der vara och
knaft niuta hennes anskådande och kom aldrig åth att tala ett ord med
henne.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(2, 3
September.) Å lychtone sedan Parmenio vaar uthmålat ganska lyckeligen
mz hans största nöije, reste han bort till Corinthum för
synnerliga </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="32" > oorsaker
skull. Men Celadon, ehuru håårt lyckan syntes stå honom emoot,
vaar han i sitt förehaffvande altijdh arbetsam och triffven och alt thet
han giort, måttade han åth den ena Stratonice. Ibland alt annat
giorde han sig myckit bekend mz Stratonice ternor och ibland dem mäst mz
Rosette och Melice. Samma dagh, som Parmenio bortreeste (4 September), gick han
medh Rosette i den närbelägne trägården, som vaar
öffvermåttan välbelägen och fylt mz allahanda fruchter. Och
var det mz een sköön ordning opbygt, att halffva trägården,
nembligen på östersijdan, vaar bara skogh af skogsfruchter, helst eek
[?], och allahanda skogsbär, men den västre deelen mz allahanda
blommor, krydder och rara, välsmakande fruchter. Bäst de suttes
uthvedh een lind och taaltes vedh, knarckade poorten och som han upsågh,
bleef han lijka som häpen igenom Selenistæ ankomst, men strax
åter frögdat när han sågh de 2 ädla nympher
föllia henne. Men som Selenista kringspatzerandes kom Celadon altijdh
nemmare och nemmare, ville heerden intet för synnerliga oorsaker skull
låta see sigh, uthan gömde sigh under een vijnbärsbuske. Ach,
huru lengtade han, den misstanckfulle Selenista måtte gå uth och
lemna de 2 ädla liuss, som hans ögon frögdade, efter sigh! Det
vaar icke heller </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="33" >
långt till, att hoon vaar sin koos, och syntes alt gå efter hans
önskan, i det de ädlaste 2 kommo allene rätt dijt, der han satt
fördold, hvilken då låddes haffva något synnerligit att
tala mz Rosette. Men han merckte altzingen rörelse i Stratonice och
låddes hoon som hans närvarelse intet komme henne vedh, uthan gick
alt foort för sig i tanckar. Då bleef Celadon något flaat
deröffver och smågick efter henne, talandes mz Sophonisbe, som lite
verdigare vaar. Då badh Rosette, som kunde merkia hans förandring,
hon ville gå up i lusthuset, (efter hoon der förbij gick), och besee
den herdarinnan, som der vaar målad. Men Stratonice, då hoon
sågh allaredan Celadon lenda dijt åth, vende hoon sig om och sade:
Jagh sköter intet om någon herdarinna! Gick tillijka bort till een
annan liten haslebacke. Denna fölgde också Sophonisbe och sist
Stratonice.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Hielp
himmel! Hvem hade det trodt? Då gick Celadon full af vrede, ångest,
blysl, stickenheet, bedröffvelse och andra rörelser så
förbijstrat, att han icke viste, hvar han vaar och hvadh han giorde;
fattar så entligt den resolution och tenker aldrigh tenckia på henne
meer. Ty hvarföre skulle han så qvällia och uthmartla sigh
för henne, som honom icke een gång gatt ansee? Förbannade och
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="34" > tviade de ostadige
qvinfolkens sinner och ville förgääta all
kärleek.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Men,
o du sellsame lycka! När han nu aldeles hade beslutit det, hörde han
ropas sitt nampn. Och då han alldeles hopplööss gick och
sågh åth, hvadh på färde vaar, mötte honom Stratonice
och sade, att der lågh een stoor orm, för den de hårde hade
förfärat sigh. Ach, huru gaf kärleeken modh! Om Hercules hade
varit af alla furier framled till att kempas mz, hade heerden aldrig
förvährat sig gåå emoot. Fattade sig een stock och
slåår ormen i 100 stycken sönder. Tyckte ändå illa,
att det vaar icke något meer, det han kunde bevijst sin mandom emoot.
Här vaar alt mz Stratonice omvent, och hoon, som så förachtade
honom rättnu, ansågh honom då mz blijda och kärliga
ögon och gaf sig i åthskillig taal mz honom. Och som taal gaf taal,
lagade Celadon, continuerande talet, att de allesamman fölgdes åth i
nästbelägna biörklunden, der Celadon så ofta
tillförene sin olycka beklagat haar. Och som han intet fördristade
sig att gå och leda återigen Sophonisbe, tager Rosette henne och
för henne emillan Celadon och sigh, dermz den andra väl vaar
tillfredz. Och lagade heerden altijdh så, att de finge der nest gårs
gärdena vore, på det han jungfruarna öffverhielpa
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="35" > finge och
således iempte een godh fampntagh caressera dem. Sedan när de vore
ett stycke opföre komne uthi skogen, föör Rosette dem til [een]
bonde dernäst, hvilken mz sin husfru venligen fegnade dem, tracterandes
dem mz Kosteligheet på det bästa settet han förmåtte.
Då de ginge tillbaka, merckte Celadon af åthskilliga tekn hennes
kärleeks förnyelse mz största nöye. Han ville ock
gärna haffva uthlåtet sigh något mera, men han toordes det icke
för den högfärdiga och speefulle Ageriæ skull,
besynnerligen då han förnam, att Rosette skööt uppå,
de skulle een annor gång gå een lengre vägh, nembligen
Jernhammar något långt derifrå belägen. Då nu desse
systrar hemkomme, giorde de sådant väsende, berömde så
Celadon, huru han hade frelst dem ifrå den förgifftige kopparormen
och kom honom i gott tycke hoos Selenista och
Chione.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(5
September.) Dagen derefter om morgonen reser Celadon till Atheen, besynnerligen
för den oorsaken skull, att han ville medh sin fråvarelse litet
äggia Stratonice. Der han då vaar till middagen, så att han
hinte dijt igen till aftonen. O himmel, hielp!! huru kärligen Stratonice
ögon fägnade honom, då han till henne i frutimbret kom!
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="36" > Hon lätt
väl förmedelst sina liuffveliga ord spöria, huru hoon vaar
sinnat emoot honom.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(6 September.) Följande dagen vente Celadon uthan återvendo
efter de eftermiddags stunder, på det han sin högtönskade ven
måtte få uth medh sig, som för aftaalt vaar. Men då
måltijdztiden förbij vaar, beteknade Rosette, att hoon intet kunde
loffva, att Nympherne finge föllia uth mz, aldenstundh Selenista hölt
dem till något annat. Men den orolige kärleken kunde intet låta
vara Celadon stilla, uthan dreef honom i närmesta lunden, dijt han gick mz
Podalirio och beklagade hemligen alla Frustunycker [?]. Och som han i skogen
tappade Podalirium uhr sichtet, vender han sigh om och gåår tillbaka
åth gården, der han då aff Rosette förnam, att Stratonice
hade mz sin syster och Melice gått uth och lett honom. Hielper, i
högsta!! huru vart heerden fatt! Af glädje öfverfull sprang han
i trägården och kuxade allestädes kring, men fant dem intet.
Å lychtone fick han veta af trägårdsmästaren, huru som de
vore uthgångne igenom trägården, då de icke funno herden
der, åth nästa lunden. Dijt ock Celadon sprang; och då han knapt
vaar kommen uhr trägården, mötte de himmelske systrar honom. O,
huru hvässte den ädle Stratonice sina kärleekspijlar och mz sin
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="37" > ögon sargade
tillijka och helade den bedröffvade heerden så nu som aldrig
tillförene! Och som hoon tillförene vaar villiandes gå igenom
trägården, då hon heerden intet fan, hemåth, så vart
hoon nu annars till sinnes och vände rectï åth een högh
backe mitt öffver een åå, som der förbij flyter. Dem
efterfölgde Podalirius, hvilken Stratonice ofta strengt påsågh
och hviskade något åth Melice, sin tärna. Men som Celadon denne
gången vaar för fruchtan misstanckfull, tydde han det på sig
uth, lijka som hoon åter skulle förtryta det, att han ledde
Sophonisbe vidh handen; då slepte han henne åter allena och selte [?]
sig hoos Podalirium och talte vidh honom. Men hoon vende liqväl intet igen
att hviska vedh Melice, hvaraf då Celadon förnam, att dett måtte
haffva varit något annat. De ginge på bemälte backen, der
några otaliga nampn vore påskrefne; och der måste Celadon
uthgräffva Stratonices, Sophonisbes och sitt nampn. Här giorde
Celadon sig myckit beskäftig, när som hoon hade mullat sina
kläder och skuddade dem fliteligen och låddes vara myckit bekymrat
för hennes skull. Sedan spatzerade de åter et stycke vägs till
nästa lundar; dädan om aftonen åter hem, då Celadon på
hemvägen, iempte Stratonice gåendes, sång een älskedicht:
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="38" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Een
lijten fogel, som mz stympta vingar etc.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(8 September.) 2 Dagar derefter om morgonen bittida
och sedan mäst alla morgnar vaar Celadon uthi trägården,
deråth hennes fönster vette sig, och undertijden sång een vers
eller annan af det, som kom öffver eens mz hans kärleek. Och då
hoon satt i fönstret, gick han för sigh sielf mz een machtlöss
hand under sin bedröffvade kind, suckandes. Sedan nu ofret och
måltijden vaar till ända, huru gick den arme herden mellan hop och
fruchtan, mellan glädie och ängslan och vente, att de måtte
gå uth! Och det vaar icke långt till, sij, då kommo de båda
högtönskte Nympher mz Rosette och Melice. Och som Celadon, som gick
vidh Stratonice och ledde Sophonisben vedh handen, alt för sig vägen
bortåth gick, rende åter een orm öffver vägen, som stelte
sigh ganska ond och förgifftig; denne ihälslogh heerden medh deras
största nöye. Sedan besågo de hambrarna, gångandes
derifrån till een bondeby, dijt de voro budna. O himmel, hvadh frögd
hade Celadon här, som emillan dessa två förnembliga och
allerskönste Nympher gick! Der han doch aldrig tordes för begära
sådan ähra engång i sitt ta. Då de nu komme till byn,
fattade den ädla Stratonice honom, moot sin förriga vana, i handen
och krammade honom, då hoon </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="39" > skulle öffverstiga. Och då de sute till
bordz, huru skiuto de båda ögonen emoot hvarannan och gåffvo
hvarandra uppenbarliga kärleeks tekn! Doch så att de
närsittiande tärnor det intet merckte. Sedan de dädan ginge,
vende de om medh otaliga krokar i den lustiga skogen af och till, intill des de
kommo till förbemälte lunden, der de sutto nedh under en grön
biörk och hade allahanda taal af och till. Här sågh Celadon
Stratonices inbundna sinne, ty när Sophonisbe badh Celadon, han ville seja
några Historier, och ehuru väl Stratonice, som han sedan merckte,
drefligh gärna hörde dem, stötte hoon liqväl på henne,
lijka som hon bådhe den andra tija. Men när de andre hårdare
påstogo, förtalde dem Celadon een historia, hvarföre man
först och fremst i ett huus måste sökia iungfruers gunst, om een
Rijk mans son, som reeste i andra länder, huru han bleef föramorerat
till een jungfru, nembde ock, hvadh miner han brukte och uthtryckeligen gaf
tillkenna så förteckt, huru han först hade beverkt mz
Stratonice. Sedan ginge de hem.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Om aftonen ville Celadon försökia om
Stratonice sinne vijdare och frågade, hvij hoon dagen för hade
så ofta sett sig tillbaka på herden och Podalirium hviskandes; om
icke det derföre vaar, att hoon tychte, det vaar förmyckit, att
heerden ledde hennes </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="40" >
syster Sophonisbe, och hvij hon badh sin syster samma dagen tija. O
högste!! sade Melice, Jagh veet icke, huru det kommer till, att I,
Celadon, troo min Jungfru Stratonice altijdh så illa. Jagh måste
sanningen bekenna, att iagh förundrar mig sielf deröffver, huru hoon,
som så haar averserat alla manfolk och deras omgenge, så högt
älskar eer, att, när hoon ville förlysta sig anten i
trägården eller skogen, talar hoon altijdh om Celadon och vill, att I
allena och een af tärnorne och ingen annan må föllia henne.
Legger bort sådana tanckar och troor fritt, att hoon eer högeligen
elskar. Theraf kan hvar och een döma, huru gladh heerden
däröffver bleef, huru stoor nögd han fick emoot sin forna
förtviflan och bedröffvelse.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Och emädan det vaar den tijden, att man insyltade
fruchter, vore begge Nympherne altijdh ock hade sin tijdhfördrijf deraf,
att de hulpe medh till. Då försinkade sigh heerden icke heller, som
hade giort sig så bekant i frutimbret, uthan vaar altijdh hoos dem,
förlustandes dem mz allahanda tiänliga Historier, som giorde
något till hans Kram [?].</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(9 September.) Dagen derefter måste heerden
mäst vara hoos Chione och settia af henne; och mädan han meer tenckte
på Stratonice än Chione, giorde han icke heller henne aldeles lijk,
låffvade </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="41" > vist
villia göra bettre dagen der efter. Åter vaar han om aftonen hoos
Nympherna som för, att han altijdh närade
kärleken.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(10
September.) Andra dagen, som vaar een helgedagh, vaar Celadon bittigt oppe och
så lenge under fönstret i trägården, intil des han merckte
henne vara upstånden. Då skööt han några kärleeks
miner, både mz affecter och ögon, in till att man begynte offret.
Då han sig instellte i tijdh, att han kunde taga sin vanliga rum, som mitt
emoot henne vaar, in. Aldrig haar hoon, sedan han begynte kenna henne, mz
kärligare ögon skutit än då, så att någre af
huusfolket begynte giffva acht der
uppå.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Sedan
ofret vaar öffverståndet, gick Celadon och spatzerade medh Alitophili
Broder...! och suckade hela vägen, kyste ock å lychtone, när de
kome till een väghskel, den vägen, som gick åth högre
sijdan, den vaar den de för 2 dagar sedan gått hade, hvar öffver
den andra sig högeligen förundrade. Doch ville heerden ännu
intet giffva tillkenna, hvadh honom
felades.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Sedan
måltijden vaar öffverstått, sågh han, att Nympherne ginge i
trägården. Han försummade sig icke lenge, uthan gick strax
efter. Men Stratonice i andras närvara stelte sig temlig tväär,
och ville </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="42" > då
han vidare fresta henne, gick på een ort och sågh till, om hoon
skulle maka sig dijt åth. Men hoon låddes intet bekomma sig, uthan
gick alt bort åth och å lychtone uhr trägården. Doch
sågh hoon sig een gång om. Så sluga ähre de, att, när
de een betee högsta gunst, rycka så småningen den tillbaka och
köra een lijtet i tvifla och bedröffvelse, att, när de åter
förnya den, göra sig deste kärare. Heerden, när han
sågh, att hoon uthgick, töffvade han icke heller lenge,
gåår öffver alla måttan sorgfull uth och kunde intet
trösta sig; venter än mz een liten förhoppning på
gården, om de till äffventyrs villia igenkomma. Men han sågh
icke till henne. Å lychtone gåår in i salen. Der seer han dem
icke heller. Då tyckte honom åter, att all förhoppning vaar
uthe, gåår på borgården af och till och henger huffvudet
[och] suckar. Så kan den ostadiga kärleeken förvenda een
från högsta glädie till största sorg. Som han nu gick i
allsomstörsta bekymret och mäst tvijkade, framkommo de allra
skönaste två, väl uthprydde, och sågo åth Celadon,
lijka som begärandes honom medh sigh. Iagh veet icke, hvadh Rosette
agerade Stratonice, och denna deruppå kärligen slogh den andra
på ryggen, då hon nembde Celadons nampn, lijka som de pläga
göra, </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="43" > de der
för sina käresters skull bliffva fixerade. Celadon uthan någon
stor betenckande nappar Sophonisbe på vanligit sätt i händerna,
och då spatzerade de i de kringbelägna skogar, hvart helst Celadon
lyste. Han bekenner sielff, att all den förra omgänge och
spatzergångers vällust, de haffva haft, vaar icke annat än een
skugge emoot den här, der Stratonice sigh så familier och
kärleeksfull stellte. Ehvart Celadon ville gå anten öffver
stockar, stenar eller andra dimm[ig]a platser, eller ock lustiga orter. Det
behagade alt Stratonice, och fölgde villigen mz, continuerandes mz
åthskilliga liuffveliga och hiärtupfriskande discourser. Sedan efter
vijda omgång ginge de enteligen till den förra lunden, hvar Celadon
tyckte, att alla trä och buskar gratulerade honom hans medhgång. Han
vaar i sådan frögd, att han icke väl var vedh sigh sielf.
När de komme så långt in i skogen, under den
förbemälte biörken, satte sigh den aldraädleste Stratonice
neder och efter henne Sophonisbe, sedan iempte dem både Celadon, efter
honom de andra både ternor Rosette och Melice. Och på det tijden icke
skulle bliffva långh, förtalte Celadon dem en heel hoper historier,
särdeles om Aristipp och hans son Cymon och Iphigenia. Dädan ginge
Stratonice och Celadon </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="44" > allena för sig sielff ett stycke vägs, hvar han, ledandes
den han een så långt tijdh hade medh outsäjelig förlengslan
älskat, sång efterfölliande
ode,</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Min iemmers
moln ähr driffven hän.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Sedan ginge de 5 tillsamman af och till i skogen, och
var Celadon altijdh vederqvickt igenom det han så ofta caresserade och
fampntogh sin högtönskade; och det deste frilegnare, när de
kommo till gärdzgårdarne och Celadon fick lyfta henne öffver.
Och så ofta Celadon lyfte henne öffver och baar henne, sade han
något hemligt i öronen på henne, der mz han då offentligen
sin kärleek tillkenna gaff, hvarmedh han altijdh närade och merade
kärleeken; icke heller litet då, när han, fast hoon länge
stretade moot, bandt igen hennes skorem (hvilke occasioner offta meer göra
uthi ett ögonbleck än andra tjänster ett halfft åhr), och
klappade hennes ädla fötter och been mz några hemliga ord
åth henne småleendes. Sedan de nu nogh hade belustigat sig, gå
de makligen hem, då han, dristeligen fampntagandes henne, ock ledde henne
vedh handen, det han doch intet tillförene hade dristat sig till. Hoon
vaar då så spaak som ett litet deggie-lam och gick i kärlig
melancholij, så att heerden väl såg, att hon vaar myckit
hiertnupen. </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="45" > Sedan de
då vore hemkompne, hvilade Celadon sig ändå icke, uthan
löper kring i alla skogar och lundar, tackar himmelen, prijsar sin stora
lycksalighet och önskliga medhgång, altintill Diana regerade allena i
bestiernade fästet och han förmedelst blå mörkret blef
hemdreffven.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(11,
12 September.) De efterfölliande dagar fick Celadon för Chiones
afmålning skull intet belystiga sig medh uthgående, uthan om
qvällen vaar han altijdh nere hoos Nympherna, de der i
förbemälta öffningar sutte, och brukade sådana uppenbarliga
kärleeksordh och åthäffver, att de närsittande tärnor,
särdeles den förtretliga, torra affvundsbelgen Ægeria,
började hemligen taga een misshagh deröfver. Men det skadde ingen
uthom dem sielff, ty Stratonice lätt numera intet förskreckia uthan
hölt sig alt lijka venlig.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Men denne lilla frögden varade icke till evigh
tijdh. Ty sedan Chione var lyckeligen afmålat (13 September) lagade han
sig till hemreesan. Men iu nemmare hans bortfärd vaar, iu större
steen bördade kärleken på hans hiärta, att han måste
så när för ängslan haffva sunckit under iorden. Men
allermäst då han valedicera skulle. Han stegh in i salen, der
Stratonice eengång vaar allena, och badh henne mz några brutna ordh,
hoon ville bevärdiga </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="46" > honom och låta honom måla af henne; och ehuruväl hoon
ganska gärna ville bliffva afsatt, som heerden igenom Melices
berättelse nogsamt viste, liqväl så kunde hoon så
mästerligen skrymta och låddes vara ledse öffver den
långsama stillsittningen. Men då han låffvade icke villia
öffver een stund opphålla henne, tegh hoon fuller stilla, men
sågh så kärligen på heerden och skööt sådan
kärleekseld, som framdeles den arma heerdens hiärta nästan heel
och hållen förtärde. Slutlig då han skulle taga affskedh,
gick han i frutimbret, der hvarken Selenista eller Chione vore tillstädes,
uthan Stratonice satt der i sine sysler, iempte den leda Fede, att heerden
intet tordes näppelig medh ögonen låta förmerkia sig, hvadh
han der ville, uthan sågh alt sorgeligen på henne och hoon på
honom igen. Begges ögon sade: faar väl, mitt hierta, faar väll,
högtönskade ven, till alla evigheet! Sist kom Selenista in mz Chione,
aff hvilka Celadon togh afskedh medh några få ordh, medh sådan
irrighet ihoopsatte, att intet hengde vedh hvart annat, uthan sukandes och
bedröffvat mz een ödmiuk Reverenz uthgick. Sedan togh [han] affskedh
af några få andra, omsijder af Rosette och Melice, dem han venligen
tackade för deras liufliga omgänge och bevijsta venskap. Men
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="47" > som han stodh och
krusade mz dem, bruste tårarne uthur hans ögon, att han mz ett ordh,
faar vääl!! beslööt talet och reste
dädan.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">När Celadon vaar bortreest, yppades åthskilliga taal och
iudicier uthi hoffvet om heerdens bedröffvelse. Mästadelen
misstenckte honom, han skulle älska Rosette, efter han så ofta
omgicks medh henne; andra föregåffvo det, andra det. Men ingen viste
grundorsaken uthan Stratonice allena; hvilken till sådana deras judicier
altidh stilla teegh.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">I medlertijdh reeste heerden foort och medh sådan otroligh sorgh
öffverheftat, att han hade sånär sunckit neer. Hans ögon
vende intet åter att see efter sig på hoffvet och på det
lustrijka rumet, der han mz henne icke långsedan vaar gången. Hvadh
skulle han göra annat än sucka och fella tårar, då han icke
vaar mechtigh att öpna sin munn till klagan? Alla kringstående
trä syntes medh ett sorgeligit ruskande och sachta bugande klaga och undra
sig öffver Celadons bedröffveliga kärleeks omkast. Solen sielf
syntes vara sorgse, i det han ganska bleeker och mz moln betecht nedergick,
så snart Celadon kom i skogen. Alt vaar bedröffveligit den natten och
intet hördes till, utom en ödelig surrande i skogen af det kylande
vädret. Hela den natten, sedan han kom till Atheen och
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="48" > alla de andra
nätter bortåth, kunde han aldrig annat dröma än om
Stratonice, och tyckte sig gå med henne ensam i biörkelunden; men
när han vaknade, sij, då vaar det alzintet. Alla de
efterföliande dagar hade sorgen så bedöffvat honom, att han vaar
sig inte sielff lijk, flydde alt omgänge, lopp i eensligheet uthi skogen
kring, suckande och sörjande, åth och drack sellan, att alla hans
bekende storligen förundrade sig öffver honom, mädan de icke
viste, hvadh honom fattades. Liqväl sökte han sielff dempa sin
bedröffvelse, igenom det att han togh sin högtälskade ven
Anyatus med sig och bödh till upfriska sig medh de läckreste drycker,
han fan, der han uthan återvenda drak Stratonices åminnelse. Men iu
meer han sökte vederqvecka sitt bedröffvade sinne, iu meer
frätade och gnagade honom kärleeken, att det ähr otroligt.
Anyato allena hade han hela handeln betrodt, förtalde ock honom ett och
annat om Stratonice. Men iu meera han derigenom sökte tröst, ju meera
upreef han sin gambla kärleekssåår och giorde pijnan deste
större. Så lopp han kring för sig allena både qvellar och
morgon, sång och åter å nyo sång efterfölliande
ode:</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Een
spädh, een kleen och leen Viol etc. </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="49" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">(14 September.) Nu hende det sig, att ifrå samma
hoff komm kunskap i Atheen; medh den skreef Celadon till Rosette een klagefull
skriffvelse, hvaruthi han hierteligen kommer ihogh sin förra lust, han der
vedh hoffvet hade, blandades iblandh sådana ordh som grant gåffve
tillkenna honom vara af altförstoor elskogs åtråå betagen.
(16 September.) Andra dagen svara Rosette, beder, om han hade något
på hiertat, som honom qvalde, skulle han frijligen betroo henne; hoon
ville vara honom i alla måtto trogen och huld. Men detta att skriffva
dreef henne den inbillningen, efter hon mente sigh älskas af heerden, som
henne ock myckit mz sitt breef beveekt hade, och trodde snarast, det hoon helst
ville, och så myckit mera som de andra af hoffolket gissade på henne,
han gåffve sig allena för hennes skull, och hvad mera slijkt vaar.
Men Celadon, som ännu icke fullkomligen förstodh hennes meningh,
(efter hoon efter qvinfolks maner illa skref, att han litet kunde läsa och
ändå mindre merkte, hvadh hon i skölden förde), tencker
ock, att hoon skulle hielpa under och göra sin flijt hålla Stratonice
i sin förriga gunst. (17 September.) Tager sig deruppå den
dristigheeten på och efter vijdare omgång förtellier henne hela
handeln om hans och Stratonice kärleek. Halt an, heerde, kast
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="50" > pennan genom
fönstret och papperet i eelden! Tagh Digh inttet det orådh före
att uppenbara din kärleek den, som det allt lärer sökia venda
till intet. Men hvem fordrar det af een älskare, att han skall vara
försichtig uthi blinda kärleeken. Skickar alltså Celadon
breffvet foort, förhoppandes det bästa, och vente mz smerta efter
Rosettes svaar (21 September); men alt förgäffves. Omsider när
Rosette skulle reesa åth Corinthum, (mädan Selenista, Chione och
begge Nympherna sig ock så dijt förfogade), låter hoon kalla
Celadon uth, hvilken henne ett stycke vegs fölgde, der hoon i stellet
för tröst, han vente, badh honom, han måtte giffva sig till
fredz några dagar, efter ingen hielp var förhanden; kärleken
låte bäst lindra sig igenom tijden. Detta giorde heerden så ont,
att han halft rasande icke viste, hvadh han skulle taga sig före.
Gåår förbistrat hem och continuerade i sin vaanliga sorg så
lenge, att han så ögonskeenligen aftogh och bleef så mager, att
alla hans bekende icke viste, hvadh för tanckar de skulle göra sig
derom.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Då han
nu så een tijdh lång hade qvalt sigh, beslöt han enteligen att
siöreesa till Corinthum, thet han omsijder giorde. Men då han dijt
vaar kommen, vaar icke meer sådan lägenheet att omgåås mz
Stratonice som tillförene. Hoon vaar uthi </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="51" > samma huus som Parmenio mz sitt hoffolk. Hoos
henne vaar altijdh Selenista, hennes faster, och hoos dem iempt och sampt
fremmande frugur och jungfruer, som dem besökte. Doch liqväl sedan
han hade taalt mz Rosette, (hvilken han hade betrot den saken), leder hoon
honom vedh baakdören och, efter Aristobulus vaar inne, som så
väl vaar bekend mz Celadon, ropar hoon uth honom och beder honom komma see
ett underdiur. Aristobulus löper strax uth, efter honom den lilla
förvetna Sophonisbe, och ytterst Stratonice; hvilken, när hoon fick
see Celadon, språng hasteligen tillbaka, lika som af een oförmodelig
glädie förskreckt och blygdfull. Sedan heerden hade helsat
Aristobulum och den yngre iungfrun, bleef han af dem buden att ingå.
Hvartill denne ock icke lenge lätt nödga sigh, gåår in och
ödmiukeligen helsar på sin länge efterlengtade Stratonice och
efter några ordz venliga vexlande gåår han gladh hem
igen.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Men hvadh
Rosette anbelangar, så gick all hennes förräkning [?], dichtan
och ord deruppå uth, att hon afrådde Celadon från Stratonice
kärleek, så att heerden begynte mindre tro henne; och det
ändå klarligare, när hoon, utaff hans förra skriffvelser
beveckt, intet hemligen kärhölt denne Celadon,
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="52" > rende ofta och
fampntogh och caresserade honom hierteligen, när de vore allena. Dy
låddes han ock göra henne det samma. Så dreef Celadon sitt spell
mz henne, att hoon deste oftare kunde komma honom in i jungfruCammaren. Efter
några dagar föör hoon honom efter hans önskning in, der
då de tvenne tecke systrar spelte brädhspell. När nu Sophonisbe
hade speelt till ända, kommer Rosette till väga, att heerden och hoon
begynte sin emillan samma spell. Doch emädan han mera tenker på den
spelande än på sielfva leken, tappar han båda gångerna.
Sist gåår han ifrån henne, den hoon emoot sin vana mz een diup
nigande valedicerade. Men sedan oftare kom Celadon till att gåå in,
när Aristobulus om helgedagarna vaar tillstädes, då han mz
Aristobulo, Stratonice och Sophonisbe allahanda tijdfördrijff för
hender hade.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Nu
trachtade Celadon högeligen efter att leffvrera några målningar
åth Stratonice, hvilka hoon kunde haffva till hans åminnelse. Men han
dristade icke sig dertill genast, uthan efter Sophonisbe vaar altijdh
dierffvare emoot Celadon än Stratonice, kallandes Celadon sin Cammarherre,
togh han sig före een gång och medh ferger afsatte een rooss på
besta sett han kunde och leffvrerar dett så Melice, bediandes henne, hoon
ville excusera </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="53" > hans
dristighet för Sophonisbe och henne samma målning inhendiga,
betenkiande det, efter han vore hennes Cammarherre, skulle han ock vara henne
plichtig att bevijsa de tiänster, som han förmåtte. Emoot
aftonen kom han åter i samma huus och förmerkte af Melice, att den
vaart myckit val uptagen och att Stratonice sågh behageligen deruppå.
Dy nappa heerden bättre modh och dagen efter afrijtar een tulpan och een
hvit törnroos, fåår det Melice, hvilken det ock framförde.
I medler tijdh hade Chione sett Sophonisbes rooss, det henne mechta väl
hade behagat, och sagt, att det vore tiänligt, Stratonice skulle
öffva sig i samma konsten, såsom den de ädla iungfrurs subtiliga
fingrar vääl anståår. Hvartill Stratonice icke vaar
obenägen; lade det till, om hoon det skulle lära, ville hoon aff
ingen annan undervijsare veta än aff
Celadon.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Samma
tijdh hende det, att Thyrsis skulle ock flyttia i samma huus som Parmenio
logerade, det den qvalde heerden icke litet hugnade, att han derigenom fick
oftare omgåås medh sin älskelige nymphe. Det hende sig ock litet
derefter, att Celadon gick up till ofret, der Stratonice vaar, om een
helgedagh. Men efter 2 andra Damer af samma condition der när vore,
låddes han icke een gång </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="54" > see åth Stratonice, på det ingen aff dem
skulle merckia det. Hoon giorde honom det samma igen; och ehuruväl han
nogsamt viste, hvarföre hoon detta giorde, doch betogh honom een liten
jalousie och fattade andra tanckar.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Emoot aftonen vore samma jungfruer in hoos henne och
hade sin leek iempte deras broder och Aristobulum, hvilken, när han
sågh Celadon gåå när deras Cammar, öpnade han
dören och ganska venligen badh honom ingå. Nu hade de bemälte 2
iungfruer mz deras broder nogh tillförene hört om denne Celadon och
sedt hans målningar, hvarföre rende de mz stor rusande till
dören, lika som fägnandes honom, det ock Stratonice sachtmodeligen
giorde och badh Celadon mz nigande vara välkommen. Där vaar han een
stund eller 2 hoos dem. Sophonisbe togh fram een liten förgylt Carm och
badh Celadon, han ville sättia ett beläte däri och togh så
tillijka sin systers Stratonice karm, uthi hvilken vaar ett gement kopparstycke
insatt, säyandes sig villia haffva på samma maneer een målning.
Men Celadon tyckte, att i Stratonices Carm tiänte een annan målning,
taar så den medh hennes loof och gåår hem. Dagen efter bittida
om morgonen setter han sig aff medh miniatuurfergor och göör sig
så lijk, att alla menniskor igenkende </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="55" > honom, zijrar det vijdare uth, thet beste han kan.
Och på det Parmenio icke måtte, sedan han förnam Stratonice
haffva hans Contrefait, taga någon misstancka derom, beder han sin broder
Thyrsin efter vaanligit sett vijsa sina figurer åth herren. Och när
herren, som det ganska väl behagade, eftersporde, åth hvem han det
hade målat, svarade Thyrsis, att iungfrurne hade bidet honom något
måla i de förgylta Carmer. Men mädan ingen annan målning
vaar för handen, togh han det han hade och satte derin. Sedan
gåår Celadon in till Stratonice, frågar henne, om hoon nu hellre
ville haffva sitt förra kopparstycke derin eller ock denna nya figuren;
sneskade hoon mildeligen åth Celadons beläte, låddes ock intet
förstå, efter hvem det vaar rijtat och sade sig vara dermz bettre
tillfredz. Då hastar heerden sig gladeligen uth och setter det än
myckit lijkare, att omöijeligit vaar, intet kenna igen heerden, den honom
een gång sedt hade; tager så bandh och binder dervedh af den fergen,
som betydde trogen kärleek och leffvererar det henne, hvilket hoon mz
Reverentz och tacksamhet emoottog, sågh under tijden på
målningen och under tijden på Celadoz, lijka som iemförandes
desse lineamenter mz hans. Men de näsevijsa frustugutärnor vore ock
framme och ropade: Celadon, </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="56" > huru lijk haffven i eer afsatt här i Carmen! Stratonice vende sig
om, lijka som hoon icke hörde dessa ordh, och lurade efter, hvadh heerden
skulle svara. Hvilken stretade emot och bevijste, iagh veet icke hvarmedh, att
det vaar ey hans beläte. Men pigorne viste det väl och grunkades det
demm emellan: Ähr icke nu karen galen, som så uppenbarligen giffver
våår Jungfru sitt contrefey? Men Celadon hade öffvertaalt
Rosette, hoon skulle tysta neer deras taal och seya, att det aldrig vore
sant.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">I
medlertijdh hade heerden numeera frij in och uthgång, när honom
så lyste och syntes så som hans förra lycka ville åter
fullkomligen få sin blomster. Dett hände sig att Aristobulus
eengång fördreeff sin tijdh medh Celadon i kortspelande, settandes
på spell een heel hoper medh Jungfrur; omsijder satt Celadon Stratonice mz
hemligit nampn op, och spelte de båda om henne. Celadon vant henne, att
Aristobulus måste nedhleggia alla sina koort, hvilket icke litet
frögdade heerden, serdeles att han henne i fampnen mz sig vant. Då
han i sielffva Stratonice närvaro icke kunde hålla sig, uthan spratt
up och begynte hierteligen glädias, slåendes händerne tillsamman
mz frögdeligt löje.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Samma aftonen öffvertalar han henne och vinner,
att hoon fölliande dagen ville låta rijta af
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="57" > sig, det honom ock
så temligen lyckades. Ach, huru ville heerden i så godh giffven
lägenhet någorlunda haffva uthlåtit sigh; men tordes icke
för de närvarande spejares, i synnerheet Egerise, skull låta
märckia sig, efter de nu redan temligen begynte komma mz deras amour under
vädret. Ögon allenast mz een bruten opsyyn, iempte suckar, dragne af
innersta bröstet, gåffvo hans åstundan väll tillkänne.
Sedan belätet någorlunda vaar förfärdigat, kommer een och
bådar dem, att de föliande dagen mz Selenista till Megara resa
skulle. Dett vaar för Celadons rosor bittre törnestyng och bitter
malört efter honungen. Men hvadh skulle han göra? Hans tröst
var, efter han hade contrefeyet efter henne, hvarmz han doch sina ögon
litet vederqveckia kunde. Altså reesa de fölliande dagen bort, och
det [måste] heerden deste hårdare qvälia, att han icke fick taga
någon affskedh aff dem. Gick derföre i eensligheet och sång,
valedicerandes, denne ode:</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Så faar i roo och frijdh:
etc.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Bredsiö
d.! 20 Januarij anno 1666.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Riga d.! 1 November anno
1668.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">SOLI DEO
GLORIA </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="58" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">CONTINUATIO HISTORIÆ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Sedan Stratonice vaar bortreest, töffvade heerden
ey heller länge, uthan begaff sig medh hast tillbaka åth Atheen. Och
som han tillförene hade giort sig vägar att kunna sända henne
målningar, giorde han det samma, så länge han där vaar,
altijdh småningen sändandes henne då och då några
beläter om herdar och herdarinnor och annat mera lustigt. Men aldenstund
han vaar altijdh i fruchtan, Selenista måste få veta af, hvadh
Celadons upsååt vaar, skreeff han til een godh vän, som där
hoos Selenista vistades, hvadh dee om Celadon gruncka skulle och hvadh
meerbemälte Selenista ibland sitt folk, dem hoon mäst betrodde, om
honom taalte. Men fick det svaret, att hoon härtill intet annat hade sagt
än gott och berömt honom för dem, vijsandes dem hans rijtningar.
Elliest giorde ock Celadon sig ährende att skriffva till Melice och
derigenom skiuta in några ord, som Stratonice finge kennas vijdh. Ty han
viste väl, att alle breffven henne i hender komme. Men ehuru han
vänte svaar, fick han doch intet; förnam
</inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="59" > liqväl å
lychtone, att hoon hade väl sänt honom, men efter han icke vaar
tillstädes, hade Pythios sendt dem
tillbaka.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-style="Courier New">Efter
een tijdh kom Eurialus, Celadons broder, till Athen och ville haffvan mz sig
till Megara. Men han vaar då kallat till een förnäm herre, som
ett stycke vägs från staden bodde. Samma Sophronius (så hette
han) hade stoor lust till heerden, så väl för hans poeterij som
för hans rijtande skull och lätt ey heller af, för än han
måste vijsa honom, hvadh han hade ihoopsatt. Då han sågh så
ofta honom haffva skriffvit om een förnäm jungfru under hemligt
nampn, vende han intet åter, för än heerden måste bekenna
för honom, hvad det vaar för een Stratonice, som han älskade.
Och mädan Sophronius i sin ungdom och sedan alt bortåth hade haft
stoor omgänge medh Stratonices fader, kunde han väl draga sig till
minnes, att hoon föga hade hint öffver sina 13 åhr; frågade
han heerden, hvij han toge sig för att älska ett barn. Denne
förehölt honom, huru uthi sådan ungdom bodde så stoor
snillheet och förstånd, iempte otrolig Dygd och tucht, att dett vore
omöyeligit icke kunna hålla henne kär. Sij, då förnam
Sophronius väl, att han icke älskade henne annars än som billigt
vaar föruthan kättia och begärelse. Dett ähr rätt,
sade </inline></para><para><inline font-style="Courier New"></pagenum><pagenum num="60" > han, o heerde,
att du älskar på sådant sätt, som ähr een gudelig
kärleek. Vij älska de öffverjordiska på samma vijs, och
räcknas bland de förnämsta dygder och een poort till alla goda
seeder, som upvecker een till att skyy och förachta det, som gemeent och
oreenligit ähr. Berömligit ähr, det du tager dig före att
älska een genereux och ypper än een sluna eller lagårdspijga.
Och mädan du ändå äst stadd ifrån henne och knaft haar
den förhoppning, vijdare få omgås mz henne, altså vill iag
vijsa dig een annan Stratonice, som denna i härkomst ganska lijtet, men i
seder, skönhet och fägring i ingen måtta giffver efter. Jag
menar min systerdotter, som än denna dagen lär komma hijt och vistas
hoos mig een tijdh; blijff derföre ock du så länge här. Du
fåår see, att iag intet skall bedraga digh. Derpå yrkte han
heftigt. Men så litet man kan hindra månen sitt lopp och
förbiuda vädret att blåsa hvadan och hvartuth det vill, så
lijtet kunde han hindra Celadon från sitt företagande. Lätt sig
ock intet längre oppehålla, uthan reeste medh hast hem igen.
</inline></para></paragraph></pagenum></body></doc>