<doc><preamble><rtf-definition code-page="ansicpg1252" default-font="Times New Roman" platform="Windows" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /><font-in-table name="IsTimes" num="16" /><font-in-table name="Times New Roman CE" num="181" /><font-in-table name="Times New Roman Cyr" num="182" /><font-in-table name="Times New Roman Greek" num="184" /><font-in-table name="Times New Roman Tur" num="185" /><font-in-table name="Times New Roman Baltic" num="186" /><font-in-table name="Courier New CE" num="193" /><font-in-table name="Courier New Cyr" num="194" /><font-in-table name="Courier New Greek" num="196" /><font-in-table name="Courier New Tur" num="197" /><font-in-table name="Courier New Baltic" num="198" /><font-in-table name="Times CE" num="205" /><font-in-table name="Times Cyr" num="206" /><font-in-table name="Times Greek" num="208" /><font-in-table name="Times Tur" num="209" /><font-in-table name="Times Baltic" num="210" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" language="Swedish" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Courier New" language="Swedish" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Courier New" language="Swedish" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Fornsvenska legendariet enligt Codex Bureanus</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="25" minute="11" month="6" year="2002" /><revision-time day="11" minute="58" month="3" year="2006" /><editing-time editing-time="7" /><number-of-pages number-of-pages="34" /><number-of-words number-of-words="27782" /><number-of-characters number-of-characters="158360" /><begin>1350</begin><end>1350</end><label>Religon</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><paragraph /><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[Codex Bureanus]</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[3:Bu ] Af ﬂy hur waar fru warﬂ først scapath</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Guﬂi tel heﬂer ok hans moﬂor mariu mø ok sancto dominico ok allom halghom mannom tel lof ok allo lekfolke tel cristeleken kænnedom ok mik tel aflat ok løsn minna synda ofrar iak wærﬂoghar mit æruuﬂe</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ af ioakim</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">War en iuﬂe ioachim at namne i nazareth: han tok sik husfru mz guz laghum goﬂa ok guﬂleka annam: af betheleem dauid kunugs æt ok slækt ¶ ﬂe boﬂo saman guﬂleka mz mykle dyght allom tel gangn ok ænghom tel genværﬂo ¶ Alt ﬂt guﬂ gaf ﬂm at ægha skipto ﬂe ﬂrem lutum ok skipaﬂo: een delen tel guz mønstar ok ﬂiænist annan fatøko folke ﬂriﬂia sik ok sinom boskap ¶. Tiughu aar boﬂo ﬂn saman barnløs. ok baﬂo guﬂ giua sik ﬂt barn hanom mate ﬂiæna ok louaﬂo for oburit barn giua guﬂi ﬂt gærna tel ﬂiænist ¶ I moysi laghum ﬂa iuﬂa ensamne ﬂiænaﬂo guﬂi waro mæn ok kono forbanaﬂ æn ﬂe egh barn fingo at økia guz folk ok ﬂiænist ¶ Firi ﬂssa sak fik ioakim blyght ok snybbo af iuﬂom firi guz altare i iherusalem ﬂa han ofra wilde vm en høghtiﬂes dagh ¶ Ioakim flyﬂe firi blyght wrækin fra ofre ok war hemelika fiærren i øknom mæﬂ sinom fæﬂer ok baﬂ guﬂ giua sik hughnath vm siﬂe</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[4:Bu] ¶ Guz ængel kom een dagh tel ioakim lius som sol ok trøste han ræddan ok sagﬂe sik wara guz sændebuﬂa at hans bøne ok hans almusa waro guﬂi tøka ok at hans blyght skal ændas mz heﬂar: ok frammer sua sagﬂe han: guﬂ menar stundom naturonne giua ﬂt han vil at hans vini ﬂiæna af naﬂom betre barn giua guz naﬂe: æn kiøtlekar* luste*: ok gerna ma huar hælre biﬂa tel naﬂa: ok tel bætra Saraa førsta moﬂer ﬂins æﬂles: habraam husfru fic sit førsta barn: gamul kærlingh ﬂa han hafﬂe liuat. xc ar: ok warﬂ ysaac patriarca: got kærlinga barn: mz hanom iættar guﬂ signa vm siﬂe alla heﬂnona ¶ Rebecca iacob patriarcha moﬂer: fic eigh barn før æn mæﬂ hanom: Rebecca boﬂe lægge barnløs: før æn han føde iosep egiptæ lanz hærra: ok wæruldenna helsara: Hua war starkare æn samson: hælagare æn samuel: huargens ﬂera moﬂer fik barn før æn guﬂ gaf sina særleka naﬂe: Tro ioacim: skælum ok domom: bæst ær vært at warﬂa guz naﬂe først ænlænge ær biﬂat: væl hauin ii ﬂu ok ﬂin kona biﬂat Guﬂ giuar iﬂar goﬂa dotor hæna nampn skal vara maria ¶ hon skal hælagh warﬂa u moﬂor liue ok siﬂan* vp føﬂas ii ﬂiænist ok ii hans* mønstre mæﬂ renliuis louan: Iak giuar ﬂik tekn at min orﬂ sannas ii ierusalem port som aurea callar: møter ﬂik anna: Ængelen fløgh fra hanom tel annam: ﬂr sat ii nazaret ok græt sin bonda tapaﬂan ok baﬂ han koma skyt tel ierusalem ok møta sinom bonda wiﬂ een port ok hete aurea ¶ Thær møtos ﬂm baﬂen hion fæghit huart andro ok mæst af guz buﬂskapi</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[5:Bu] ¶ Maria fødes ok a ﬂriio are tel ierusalem førﬂes: faﬂer ok moﬂer satto barnet niﬂar a guluet ii guz mønster: maria ﬂrigia ara gamalt barn gik ensamen som væxen vare: vp at tiiu trappom tel guz altare: Ioachim ok anna gauo hana guﬂi som ﬂm gaf: ok satto hana ﬂr atar at nima guz ﬂiænist ¶ Maria nam mer af guﬂi sialuum: ok hans ænglom æn af nochre mænniskio: hon skipte daghen ii ﬂre tima fra førsta daghen ok tel terz tima var hon staﬂlekir enom staﬂ ﬂiænande a bønom sua at hon ægte orﬂ viﬂ folk talaﬂe: fra terz ok tel nons sat hon viﬂ væf ælla ten: ælla naal: fra non var hon atar ii bønom som før tel guz ængel kon mæﬂ hænna føﬂo ok var hænna daghleken drosate ok guﬂleken gømare</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ Siﬂan hon hafﬂe ﬂer nokor ar varit ﬂa bøﬂ biscopen at alla iuffru upfødes ii guz mønstar ok tel aldar varo komna skuldo hem fara ok mannom fæstas: ¶ alla iugfru sagﬂo ia. viﬂ biskops buﬂi: vtan maria hon nekaﬂe mæﬂ tuem skælum: baﬂe ﬂr mæﬂ at faﬂer ok moﬂer bundo hana før æn hon var fød tel guz ﬂiænist: ok sua at hon sialf louaﬂe guﬂi renliue ¶ biskope var vanda bæggia væghna luua hænna liua ii renliue a mot iuﬂa laghum ok siﬂum ælla bryta sina iat viﬂ guﬂ sialuan a mot ﬂe hælgho script som biuﬂar at gialda ﬂt guﬂi louas ok hafﬂe mæﬂ uitrom ræt: vm ﬂn vanda alle sagﬂo ræt vara læta guz ansuar mæﬂ hælghom bønom ﬂr biskopar ær a bønom mæﬂ goﬂo folke kumbar af himirike røst [6:Bu] sua at alle høra Huar o giptar man af dauiz konogs slækt æt: føre ﬂrran vand ii hænde tel guz mønstar ok af huilkins ﬂera vande blomstar vt {sprang} (spriggar) ok duua cumbar iui flyghande: han skal fæsta faghara iugfru som førsta møbarna louaﬂe guﬂi liua ii renliue ¶ ﬂa alle varo saman komne teﬂes ængen iærtekn før æn iosep lypte sin vand som han lønte længho han bar blomstar a ﬂrrom grenom ok duua fløgh af himirike ok sattes iui blomster quisten: maria for stoﬂ guz iartighne ok fæstes mæﬂ trøst at guﬂ monde ok gøra frammer iartigine mæﬂ hanne ok naﬂer: at halda louat renliue</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ Mæﬂan iosep rede brolløps kost ii bæﬂleem sat maria ii nazareth i faﬂurs garﬂe: ﬂr kom gabriel af himirichi: tel hænna mæﬂ buﬂskapi guz at hon skulde baﬂe vara guz moﬂer ok mø sua som fulkumleka scriuas ii biblia ok lete ﬂr har som vil vita ¶ ﬂe ﬂingh vilium vi hær af vare fru visa / som eigh finnas ii biblia scriueth ok æru ﬂo fulkumleka san ok prøuaﬂ: mæﬂ ﬂm vitnum firi næpnas: ok ﬂe mato vilium vi frammer vm al maal halda mæﬂ guz naﬂom / af guﬂlikum buﬂskap tel mariam ok at hon varﬂ hauande mæﬂ guz son ii sino liue: haldar kerkian ﬂr af høghtiﬂ: atunda daghen før æn aprilis gangar in</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ Huru vare fru buﬂskps værs: ær hænne luuar ok værﬂogar: prøuas ﬂt mæﬂ iartighnum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[7:Bu] ¶ En riddar rik ok væl burin gafs i clostar: ænghte lærﬂar: læsa ælla siugga: han formate ok eigh mer nima: æn aue maria. ﬂt litla orﬂ han kunne ensamen læsa ﬂt gik hanom aldregh w minne: vtan las ﬂt baﬂe naat ok dagh: æ huar han var ælla i huat syslo han var Siﬂan han var døﬂar ok ii iorﬂ grauin: ﬂa væxte vænast lilia up af hans graf: ok vp a huario lilio blaﬂum var aue maria scriuaﬂ mæﬂ gulstavum ¶ Mæn grouo tel rotenna ok funno at hon gik vt af hans tungo</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> nymære af vare fru</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En annar riddare var længe røvare sat ii eno fasto huse viﬂ alnanna væghen ok læt roua alla ﬂe ﬂr fram foro at væghenom ¶ En goﬂar renliues maﬂar kom ﬂr vm siﬂe farande: riddarans suena røuaﬂo han som flere han fik mæﬂ bøn at han kom firi riddaran sialuan: ok baﬂ han sua længe: at han prædicaﬂe firi hanom ok allo hans folc: prædicaren sagﬂe een riddarans man eigh vara komnan ok baﬂ at han kome tel prædican: riddaren læt at hanom leta tel han hitez ok kom nøghar ok dræghin [8:Bu] tel prædican: øpte oc gal han ii elde laghe ¶ Prædicaren bøﬂ hanom a guz væghna: sit napn ok sina syslo sighia: han saghﬂe nøﬂoghar sik vara diæwl ok eigh man ok ﬂit sændan a luciferi vægna ok vacta riddarans huat dagh han læte at læsa aue maria ok gripa genstan hans sial ok wald føra tel hæluitiz ok eigh ﬂn daghen vald fa at mate læsa aue maria oc at han gat ﬂn dagh prøuat riddaran læt at læsa versen ¶ Ridderen hørﬂe hans orﬂ ok fic dighara guﬂlika ræzl ok fiol a knæ for prædicarans føtar ok gaf sik guﬂi skyldogan firi sina synd ok bøte ok bætraﬂe mæﬂ hans raﬂe ok ændaﬂe syn aldar mæﬂ dyghﬂelekom lifnaﬂe: prædicaren. bøt diæflenom sua fiæren fly at eghte vara fru folk finge vnaﬂe af hanom: diæuulin lyde nøﬂoghor ok huarf som røkar i væﬂræ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Af kyndelmasso</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Annur vara fru høghtiﬂ ær siax vikum afte iula dagh: ok ær {æfte} [aff] ﬂy som var fru ofraﬂe sin son guﬂi som moysi lagh buﬂu. ok ﬂr af sighar biblia: Sua mykit høre os tel hær af sighia hui ﬂe høghtiﬂ kallas kyndelmæssa ok hui folk plæghar ﬂa vm kirkio mæﬂ liusom ganga: vi suarum {førsto} ﬂr tel: førsta at lius a latin hete candela ok ﬂr æfte callas høghtiﬂin candelmæssa ræt nampn: Sua som a ﬂyﬂisco lict missa vtan lekfolket som eigh forstar sik callar kyndelmesso fore candelmesso. Tel an annat suarum vi ok givum ﬂer tel fiughur skæl: før skæl at ænda heﬂna villa tel guz heﬂar.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[9:Bu] ¶ Mars var ørløgs man ok hans moﬂer hæt februa romara ﬂiento henne giærna {marti} tel at han giorﬂe ﬂm sighar sæla ok giorﬂo hans moﬂor mykin heﬂar gauo enom manaﬂe nampn af hænna nampne ok hete februarius som ingangar kyndelsmæsso afton: romara ﬂiænto æn mer februe at gora sonen bliﬂan ¶ Huart femta aar hiøldo ﬂe hænne høghtiﬂ a førsta dagh februarii ok gingo kring vm romara borgh mæﬂ brinnande blusum ok baﬂo februam martis moﬂor gøra sin son romara bliﬂan ok ﬂera {vinum} [ovinum] vreﬂan</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ Februus var ok enna {en} heﬂna manna guﬂ som andro nampne hæt pluto han saghﬂo ﬂe vara valdoghan hæluetis guﬂ hanum ofraﬂo ﬂe heﬂne varo huart ar rict offer: ok allom hæuitiz guﬂum hans undi guﬂum ﬂr tel at ﬂe vari naﬂoghe ﬂera forældra sialum ok læto brinna lius alla førsto naat februarii manaz: ﬂtta siugs ok ii heﬂnom [qvedium]: at februus pluto tok mæﬂ wald: een vænastan (qvyne) af manz hem tel hæluitiz ok ær ﬂr drøtning: hænna nampn ær proserpina hænna faﬂir ok moﬂer ok frændar {for} [foro] mæﬂ liusom at leta {vﬂa} vm nætar ¶ Hær af toko ﬂe heﬂno sik høghtiﬂ: førsto naat februarii at ganga vm kring mæﬂ liusom ok ﬂiæna proserpine haluitiz guﬂ: ﬂolika ok sua hemska varo heﬂna villor / ok sua værﬂogha ﬂem heﬂno ok eigh war lææt lætha ﬂm af fæﬂerssens siﬂum vtan mæﬂ listom: ¶ Længe siﬂan rom var cristet hiøldo ﬂe {cristne} [hedne] varo heﬂna hoghtiﬂis siﬂi ok særdeles hænna høghtiﬂ [10:Bu] før æn sergius paue gat aleﬂes komit at ﬂn sami høghtiﬂ hiøls vare fru tel heﬂars guz moﬂor mæﬂ faghurum skælum som hær næst fyilghia</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ Annor skæl ﬂnna høghtiﬂ {…} [sigx] haua tekna mariam guz moﬂor varaa rena mø ok skæra (som solinna lius) som væxe æ liusare fra daghningene ok tel miﬂan dagh / Sua var maria lius ii moﬂor liue hælagh ok ren mæﬂ ﬂs hælgha anz naﬂe af allom syndo {søør} førsta for fæﬂra: ﬂtta lius vaxte sua ﬂa hon com ii væruldena at ængen synd matte fa noquara mact mæﬂ hænne hiarta ¶ Siﬂan hon kom tel sin aldar ok særleka siﬂan signaﬂ sool ihesus christus skeen ginum hænna lif: var hon eigh at eno lius sik sialue ok goﬂ: vtan giorﬂe ﬂm ok goﬂa ok guﬂleka rena ok liusa sum vm gingu mæﬂ hænne ¶ Sua at hænna dyghﬂa sol gisla {…} [slækto] huars mans syndoghan lusta: ﬂs vitne baro heﬂne iuﬂa siælue: hænna sons vini ok hænna ok ær ovina lof fast vitne.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁriia skæl ﬂssa høghtiﬂ ær teken huru maria ok iosep baro varn hærra tel templum domini: ok sama teknom vi mæﬂ liuse: vi bærom ﬂy at mæﬂ liuse funnom vi ﬂe try som væl tekna ﬂre natura [11:Bu] ihesu christi: vax tekna hans licama: ﬂy at vax bæra bii ok gøra vtan sinna natura bland ok spiæl sua føde maria baﬂe moﬂer ok mø ihesum christum: vtan kiøtlikan faﬂur: veeken tekna siælina: tende ok lyse mæﬂ skælum ok viti: lius tekna hans guﬂdom sialuan</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En ærlek ok væl burin fru hafﬂe digharan goﬂ vilia ﬂiana vare fru. hon hafﬂe cappellam sialf ii sinon garﬂe ok præst at sighia daghleka mæsso varo fru</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En kyndelmæsso dagh: com hænne sua fal at hon gat eigh hema mæsso hørt: ﬂy at hænna præstar var fiæren farin: ok eigh gat han tel hænna comit: ok eigh hon tel sokna kirkio: ﬂy at hon hafﬂe siin klæﬂe saalt: ok giuit fatøko folkæ. firi guz heﬂar ok varra fru ¶ Hon græt ok illa læt at hon mate eigh ﬂn dagh mæsso høra ok la: for altare sinna capellu tel hon somnaﬂe: ok sa ii symne sik vara ii vænasto mønstre: ok ﬂr koma moiok fagharan skara mæﬂ iugfrum ok vara fru først ii skaranom mz golkrono ok sattes a stolen: ﬂr næst sa hon koma vænasta unnga svena: ok sattos ok ﬂe a {stolen} [stol] Siﬂan sa hon en bæra lius ok skipta sua at huar fik sit: ok eet hon som soof: hær æpte sa hon præst klædan ok diækn ok subdiækn ok tua mz vphalz liusom Hænne syntes som christus var sialuar præstren ok laurencius ok vincencius diaknane: ok tva ængla subdiækna: ok sa hon ﬂr næst tua vænasto klærka byria ok allan koren sotlika siughga tel offortorium ¶ Var fru sialf ofraﬂe [12:Bu] først sit lius ok huar æpte hænne som huar stoﬂ. var fru sænde buﬂ tel hænna som soof at hon ginge tel offer: hænne syntes sik vara sua fægna liuseno at hon vilde ægoleﬂes ﬂt fran sik lata tel en com ok vilde drægha mz afle af hænna hænde: hon wacnaﬂe ﬂr viﬂ at liuset brast som ﬂe droghos ok hiolt hon atar halft ii sinne hænde ok fan sik vara {samstaﬂ} [samastadh] ensamna som hon somaﬂe: halft lusit hiolt hon tel iartekn fæghin ok al glaﬂ af guz naﬂom ok vara fru ok lagﬂe liusit mz hælghom domom ok giorﬂos mæﬂ mangh faghar iartkn</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Var fru hauar æn {ﬂriﬂiu} [ﬂriﬂi] hoghtiﬂ ﬂa mærasto ok dyrasto. som kumber siax vicum firi michiallmæsso: ok æ aff ﬂy: huru var fru for af ﬂnna heme tel himirikis: sua scriuas aff at siﬂan apostoli skildos ok skiptos vm væruldena at prædica: boﬂe maria ii iherusalem viﬂ montem {synai} (syon): ok gik opta vm kring landet: at vitia ﬂe staﬂa gesus fødes oc døptes fastaﬂe ok predicaﬂe. iærtigne giorﬂe ok døﬂ ﬂolde: hans graf ok ﬂr han tel himna stægh ¶ Hon varﬂ fiurtan ara gamul hauande ok føde fæmtan ara: ok lifﬂe mæﬂ sinom syni thri ar ok ﬂrætighi. ok {fiughur ar ok tiughu} siﬂan han for tel himna: ok æfte ﬂsse rækning. var hænna aldar ﬂssa hems. tu ar ok siutighi ar. sua scriuar epiphanius</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En dagh hon sat ensamen ok græt for søt aminnelse sins sons: ok for a. stundan tel hans ok gat eigh taram haldet. vtan runno som bæccar af {aﬂﬂrom} (aﬂﬂro) kældom: ¶ teﬂes hænne guz ængel lius som sol. ok baﬂ hana mz heﬂer hela sitia ok sæla af hans [13:Bu] vægna som alla sina vini gør goﬂa ok helaa ok sæla: ok saghﬂe tel hæna. Se min fru ﬂnna palm quist førﬂe iak ﬂik aff paradis: han skal bæras for ﬂinne likbaar a ﬂriﬂia dagh fra ﬂnna: ﬂin kære son biﬂar ﬂin miﬂ heﬂar ok aro. Maria talar tel ængelen: iak beﬂes aff minom syni tua bøne ﬂe førsta ær ﬂesse at alle mine brøﬂar apostoli mate nær mik vara ﬂn tima iak giuar min anda up: annur [ath] ængen diæuul derues coma nær minne siæng. ælla syn ¶ Ængellen suaraﬂe hænne min fru: alle apostoli coma en dagh tel ﬂin. ok skulu ﬂik ærlek tel graua føra ¶ Æn hui ﬂorf ﬂu viﬂ: diæuul stygias: ﬂu hauar {han} [hans] howﬂ vndi fote brutit: ok rænt {han} (hanom) {rikez ok valdz} [rike ok vald].: ﬂo skal vara som ﬂu vilt: ængen diæuul skal diruaz tel coma ﬂn tima. for ﬂin øghon ¶ Guz ængel fløgh tel himirikis. ok palm quistær æpte stoﬂ grøn sialuar: ok løuen skinu lius som stiærnor.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Vm ﬂn tima stoﬂ iohannes viﬂ ephesin ok predicaﬂe: ok com aff himnum skinande sky mæﬂ blæsande vinde: ok førﬂe iohannem up ii væﬂret: ok satte niﬂir ii ierusalem firi mario føtar: iohannes helsar sina fru ok moﬂir: ok græto baﬂen firi fæghins funde: maria talar te iohannem: minis ﬂik son min: ﬂins mæstara orﬂ: som bøﬂ mik haua ﬂik firi son: ok ﬂik mik firi moﬂor: nu callar min son mina siæl tel sin / æn (min likama) skalt ﬂu gøma ok gørla gøma: ﬂy at iak for stoﬂ iuﬂa raﬂ: at brænna min ben siﬂan iak ær døt: ok gøra vanheﬂar guz hærbærghe: ﬂnna paradis palm skalt ﬂu føra firi mino like: iohannes oste aff guﬂi: at alle hans brøﬂar apostoli visten ﬂtta ok nær varen: ok ii samu [14:Bu] stund stoﬂo ﬂe alle firi mario dorom. feghne ok undersfulle. tel iohannes sagﬂe ﬂm tiﬂande: ok ærande. ok baﬂ ængen grata: ok sagﬂe: prøua iuﬂa at vi gratom: ﬂa tala ﬂe tel var spot: hui ræﬂas ﬂsse døﬂen. som prædica: sælare liif annars hems</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">hær como apostoli</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Maria fagnaﬂe fægin sinom brøﬂrom: ok baﬂ sin son vara uæl signaﬂan firi alla naﬂe ¶ Apostoli wacto iuir hænne a sinom bønom. ok tændo mang lius ok lampor ¶ Vm ﬂriia tima a natene com sialvar ihesus mæﬂ ænglom. ok allom hælghom patriarcom ok prophetom. ok allo himirikiz hærskape. ok tok mæﬂar sinna moﬂor siæl ii sina hændar friﬂa ok faghara ok hørﬂes ﬂr søtare sang hans ok hænna æn nocor øron før hørﬂo ¶ Ihesus sialuar bøﬂ iorﬂa mæﬂ heﬂar {in} [i] enom dal iosafat moﬂer licama ok førﬂe sialuar tel himirikiz sialena: ok aldar himirikis skari mæﬂ hanom lius com vm kring liket: sua skinande at ﬂe iuffru som liket ﬂuaﬂo: kiændo liket mæﬂ handom ok gato eigh seet mæﬂ øghom ¶ Sua længge sken liusit tel liket var ﬂuaghit ok klæt</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">huru var fru bars tel graua</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Petrus bøt iohanni bæra parads palm firi lik bar. ok paulo mæﬂ bæra likbarena ok alle apostoli folghﬂo ok søtleka sungo sua høght at iuﬂa hørﬂo: ok en tiﬂande {ok} sagﬂe flerum at alle apostoli føra mariam tel graua døﬂa ¶ Iuﬂa væmpto sik ok calloﬂo huar annan ok baﬂo dræpa alla apostolos ok marie ben a bale brænna ¶ Iuﬂa biscopar var [15:Bu] galin: han grep handom likbarenna: ok vilde viﬂ iorﬂ casta: han fik braﬂa guz hæmd firi folsko derue: warﬂ numin i handom: ok worﬂo onyta: ok sua bundana viﬂ likbarena at han gat ængalund liﬂughar ælla løs wrﬂet ok værkte sarleka ok øpte. Sancte petre halp mik ﬂu est van at halpa nøﬂstadom. petrus suaraﬂe vi ærum alle tomløse ii vara fru ﬂienist ok gitum nu eigh iartingne giort: vilt ﬂu ﬂo tro a ihesum christum ok at hans moﬂer do menløs mø ﬂa varﬂar ﬂu løs. han sagﬂe sik tro ok løstes ﬂaghar æn ﬂo han stoﬂ eigh fastar: ﬂo hafﬂe han en værk ok {sars} [sar] øka: tel han mintes viﬂ likbarena som petrus hanom ræﬂ ok sagﬂe sik tro som før ihesum vara guz son ok hans moﬂor mø {vara} sua siﬂan som før æn hon føde: Siﬂan fik biscopen bøtar af allom værk ok varﬂ cristen: alle andre iuﬂa wrﬂo blinde ok gato ængom giort. petrus sænde paradis palm tel ﬂera ok fingo alle bøtar. som palmmen hannaﬂo mz tro a ihesum christum ok at hans moﬂer do menløs mø. ok ænge andre fingo bøtar vtan gingo allan sin aldar: siﬂan lagﬂo apostoli guz moﬂor i graf. som hænna son bøﬂ miﬂ vact i dal iosafat</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Fæmtan daghum siﬂan hon var døt (oc) iorﬂat. stoﬂ up af døﬂ ok varﬂ likamen sæl mæﬂ siælene ok foro baﬂen sæl tel himirikiz. vtan annur flere skæl æru æn ﬂssen som ﬂt prøuas skælict ok trolect: var fru guz moﬂer hærbærghiaﬂe guﬂ ii iorﬂike eigh at eno andeleca firi domadagh som andre cristne: vtan ok licamleka ii sino renasto mødoms rume ær ﬂt ﬂa væl skælekt at guﬂ hærbærgiar ok firi domadagh eigh at enost hænna sial ok [16:Bu] anda vtan ok licaman ii bæzto ok sic næsto himirikiz rume Flere ﬂing {annur} skriuas af marie døt ok hænna likfærﬂ vtan sua mykit ﬂr skiuas ﬂt fulføres mz hælghom vitnom: vara fru klæﬂe funnos ii grauene siﬂan hon for tel himirikiz cristno folke tel aminelsa</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Hærtoghen af norre india stride viﬂ en staﬂ som callar carnotum ok bilagﬂe længe staﬂen: ii ﬂn staﬂen varo magge hælghe doma vare fru kiurtel :. I stassens nøt grep {stassen} [stassens] biscopir kiurtellen ok fæste a mærke stang ok gik vt vreﬂer af staﬂenom mz varra fru trost a mot ovinum ok alt stassens folk mz hanom ¶ Iæm skyt varﬂ hærtoghen ok aldar hans hær blinder ok stoﬂo alle ok skuluo ræde ok annars hugha ¶ ﬂe af staﬂenom gauos ofdighart fram viﬂ ouina misfælle ok {…} [hugg] a arma blinda mæn ok hioggo ﬂm niﬂar som nøt ¶ ﬂe milda mø varﬂ grymum wreﬂ ok naﬂogh nøﬂstadom. ok fløgh kiurtellen fran ﬂm ii væﬂret ok fingo ﬂe bøtar for stoﬂo blinde</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[17:Bu] miraculum a af vare</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En klærkar vare fru giærna ﬂiænande. han las hænne daghleka tel heﬂar ok tel hughnaﬂ. gen hænna langa frædaz sorgh. Gaude dei genitrix virgo inmaculata: gaude que ab angelo gaudium suscepisti: gaude que genuisti eterni luminis claritatem: gaude mater: gaude sancta dei genitrix virgo: gaude sola mater innupta. te laudat omnis creatura: genitrix lucis sis pro nobis perpetua interuentrix: ﬂt ﬂyﬂe a vart mal. vm ﬂnna mata. gør ﬂik glaﬂa guz moﬂer mø o smittaﬂ: gør ﬂik glaﬂa som viﬂ glæﬂi tok. af guz ængli: gør ﬂik glaﬂa som føde æværleks lius solskin: gør ﬂik glaﬂa moﬂer: var glaﬂ guz moﬂer ok mø. gør ﬂik glaﬂa ensamen egipti moﬂer: ﬂik louar al creatur. liusens [18:Bu] moﬂer. vi biﬂiom ﬂik. var for os alla tima biﬂiande: ﬂnne klærkar fik i sinne banasot. dighar ræzl vm sina sial: milda moﬂer teﬂes hanom. ok saghﬂe. min son hui ræﬂes ﬂu sua dighart. ælla quiﬂe. som mik bøt. ok buﬂaﬂe daghleka glæﬂi. gør ok ﬂu ﬂik glaﬂan. ok at ﬂu moghe æværleka glæﬂias. com mz mik ii guz glæﬂi</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">af enom riddara</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En ridare rikar ok miok rum giæuir: ﬂssa hems. han warﬂ vm siﬂe sua fatøkar: at han ﬂorpte væl viﬂ. at ﬂigia smam. som førra gaaf ofstorom: hans husfru var goﬂ ok guﬂlek: ok vare fru giærna ﬂianande: ﬂa en høghtiﬂ com ok alle men vildo rikeleka fara: reﬂ riddaræn heman firi skam: at han ængen kost gat haldet: ok lifﬂe viﬂ nøﬂ ok sorgh ii skoghe ¶ En miok ræﬂeleken com tel hans riﬂande. ok sporﬂe hans sorgha sak: riddaren sagﬂe hanom sin harm. at han var arbar wrﬂen. Hin karl iatte hanom rikare varﬂa æn han før var vm han vil hans raﬂe lyﬂa ¶ Riddaren louaﬂe hanom tro ok hans raﬂe lyﬂa. æn han vil folcoma før sina iaat: karlen baﬂ han hem fara. ok leta ok hitta enom staﬂ ii sinom garﬂe mer gul ok selver æn han allan sin aldar før atte: et beﬂes iak af ﬂik sagﬂe karlen. møt mik atar i ﬂnna [19:Bu] staﬂ ok ﬂin husfru mz ﬂik a ﬂn dagh. ok næpmde daghen. ¶ Riddaren louar hanom sina tro atar coma mz sinne cono. ok far hem. ok findar gul ok seluer. ok køpe garﬂa mangha ok iorﬂe. ok haldar rikt hof. sua at alle vndra. ok mæst hans husfru</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Siﬂan en dagh talar han tel hænna. ok biﬂar hana skyt sitia a hæst. ok riﬂa mæﬂ sik langa læt ensamna: vndra hon hans buﬂ. ok gør giærna som han biﬂar ¶ ﬂn huila sik en staﬂ a væghenom nær enne kirkio: frun gar ensamen in ii kirkiona. ok biﬂar sina bøna firi varra fru bilætte. tel somnar ¶ Milda mø guz moﬂer længe ligia ok fast sova. ok gar vt tel hans ii hans husfru ham. baﬂe a væxt ok klæﬂom lik ok talan. ok allom latom Riddaren far sin vægh mæﬂ bætra følghe æn han vænte. ok com ﬂit han hafﬂe louat coma Grymbar karl kumbar mot hanom. fæghin. ok warﬂar ofæghin. ok ﬂor eigh framganga vtan standar fiærran ok griæna tannom. ok bannar hanom ok talar. fulaste falsare. sua dara ﬂu mik firi væl giort: iak bøt ﬂik føra mik ﬂina husfru: ok ﬂu førﬂe mik mariam himirikiz fru ¶ Jak huxaﬂe hæmnas {minna min harma} [min harm] a ﬂina konu. for alt ﬂt ve hon gør mik ii guz moﬂor ﬂiænist. ok ﬂu førﬂe mik sialua guz moﬂor: hafﬂe ﬂin kona hær comit. aldre skulde hon hæﬂan coma: liuande: nu førﬂe ﬂu mik ﬂn gæst. mik varﬂar tel langan ﬂugga Riddaren stoﬂ annars hugha. ok gat ægte talat. for vndar ok ræzl: maria talar tel dyævulen: for ﬂy at ﬂu vilde skaﬂa minom vin. far ﬂy niﬂir ii diupt [20:Bu] hæluite. ok {bli…} [bliff] ﬂr tel doma dagh. sua at ﬂu gør aldregh noquorom men ﬂr mik ﬂiæna. ¶ diæuulin ﬂt ok græt ok lyde nøﬂoghar domom: guz moﬂer auite riddaren. ok bøﬂ viﬂar siia dyavuls gauor. ok trøsta tel ensamen ihesum christum. ok saghﬂe hanom. huars hans husfru la een oc sof Riddaren stoﬂ vp gratande. ﬂr han la for hænna fotom ok ﬂakaﬂe. ok ﬂiænte guz moﬂor æ mæn han lifﬂe. ok hans husfru. ok viﬂar sagﬂo alt ﬂt dyawlin gaf ﬂm. ok varo yvret rik af guz naﬂom.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum magnum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En miok syndoghar man. ledes ii sømne for guz dom. hanom teﬂes ﬂr en dyawl fram koma. ok prøua hans sial vara sina: først tok han af gamblum guz dome tel adam: at han skulde dø: hulikin dagh han ate forbuﬂna frukt: ok sagﬂe mannen vara skyldoghan. gialda førsta faﬂur brut Annur skæl tok han af hans gamblo ﬂianist. ok sagﬂe han sik haua ﬂiænt ﬂrætighi aar: ﬂriﬂy tok han ﬂr af. at hans ilgærnigga varo flere æn hans goﬂgærnigga ¶ var hærra baﬂ mannen svara tel skælen. ok ﬂa hanon varﬂ ægte tel ansuara. gaf guﬂ hanom atta dagha frest tel anzsuara ¶ Hanom syntes sik syighande fra domenom: ok quide huat hanom wrﬂe tel anzsuara ¶ hanom møte eet folk. ok spurﬂe hui han syrghe ¶ han sagﬂe sin wanda. folket baﬂ han eigh quiﬂa vm ﬂt førsta: ok sagﬂe sik vilia suara firi han [21:Bu] ¶ Maﬂeren spurﬂe ﬂs nampn: ﬂt sagﬂe sik heta sannind ¶ hanom møte siﬂan eet annat folk. ok spurﬂe samulund. ok baﬂ han eigh quiﬂa vm anzsuar vm annur skælen. ok sagﬂe sik vilia ﬂr tel suara. ok sagﬂe sit namn vara rætuiso:</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Atunda daghen kombar han atar firi domen. ok sa huar ﬂa stoﬂo baﬂa syster sannind ok rætuiso. ok guz moﬂer sat a hans høghro hand. ﬂr com satan ok bedes anzsuar tel skælen. ællar dom iuir mannen ¶ Veritas ﬂt ﬂyﬂer sannid bøﬂ sik fram. ok suaraﬂe tel tes førsta svæ. ¶ vi vitum væl vara tuænnga døt. en ær licamans. han ﬂola baﬂe goﬂe ok ille. for adam synd. som ﬂin skæl prøua ¶ annar døﬂar ær sialenna pina. af ﬂm løste ihesus alla goﬂa mæn. mz sins likama døﬂ: ok æn ﬂnne man ær goﬂar. prøua ﬂin skæl ægte mot hanom ¶ Justicia ﬂt ﬂyﬂer rætuisa bøﬂ sik fram. ok suaraﬂe tel annat sua. ﬂik ﬂiæna ængen mz ræto vtan ﬂu luka salogha dara. fra sinom rættom hærra mz falsom iattom. ok for ﬂy ær huarom louat skilias viﬂ ﬂik mæn han liuar æn han vil. ¶ veritas ok iusticia ræﬂo mannenom. at æ biﬂia vara fru hialpa sik vm ﬂt ﬂriﬂia / Satan baﬂ fast suara sik tel ﬂriiﬂy skælen. saloghar maﬂar fan ængen anzsuar. domaren bøt vægha gæniggana goﬂa ok illa. ﬂa fiol mannen niﬂar firi vara fru føtar. ok baﬂ miskunna moﬂor hialpa sik ¶ Maria ﬂe milda mø. lagﬂe sina hand ii mætskalana mz goﬂgærningomen: ok vogho ﬂagar mer æn syndena. ok tapaﬂe satan sighar: maﬂren vacnane. som folk vænte døﬂan vara: ok bøte siin brut. ok ﬂiænaﬂe guﬂi ok guz moﬂor</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[22:Bu] Bituricas hete en staﬂar ﬂr timde ﬂt har skiuas. d. xx. viii. are vars hærra vm paska lop en iuﬂa smasuen mz cristnom smasuenom tel kirkio. ﬂn tima cristet folk tok van hærra. ok gik tel kirkio mz androm smasuenom. ok {toko} [to] hans faﬂir sporﬂe huar han hafﬂe sua lægge varit: han sagﬂe sik haua varit mæﬂ sinom cristno skola cumpanom tel kirkio. ok takit mz ﬂm ﬂera guﬂ ii sit liif sua søta: faﬂeren tende storan eld ii vgne. ok castaﬂe sonen vt ii balet brænande. ﬂy at han gat eigh vænt suenen fran cristo guz syny. suennen øptø: ok græt sua at baﬂe hørﬂe iuﬂa: ok cristne. ok como saman ok sagho suenen ii brænanda bale. ok eghte brinna ælla men af elde kænna. ok drogho han vt af eldenom ok spurﬂo huat hanom vaﬂ tel halp. ¶ han suaraﬂe en heﬂers fru som standar ivir cristno altare com mik tel halp. hon vænde fran mik allan lughan mæﬂ sinom mantolskøte: alle louaﬂo vara fru. ok castaﬂo fulan faﬂur a branda ok bran æmskyt ii asko</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Manghe ungge muncka ens klostars som stoﬂ viﬂ fliutande vatn. stoﬂo arla vp firi sin regholo tima at tala. ok talaﬂo manggen hægoma: diæfuala roﬂo [23:Bu] ﬂr fram i manna ham. ¶ munckren spurﬂo huaﬂan ﬂe varo. ﬂe suaraﬂo vi førom klostar løpara sial tel hælvitiz. ﬂe wrﬂo miok rædde. ok øpto alle sancta maria biﬂ for os. diæflane sagﬂo tel ﬂera væl hialpar iﬂar nu maria. hafﬂen ii eihg hana callat tel hialpa. ﬂa varin ii nu alle viﬂ grund døﬂe ok tel vaﬂa dømde. ﬂy at ii talaﬂen vtan tima mangen hægoma.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ En salogh kona ﬂolde mycla nøﬂ ok møﬂo af enom diæfle: hænne halp huarce cors ælla vikt vatn. en goﬂar maﬂar gaf hænne raﬂ vm siﬂe. huar tima hon saghe diævulin: ﬂa skulde hon sighia sancta maria: hialp mik: hon giorﬂe som han ræﬂ hænne: diæwlin stoﬂ iæm skyt quar: som han vare slaghin mz stene: ok ﬂorﬂe egih nalkas hænne: vtan øpte tel hæna: ildar diæwl dræpi ﬂn ﬂik ﬂtta ræﬂ: ok dirfﬂe siﬂan aldregh coma nær hænne</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">af wara fru føzlotima</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Varra fru føzlo daghar var længge glømdar. tel en hælaghar ærmite prøuaﬂe. at ægla sugo søtan sang hvart ar vm ﬂa nat vi haldom nu hænna høghtiﬂ. Han baﬂ guﬂ daghleka visa sik. hui hans ænggla sunggo huart ar ﬂn sangh. vm ﬂa naat ok eigh vm andra. ok fik anzvar vm siﬂe at guz moﬂer [24:Bu] fødes ﬂa natena. ok at ﬂe glæﬂas af ok siungga søtan sang alle guz ænggla. at visa ﬂt allom cristnom ﬂr tel. at ﬂe halden. ok ﬂssa hems høghtiﬂ ﬂe samu ¶ Pauen skipaﬂe fasto ok bøner. tel at guﬂ vilde ﬂt flerom visa. ok siﬂan han fik fulla visso. ﬂa skipaﬂe han ﬂs dags høghtiﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En ﬂriuin ridare ok vare fru giærna ﬂnoghar. reﬂ tel torneament. ok hørﬂe messo a væghenom ii eno clostre. som bykt var ok vikt vare fru tel heﬂar. Riddarin lyste ﬂm alla høra ok ingha lata. ok dualdes ﬂr firi sua længge. at torneament var ænt. ok han møte ﬂm a væghenom: hanom møto mangge ok sagﬂo sik vara hans fangga: ok alle sagﬂo han haua sua riﬂit vm daghen. ok giort sua got torneament. at ænghen gat hanom liknas. ok at han fic ﬂs daz pris allan ensamen. ¶ Han forstoﬂ varra fru dygh ok høuisco. at hon fik hanom ﬂn heﬂar mz sins sons ængle. ﬂy at han dualdes ii hænna ﬂiænist. ok for atar ii sama klostar. ok gaf sik ﬂr i guz ﬂiænist. ok guz moﬂor allan sin aldar.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En biscopor goﬂor ok guz moﬂor miok ﬂiænoghar. gik vm miﬂia nat tel enna varra fru kirkio. for hænna [25:Bu] ﬂiænisto skuld. ¶ Maria ﬂe milda mø møtte hanom. ok alla iuffrur af himirike mz. ok sungo tua firi søtan sang ok alla æpte. ok ledo biscopen fram ii kirkiona ¶ Sangren gik ivir ﬂnna latins vers ¶ christi domino socie. cantemus honorem. dulcis amor christi ore pio ¶ ﬂt ﬂyﬂer a vart mal vm ﬂnna mato. siungum guﬂi sata sællor. siungom guﬂi heﬂar ok æro. siunge guﬂlek tunga søtan ælskogha ihesu christi</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En salogh ensætu fru. hafﬂe son miok kæran. hans ovini fingo han ok inne læsto. ¶ Moﬂer græt ok baﬂ guz moﬂor. som hon hafﬂe længe ﬂiænogh varit. løsa sin son fangen vndan bandom. ok la hon længe baﬂ ok dughﬂe før æn hon gik tel kirkio: firi varra fru bilæte ok taleﬂe diærf orﬂ. fru iak hauar længe biﬂit ﬂik. frælsa min son fangen. ok hialpar eigh. frælsa min son æn ﬂu vilt haua ﬂin son frælsan: sua længe haldar iak ﬂin son fangen. tel min varﬂar løs: ok grep barnet v hænna knæ. ok bar hem tel sin. ok læt sic haua gripit goﬂan: ok suepte ii huito klæﬂe. ok læste væl ii sinne kisto ¶ næsto natena kom var fru. ﬂr frunna son la fangen. ok læste vp lasom. ok han skynde sik hem tel moﬂor. ok baﬂ hana giua sin son atar liﬂughan. vm hon hauar sin son atar fanget ¶ suennen giorﬂe gærna som hon bøﬂ mz ﬂakkom Salogh moﬂer for glaﬂ ok fæghin tel kirkio. ok ﬂakaﬂe marie guz moﬂor for hænna naﬂe</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[26:Bu] En ﬂiuvar ok røuare ﬂiænaﬂe ﬂo giærna guz moﬂor. ok las ﬂikla hænna helso værs mz knæfallom. ¶ Mæn gripu han vm siﬂe. ok dømdo ok vp hængdo ¶ maria mild mø som ængen forsma. kom hanom tel hialp. ok hiolt vp som hanom syntes. hans føtar mz søtom ﬂry dygn. sua at han eigh hægde {vtan} a liuum lowm ¶ ﬂriﬂia daghen foro ﬂe. han hængdo. sin ærande eigh langt fran galghanom. ok sagho han liua bliﬂan ok glaﬂan. ﬂe vænto at snæran var eigh væl at runnen. ok iogo niﬂar mæﬂ swærﬂe ok vildo hals hugga. ¶ Maria grep handom gen suerﬂeno. ok gato hanom giort ægte men. ﬂe vndraﬂo dighart huat ﬂoliko sætte. tel hanna sagﬂe ﬂm ﬂt han ensamen sa. ﬂe louaﬂo guz moﬂor. ok gauo liﬂughan røuaran for hænna heﬂar: røuaren gaf sik ii guz ﬂiænist allan sin aldar.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ En vngor klærkar enga barn. var guz moﬂor giærna tel ﬂiænist ¶ han kuskaﬂo frændar at giptas æpte faﬂor ok moﬂor døﬂa ¶ han fæste som frændar ræﬂo. ok reﬂ en dagh mz frændom at gøra bruløpe. a væghenom var en kirkia. ok mintes klærken hans Artiﬂe. ok stegh af ok gik in ii kirkiona. guz moﬂer teﬂes hanom wreﬂ [27:Bu] ok obliﬂ. ok kærﬂe at hans dare hafﬂe andra kærare æn hana. ok kallaﬂe han falsara renliue louat. Suennen skynde sik tel sinna frænda. ok læt ﬂm æghte fa vita huat hanon teﬂes. ok lyste ængte af sino hiarta. vtan reﬂ ok giorﬂe brulløp som ﬂe ræﬂo ¶ brulløpes afton at quelde. ﬂa alle vænto han soua mz sinne bruﬂ. rymde han fran bruﬂ ok fæﬂrne. ok gaf sik ii guz ﬂiænist ok guz moﬂor. allan sin aldar mæﬂ clostarmannom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En goﬂar præstar ok litet bok lærﬂar. han sagﬂe daghleka mæsso af guz moﬂor. ok ænga andra mæsso kunne han sighia. han røghﬂes ok kallaﬂes firi biscop. ok gik viﬂar sannind. at han ængha andra mæsso læsa kunne: biscopen snybbe hanom oc kalla han suikaara ok fulan falsara. ok menar hanom mær mæsso sighia. Næsto nat teﬂes guz moﬂor vvreﬂ ok obliﬂ biscopenom. ok haldar hans capitolum harﬂare æn han præstens. ok giuar hanom dighra skuld. at han møde ok qualde caplan hænna. ok høte hanom dø {innana} [innan] ﬂrætighi dagha. vtan han atar gaue hænna klærk mæsso sang. ¶ biscopen læt kalla firi sik mz klærken. ok tok han mz heﬂar. ok baﬂ han for giua sik ﬂt han giorﬂe hanom gen. ok [gaf] hanom atar mæsso sangh</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[28:Bu] miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En klækar krankar ok skør tel sin limnaﬂ. ok ﬂiænaﬂe ﬂo giærna vare fru: sang ælla las dagleka hænna tiﬂer. han sa ii symne sik ledan firi guz dom ræddan. ok hørﬂe guﬂ tala tel ængla ok hælgha siala. huat dom vilin ii giua ﬂnna manne. som mykit ilt hauar giort: ok iak hauar længe vmburit ok ﬂolt. ok eigh ær han ﬂs bætre. mæﬂ ﬂera ia dømde guﬂ han tel hæluitiz ¶ Guz moﬂer ﬂn milda mø. baﬂ sin son gøra viﬂ hans lifs naﬂe. æn ﬂssa sin for sina sakir: guﬂ gaf hænne mannen. ok mz hænna naﬂom. hon baﬂ han gøma sik firi gramenom: ok bætra sin brut ok bøtaﬂ: klærken vacnar. ok ﬂaka mario: ok viﬂar sighar væruldena. ok givar sik ii klostar ii guz ﬂiænist. ok fik hans aldar goﬂan ænda.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En provastar var ii cicilia. d. xx. xv ii ar vars hærra. ok ræﬂ allom biscops æmbitum sua væl at æfte biscopen døﬂan vildo han alle biscop vælia. han hæt ﬂeophilus. han viﬂar saghﬂe biscops vald. ok sagﬂe sik lata nøghia at ﬂm syslom ok skiplsom. han førra hafﬂe. ok læt annan liouare biscop varﬂa ¶ ﬂn biscopar varﬂ [29:Bu] hafﬂe ﬂeophilum mindre man. ok rænte han sins æmbitis ok prouento ¶ ﬂeophilus tok eigh sik bætra raﬂ ii harme. vtan en iuﬂa diæwls anbuﬂ. tok han ﬂr tel. at han mate sin heﬂar ok vald atar vinna. ¶ Juﬂen com ﬂm saman diavulin ok ﬂeophilum. oc at ﬂeophilus viﬂar sagﬂe guﬂ ok guz moﬂor. ok cristo trolouan. ok skref ﬂr iuir bref mz sino bloﬂe. ok satte firi sit insigle. ok fik diæflenom insighlat. ok varﬂ hans man vsal man. ¶ Annan dagh ﬂn næsta ﬂa læt biscopen kalla ﬂeophilum. ok varﬂar hans bæste ven. ok giuar hanom atar heﬂar ok vald som han før hafﬂe ¶ ﬂeopilus skæmmes viﬂ sin vaﬂa: ok ætar sik allan innan viﬂ angar. ok vil eigh slæppa sit hop oc trøst tel ihesum christum. vtan kalla hans mildo moﬂor af allo sik tel hialp. ok tel naﬂa ok tel raﬂa ¶ Maria var hanom brat tel bota: teﬂes hanom værﬂogh o værﬂoghom. ræﬂ hanom ok trøste viﬂar sighia diæwlen. ok læna sic atar ihesu christo vndi cristno tro ¶ han giorﬂe gerna som hon hanom ræﬂ ok bøﬂ gøra. ok rædes ﬂo æn vm breuet sua darleka scriuat: ok vt giuin: tel var fru teﬂes hanom annan tima. ok fik hanom brevet atar takit af diævelenom. tel visso at hans vaﬂe ok vande var løstar. ﬂephilus vacnaﬂe fæghin [oc takde] guz moﬂor: ok las brevet sialuar firi biscope ok allo folke. ok bløte manght hiærta tel guz lof: : ok guz moﬂor. ok do ﬂriﬂia daghen i guz friﬂi.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[30:Bu] miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Tu hion gipto sina dotttor vngom svene. ok hafﬂo han hema at sin sua kiæran som sin eghen son. ok mæst moﬂeren: tel alla vændo ﬂt tel illo. at sværan monde haua maghen sua kæran for vdygh. ok eigh for dygh. ok vaxte fast hænna v frægh mer æn hænna skuld var ¶ Salogha fru rædes at lyghn wrﬂe of rik. ok fic egh annat sik tel raﬂa ¶ vtan leghia mz pæniggom tua mæn. at dræpa sin magh æfte diæwls ægian. ok myrﬂa lønleka: ﬂr tel at hænna lughin vfrægh matte læias ¶ Siﬂan hon sa sina dottor grata sin skaﬂa: ﬂa græt ok moﬂeren sin siala vaﬂa: ok bar saran harm ok angar i hiærta. ok tok af præste script ok lønleka løsn. ¶ præstren ok hon wrﬂo vm siﬂe vuini ok deldo: ful præstar diæwls dare. bra bondanom af harme. at hans kona myrﬂe sin magh mz hans raﬂe. ﬂo var han sakløs baﬂe tel raﬂa ok tel gærnig. ﬂr æfte væxte quinnonna ofrægh mere. tel hon varﬂ vm siﬂe draghin firi dom. ¶ A væghenom tel domen stoﬂ en varra fru kirkia. ok satte salogh fru alla sina trøst tel mildo mø guz moﬂor. ok fik mz bøn in koma i kirkiona. at biﬂia litla stund sina bøne tel vara fru naﬂa. ok græt af saro hiarta for hænna allata. tel hon varﬂ atar vt draghin firi domen ﬂr dømd a baal ok a brand. hon trøste mz hiærtano ok øpte mz munnenom tel varra fru {hialpa} [hialp]. ok viﬂ hænna nanpns a kallan. slæctes alt balet vtan hænna skaﬂa ¶ Mæn [31:Bu] baro saman mere viﬂ. ok tændo balet vm kring hana. ok sluknaﬂe slæt som før. viﬂ akallan marie napns. ﬂa kændes domaren viﬂ guﬂlekt vald ok varra fru naﬂer. ok salogha fru tel lif ok af o frægh</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[49:Bu] Sæx manaﬂom før. æn maria føde sin son. føde elizabet iohannem baptistam. ok maria ok elizabet. varo systara døttar ¶ huru guz ængel. buﬂaﬂe iohannis baptiste byrﬂ. hans faﬂer zacharie. ok huru iohanes fødes. ok lifﬂe ok lærﬂe ok do. scrivas i biblia fulcomleka. æn ﬂe ﬂingh af hanom scrivv hælghe mæn siﬂan vilium vi hær gærna sigha ¶ Johannes crisostomus vis mæstare. ok moiok hælaghar. skrivar af iohanne baptista. at sua som huart got klæﬂe ok væl litat. hauar sit lof. tel bætra ok bætar litat klæﬂe kombar fram. ﬂa hauar ﬂt pris siﬂan ænsamet ¶ sva æru ok alle hælghe mæn got lof værﬂe. vtan iohannes baptista. hauar ensamen ii sinom lifnaﬂ. en pris for allom hælghom. hans daghar ær en misomars daghar. æfte ﬂy som han var fødar. ok annar hans daghar. kombar ﬂrem daghum æfte septembrem manaﬂ af hans døﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[50:Bu] Sanctus iohannes baptista. ok sanctus iohanne ewangelista. agha baﬂe missumars dagh. ﬂy at baptista fødes ﬂa. ok ewangelista do sama dagh. æn baptista haldar sin dagh. ﬂy at han fødes før æn han do. væl hundraﬂa arom før. ok bær ældre rætar tel at agha daghen. ok iohanni ewangeliste. fyllas hans heﬂar ﬂr mæﬂar. at hans daghar føres i vars hærra siafs høghtiﬂ føzla. eigh vikar ﬂa evangelista. iohanni baptiste for ﬂy. at ewangelista ær minn værﬂoghar. vtan for ﬂy. at baptista ær hanom iæmværﬂoghar. at halda ﬂt hanom bær tel aldre ræt. Ok at ﬂe æru væl. iæmværﬂoghe ii himirike. prøuas ﬂr mæﬂ. at tue mæstara varo: ok hafﬂe annar ﬂera. baptistam tel patronum. ok annar ewangelistam. ok vilde huar ﬂera. sin patronum føra fram føri annan. ok ﬂt var ﬂera daghlek dela. ﬂe næmdo dagh tel vm ﬂo diputeran ﬂe materiam mællan ﬂs at ﬂe dagho komo. studeraﬂo huar ﬂera tel ﬂn skæl: ﬂe mato bæzst fæsta mz huar sit hald a næmdom dagh. ﬂa ﬂe vildo disputera væl tel rede. teﬂes ﬂm huarom ﬂera sin. patronus ¶ ok sagﬂo sua. væl ærum vi sate vm al mal. ok ful sæle baﬂe ii himirike. ﬂy ﬂorven ii eigh. disputera vm os ii iorﬂrike. vtan varin ok i baﬂe sate vm os. mæﬂan vi ærum sialue væl sate. ﬂe møtos ii skola. ok kallaﬂo saman folk. ok lysto baﬂe firi lekom ok lærﬂom. huat ﬂm var visat. ok louaﬂo guﬂ. ok ﬂm iamnugga baﬂa. </inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[51:Bu] Annur iohannis baptiste høghtiﬂ hauar namn af hans døﬂ. eigh for ﬂy at han ﬂolde døﬂ ﬂn [dagh] ﬂy at han var dræpin vm paska eno are før æn var hærra. vtan for ﬂy at hans høghtiﬂ gat eigh haldes vm paskana for vars hærra høghtiﬂ som værﬂoghare ær: ok vika som vært ﬂn mindre ﬂm mera: tel kirkian gitar hanom giort særleka høghtiﬂ baﬂe for hans døt ok for annur ærlek ﬂing hanom siﬂan døﬂom ivirkomo ¶ Julianus kesare læt vp græva iohannis baptiste ben ﬂr hans dicipuli iorﬂaﬂo mællan eliseum ok abdiam guz profetas. ﬂy at iulianus bar awnd viﬂ guﬂlekt iartighne som giorﬂos ivi hans hælgho benom ok bøﬂ lata brænna ﬂm ok askona viﬂa kasta ¶ Munkka komo ibland mæﬂ ﬂm som grouo af gerusalem tør kænde. ok komo vndan mæﬂ manghom hans hælgho benom tel ierusalem. ok fingo philipo propheta ii hændar philipus patriarka rædes at ﬂe {up} vist wrﬂen ok gate ﬂm eigh gømt ælla haldet firi guz ovinum ok sænde ﬂm atanasio patriarke ii alexandria: ﬂeophilus patriarca alexandrie vighﬂe ﬂm kirkior som før varo afguﬂa mønstar. ok laghﬂo ﬂr mæﬂ heﬂar tel ﬂe af ianua bæzste staﬂ lumbardie fingo ﬂm ok førﬂo ﬂm hem tel sin ok bliua ﬂr æn sanneleka ii dyrkan ok heﬂar sua som ﬂe paua alexandar ﬂriﬂi ok innocencius fiarﬂe prøua mæﬂ sinom breuom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[52:Bu] Høghtiﬂen af hans døﬂ hals ok for ﬂy ﬂn daghen at ﬂa var hans howoﬂ funnet han var halshuggen ii enom staﬂ som kallar sabistie herodias drotningh som ræﬂ hans døﬂ rædes at han vp stoﬂe af døﬂa gømde hans hovoﬂ </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[---]</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[Bil] at w møghelikit [54:Bu] var af staﬂ føra. vtan la ﬂr skrinlact. tel ﬂeodosius hin goﬂe var konuggar. han fiol a sin knæ firi skrinet ok la længhe a bønom. ok tok a houoﬂet i sin gulveps klæﬂe mz øﬂmiuko hiarta. ok førﬂe mz heﬂar tel constantinopolim. ok bygde ﬂr eet vænt mønstar sancto iohanni baptiste. ok skrinlagﬂe ﬂr hans houit. ok la ﬂr tel pippini franca {konog… dagh} [konogx dagha]. ﬂa førﬂes ﬂt ﬂﬂan tel en staﬂ ii francha rike. som callar pictauia. ok fingo manghe døﬂe lif. ok siuke helso. viﬂ ﬂs komo. ok liggar ﬂr tel ﬂssa dax i faghorom heﬂar</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[55:Bu] En tima ﬂe heﬂno brændo iohanis baptiste been. ok al annur ben brunno. ﬂa beet ængen eldar a ﬂem hans fingre. som ræcte gen varom hærra. ﬂa han saghﬂe. ecce angnus dei. ecce qui tollis peccata mundi. som ﬂiﬂer a vart mal: sen guz lamb. sen thæt af takar væruldena synd ¶ Muncka fingo finggren v brændan ok gømdo. tel sancta tecla fik han. ok førﬂe mz sik ﬂnna vægh tel normandiam: ok bygﬂe ﬂr vænt mønstar. ok skrin laghﬂe fingren ¶ ok for ﬂy at mønstret vigﬂes ﬂn daghen som nu var før vm talat. skipaﬂe pauen han hælghan halda. vm alla væruldena</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En fru ii franz. sancto iohanni garna ﬂiænande. baﬂ guﬂ iﬂkeleka giua sik ok sænda noquot af sins hærra iohannis baptiste benom. muld ælla klæﬂom. hon baﬂ daghleka lagan tima. ﬂa hon sa at hænna bøn var ensamen miok sen. ﬂa fæste hon hana mæﬂ ivirmato fasto. ok iate sik aldre æta ælla drikka. før æn hon finge sina bøn.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Æpte naquara dagha sua fastat. com een ﬂumulfinger. faghar ok miok skinande. for hænna øghin ok laghﬂes a guz altare ¶ ﬂri biscopa [56:Bu] komo ﬂr for vndars skyld. at seia guz iartigne. ok ﬂigia sik noquat af hælghom domom: ﬂri bloﬂdrupa drupu af fingrenom. ii ﬂera asyn. ok fik huar ﬂera sin. ok foro fægne huar hem tel sin.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Gøta drotnug som vtlændes kallas longobardi. ﬂy at ﬂe læto skiæg væxa som ryzom. bygde sancto iohanni baptiste faghra kyrkio. ok gaf rikt goz vndi guz ﬂiænist. ok kirkiona klærkom. Lanct ﬂr æfte vilde constans kunogar bryta logobardos vndi rom. ok kom a mot ﬂm mæﬂ striﬂ. hon spurﬂe en hælghan spaman før æn ﬂe møtos vm striﬂenna sighar: ok fik anzsuar at iohannes baptista hialpar ﬂm longobardos. ok at aldre tapa ﬂe sighar. mæﬂan ﬂe hanom ﬂiæna</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Santillus hæt en man han louaﬂe for en fanga sit lif for hans liif. æn han sluppe. ok nøde fangan [57:Bu] vndan flya ¶ Santillus varﬂ gripin ii hans staﬂ. ok dømdar vndi suærﬂ. ok starkar longobardus valdes tel at hugga. ok ﬂn tima han lypte sværﬂet hiøgt i væﬂret. øpte santillus ok baﬂ sanctum iohannem baptistam hialpa sik. ok taka gen suerﬂeno. ok ii samu stund hængdo hins hændar ok armar ii væﬂreno. som hugga vilde: som ﬂe varin iarnom bundne. ok sværﬂet ii handom ¶ tel ﬂs han iatte guﬂi mz svornom eﬂe. aldre lypte sværﬂ ælla dragha at cristnom manne. mæﬂan han lifﬂe ¶ æpte sva iatat ok svorit: baﬂ santillus for hanom. ok wrﬂu hans arma hanom liﬂughe</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Guﬂ hæmde sancti iohannis døﬂ. baﬂe ﬂssa hems ok annars. herodes ok herodias dømdos vtlændes baﬂen. ok doo ii nøﬂ ok armøﬂo: ok dotter herodiadis drucknaﬂe: al ﬂera slækt huar hon kvmbar. danzar ii oviti huarn sancti iohannis dagh tel sannmæles. ok ær ﬂt prouat viﬂa vm varuldena</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[58:Bu] Vara fru ok sanctum iohannem baptistam sattom vi først ii ﬂssa bok før æn van hærra sialuan: baﬂe for ﬂy at han var første ok hon at manz aldre ok sva for ﬂy at ﬂe baﬂen visto han væreldena moﬂer føﬂande ok guﬂfaﬂir prædikande ok døpande</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[61:Bu] Var hærra ihesus christus var førsto nyio lagha præstar ok paue ﬂry ar ok ﬂrætighi: ok sialuar ii moﬂor liue folkomin baﬂe at viti ok valde fra ﬂe stund moﬂer var først øken mæﬂ hanom ﬂo la han niio manaﬂa ii moﬂor liue som annur barn: æn ﬂo at alle dagha ok høghtiﬂe æru hans ok af hans naﬂom ﬂo hauar han noquara høghtiﬂ særleka af hans særlekom naﬂom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Hans første høghtiﬂ ær hans føzla: som mæn kalla iul ok fik ﬂt nampn fø æn var hærra fødes:. ﬂy at iulius kunugar vældoghar ivi væruldena: bøﬂ allom halda ﬂn daghen mz friﬂi ok frygh ok glæﬂi sik tel heﬂar ok kalla ﬂt iula dagh af sino nampne som hæt iulius ok hiolz ﬂe høghtiﬂ viﬂa vm væreldena: mæﬂan han var heﬂen ¶ siﬂan cristnan com ﬂa vændes høghtiﬂen tel rætare dyrkt ok haldar ﬂo nampnet gambla ii mangom landom ¶ Sua som manghe andre daghar som æn haua nampn af heﬂnom afguﬂum ok ﬂo cristna dyrkt som oﬂens daghar ok ﬂors daghar ok: flere calla hær ilandom hælgha ﬂors dagh: en vars hærra vpfærﬂ tel himirikiz ok havar dagheren cristana dyrkt ok ﬂo heﬂet napn</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[62:Bu] Vars hærra føzla prisas eigh at eno ii biblia vtan ok mæﬂ skælum ok heﬂnom vitnom ¶ Anselmus giuar ﬂr tel faghar skæl at guz son skulde af mø føﬂas ok sighar som sant ær fiurum lundom ma maﬂar varﬂa ok eigh flerom lundom: ena lund vtan faﬂur ok moﬂor som vtan man ok quinno sva varﬂ adam: andra lund af manne vtan quinno sva varﬂ eva ﬂriio lund som daghleka føﬂes af manne ok quinno: ok fiarﬂo lund gømde han sik sialvar af quinno vtan man: ok sighar sanctus bænardus at guz son sømde eigh føﬂas vtan af renne mø ok rena mø eigh føﬂa vtan sannan guﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁt sama fæstes ok mz heﬂnom vitnom ¶ Octouianus kunogar var een vældoghar alz iorﬂrikiz hærra: sua ræﬂeleken at ænghen ﬂorﬂe se han vreﬂan sva væn ok ﬂkar at hvar man lyste tel at se han bliﬂan ¶ Rømska raﬂ talaﬂe tel han ﬂu hauar guﬂlekan krapt: ok dygh: vi veliom ﬂik ii guﬂa tal taka ok gøra ﬂik høghstan guﬂlekan heﬂar Octouianus viis van ok vitar kændes viﬂ sik vara døﬂekan ok rædes viﬂ at taka vdøﬂeleket nampn vtan bede friﬂ tel anzsvara ok læt kalla sik ena visasta spakono hon hæt sibilla: tiburtina ok spurﬂe raﬂ af [63:Bu] hænne æn iak mate varﬂa iamvældoghar æpte han hon tok sik ﬂrigia daga fasto tel anzsuara ﬂriﬂia daghen teﬂes hænne en altare høght gen himnom ok en væn mø iui altareno ok eet kronat suenbarn ii hænna knæ ¶ Sibilla læt otouianum se ﬂt hon sa ok sagho baﬂen ok hørﬂo røst af himirike at ﬂt var himirikis altare ¶ oktouianus forstoﬂ huat tekn hafﬂe ﬂyﬂa ok fiøl niﬂar viﬂ iorﬂ ok giorﬂe guﬂleko valde guﬂleken heﬂar mz offar ok dyrkt ok forbøﬂ allom kalla sik guﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Skriuar orosius at en tima ﬂa octouianus lete anzsuar af afguﬂum huar æpte han skulde landom raﬂa: kom røst af himirike ok sagﬂe himirikes sua suen skal heme raﬂa fødar af liuande guﬂi: firi førsta dagh som een skal skyt føﬂas af renne mø vtan smit Octouianus bygde eet altare læt iui scriua liuandes guﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁn tima var hærra fødes teﬂes ﬂre soler a himnom ok gingo saman vm siﬂe alla ii ena sol ok teknaﬂe ﬂe ærleka ﬂre natura komo saman ii guz son ﬂa han fødes ﬂet ær ren likama lius sial ok maghtoghar guﬂdombar</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[64:Bu] En tima ﬂa romara hafﬂo friﬂ goﬂan ok ræﬂo rike mz ro: ﬂa bygdo ﬂe mønstar ok vigﬂo ﬂt friﬂi tel heﬂar ok kallaﬂo ﬂt friz mønstar ok letto anzsvar af diæflom huru længe ﬂt skulde sta ok fingo anzsvar at tel mø wrﬂe moﬂer ﬂe vænto ﬂt aldre varﬂa ok læto skriua iui altareno æuinnelekt friz mønstar: vm iula nat ﬂa var hærra fødes ii bæﬂleem væstan iorsala haf: fiøl ﬂt mønstar viﬂ iorﬂ ii rom ok prøuaﬂo sanleka at mø var moﬂer vorﬂen ok standar nu ii sama stad varra fru mønstar viﬂa væghna vm væruldena fiollo ﬂa niﬂar mønstar afguﬂa bilætte ok brusto ¶ Sanctus augus sighar at guz son vare lango før fødar æn han stygdes {eigh} viﬂ ena fula synd som mæniskio natura var smittaﬂ mæﬂ: ok heter sodomia som skriuas af ii biblia ok skiuar sanctus ieronimus at alt ﬂt folk mz ﬂe synd var smittat do braﬂom døﬂ: ﬂa samu iula nat guz son fødes ﬂy at han vilde at al ﬂe natura vare ærlek som hanom varﬂ sua na bunden</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Annan vægh tiberim ælf ii rom var eet hus bygkt vanførom riddarom ok aldroghom tel værn at haua [65:Bu] ﬂr sin æruoﬂes løn mæﬂ mak ok ro ok ﬂn sama dagh guz son fødes brast up ii sama huseno en oleo kælda vællande ok ran allan daghen striﬂom strømom ﬂt skriuas ii romskom bokom at octouianus kunungar gen ﬂy guz son fødes læt gøra alla almennigns gatu rena ok væl bronaﬂar ok gaf alla romara liﬂugha af allom vt giældom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[70:Bu] Fra adam ok tel var hærra fødes: liﬂu fæm ﬂusand aar ok ﬂrætighi aar ¶ Fra ﬂy rom bygdes siu hundraﬂ ok famtighi ok tu aar [71:Bu] Sax manaﬂom var elizabet før mæﬂ barne æn maria eno are do før æn var hærra: sua lifﬂe var hærra sax manoﬂom ﬂssa hems længar æn iohannes baptista ¶ Førsto are varshærra fluﬂo maria ok iosep tel egiptim mæﬂ barneno ok viﬂ hans komo fiollo uiﬂ iorﬂ alle egipti lansz afguﬂ sua som ysaias længdom spaﬂe</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Nicodemus skiuar at ﬂr ﬂe huiltos entima a ﬂm væghenom vndi eno palm træ ok iumfrun var miok hungrogh ﬂa bøghﬂe sik træt tel hænna: at barnsens buﬂi sua længhe møn at sik mætta af ﬂs frukt ok reste sik siﬂan up atar sialft: a. ﬂom sama væghenom ﬂa Iosep ﬂrste fast brast up æn kælda vællande ﬂr iorﬂen var ﬂrrast</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En tima a ﬂm væghenom ﬂa ﬂe vildo huilas vndi eno bærghe møto ﬂm tue store draka ok ﬂa maria ok iosep rædos viﬂ ﬂera syn: worﬂe ﬂe baﬂe at barnsens buﬂi iamskyt sua spaki at ﬂe nighu barneno sva diupt mz høfﬂom ok fluﬂo fiæran tel økna ¶ J ﬂm væghenom kom eet leion ii fylghe mz ﬂm ok var ﬂm ﬂiænande ok værn tel egiptim</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[72:Bu] A siutande are vars hærra var pilatus iuﬂa domare a niiunda are ok tiughu burﬂe iohannes prædica ok a ﬂrætighunda are ok tuem arom warﬂ han dræpin a ﬂratiughunda are døptes var hærra. a ﬂrættanda dagh iula ok a sama are vars hærra føslo are komo ﬂri konuga tel hans mæﬂ sino offre ok a sama dagh eno are æpte hans føzlo vænde han vatn ii vin at brulløpe [som sanctus iohannes scriuer] for ﬂy at biblia sighar alt fult vt af vars hærra prædikan ok iærteknom viliom vi nu frammer tala nokot: af hans pino: ok hænta ﬂt alt saman som viﬂa skriuas af hænne: ok ﬂnkia mz ﬂakom guz ælskogha ok ma ﬂt bætar mæﬂ bøn varﬂa æn andra lund</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">af adama</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Adamas ær en sten sua harﬂar han gitar ængen brutit vtan mz bucka bloﬂ ok mz angom androm slagum: adamas ær mins hiærta moﬂ ii guz ﬂiænist hart ok ﬂrt: iak gitar ﬂt eigh vekt ælla styrt: ihesu guz son ihesu goﬂe bløt mit hiærta mæﬂ ﬂino bloﬂe at ﬂnkia mz ﬂakom ﬂina pino: af allom hugh ok hiærta mino: </inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[73:Bu] Simon sagﬂe tel mariam ¶ ﬂssa samu profeciam: ﬂit lif som hans suærﬂ skal ginum gangha: ﬂt sannaﬂes hænne fredaghen langa</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">¶ ihesu goﬂe mæﬂam ﬂin pina: var min skuld: for ængha ﬂina: gif at ﬂinna pino sara suærﬂ: ﬂin bla siﬂa ok bloﬂogh hærﬂ: naghlar ginum hændar ok føtar: groe ginum mina hiarta røtar: [74:Bu] Sua gaar annars men hanom nær: som han ær hanom liuvar ok kær Guﬂ biuﬂar os haua han iui alt mæran: iui faﬂor ok moﬂor liuvan ok kæran: Vare ﬂt aldre buﬂit vi skuldom ﬂo {haro} (hvaro): haua han kærare liue uaro: handen takar gen houoﬂ sare: sva som ﬂt hænna eghet vare ¶ Gør hænde men ﬂt hovoﬂet liutar: ﬂy at handenna lif af hofﬂeno flytar: vi havum sif af varom hærra: hans lif æn vart skal os vara kærra: viﬂ moﬂor døﬂ gat iak fast gratet: sukat ok syrkt ok illa latet ¶ Mer skulde iak ﬂinom døﬂ varkunna æn iak hafﬂe eigh dygﬂ for ﬂunna [75:Bu] ¶ Mindre var minna moﬂor møﬂa: ﬂa hon skulde mik tel dozens føﬂa ¶ æn ﬂins hælgha likama nøﬂ ¶ ﬂa ﬂu køpte mik lif mæﬂ ﬂinom døﬂ ¶ helso ok lif som aldre fa ænda ¶ slikt mate guﬂ likan ælskogha tænda ¶ ﬂu æst blomstar huit ok røﬂ ﬂu liktar lust ok riukar søt ¶ huit ok røﬂ for vtan last ¶ Røﬂ for ﬂy ﬂu bløde fast</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Min hærra ﬂin pina ær sent tald: horo sar hon var ok manghfald [76:Bu] ¶ Min hærra ﬂin pina ær miok lang ¶ aldar ﬂin aldar var møﬂa ok ﬂrang ¶ ﬂu fødes først a gatum ute ¶ sueptar ok vafﬂar ii fatøkom klute ¶ himirikiz frygh ok ængla glæﬂi ¶ ﬂu græst nykomen ii var klæﬂe ¶ ﬂaghar nyfødar atunda dagh ¶ ﬂolde ﬂu sakløs moysi lagh ¶ ﬂolde saar ok saran værk burﬂe giva bloﬂ firi var værk ¶ daghleka siﬂan ﬂu fødes først ¶ ﬂolde hungor ok myken ﬂrst ¶ daghleka vast ﬂu i lifsen vaﬂa ¶ firi ﬂt mæst nutum vi ﬂina naﬂe ¶ firi ﬂom ﬂu frælste af ﬂrældom ¶ som farao kunug ﬂm ikom [77:Bu] ¶ firi ﬂm ﬂu ledde iui ﬂrt haf: ok sænkte farao kunung ii quaf ¶: firi ﬂm ﬂu føde uiﬂ himna brøﬂ ¶ fyritighi ar ﬂa iorﬂen var snøﬂ ¶ firi ﬂm ﬂu valde ﬂik tel folk ok ¶ gaf ﬂm land mz hunagh ok miolk ¶ vældar ok flytar iorﬂen al: ﬂe skækto ﬂik ﬂr firi ætikio ok galla ﬂe ﬂu kænde goﬂ siﬂi ok raﬂ ¶ ﬂe giorﬂo mæst af ﬂik spot ok haﬂ: ¶ ﬂe gouo ﬂik ful ok smælek orﬂ ¶ firi manght got iartigne giort ¶ ﬂe sagﬂo ﬂik vara galin. ok diæws man. iui alt ﬂit følghe. lysto ﬂe ban. ¶ æ ﬂa ﬂu giorﬂe. aldra bæst ¶ ﬂe talaﬂo vm ﬂik. aldra værst [78:Bu] ¶ ﬂe sagﬂo ﬂik bryta moysi lagh. ¶ ﬂa ﬂu bøte siukom vm hælghan dagh ¶ Sua var iuﬂen galin ok vildar ﬂe vitu ﬂik at ﬂu uast syndoghom mildar ¶ at ﬂu for gaf ﬂm synda brut ¶ ok vrakt v folke diæwlin vt ¶ Slikt var ﬂin skuld ok ænghen annur ¶ for slik ﬂolde ﬂu snymbo ok bannor ¶ ﬂe callaﬂo ﬂik vara timbremanz son sæl se ﬂin moﬂer mø ær hon ¶ ena lund sannas iuﬂans lygh al væruld ær af ﬂinom fæﬂar bygd</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[79:Bu] ﬁt var eigh minst ii ﬂina ﬂranga ¶ ﬂa sat ﬂina moﬂor ganga ¶ vaﬂeleka ﬂunga ok langa ¶ ﬂa herodes vilde ﬂik fanga ¶ førﬂe ﬂik liten mællan landa ¶ ok hafﬂe mø barnet manghen vanda ¶ baﬂe dagh ok nat vm ﬂit lif ræd ¶ mød ok hungrogh ok ﬂunlika klæd ¶ Sua liten ﬂu vast ﬂu viste ﬂt væl: ﬂu hafﬂe ii moﬂor live ful skæl</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[99:Bu] Af sancto petro</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Petrus var første paue æpte van hærra. son iohannis af galilea lande. ok bætsaide staﬂ ¶ hans stauar ok stol var først ii østarlandom fiughur ar ¶ ﬂﬂan flytte han staf ok stol tel antiochiam. ok uar ﬂr pa siu Siﬂan sattes han mz staf ok stol i rom fæm ar ok tiughu. ok siu manaﬂa ok atta dagha ¶ ok var sva sanctus petrus paue ﬂretighi ar. ok siu ar ok siu manaﬂa. ok atta dagha ¶ han skref tua epistolas som kanueta callas ok ﬂe læsten tel sanctus marcus skref. ﬂy at hon ær sancti petri predican. ok sanctus marcus hans kænnesven. skref hana af hans munne ¶ han sænde sina dicipulos viﬂa vm væruldena pradica. ok varﬂ mæst delen af væruldene cristen ii hans daghum. ﬂsse varo mæraste hans dicipuli. apolinaris sende tel rauænnam. marcum tel egiptim. sirus tel lombardiam. Sauianus ok potencianus ok altimus ok marchalis tel franz ok tel ﬂyﬂisland ¶ førsta ar pauadoms sancti petri. varﬂ paulus af saulo ¶ ok vilium sighia nu først af sancto petro ok sancto paulo. ok ﬂr næst af allom guz apostolis. som hafﬂo iamt vald af guﬂi: ok først af sancto petro fult ok fulkumleka.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[100:Bu] Sanctus petrus hauar mere pris. for androm apostolis. han hafﬂe mere andelekan eld. ok guﬂlikan ælskogha bruna. æn andre apostoli: ﬂt fulføra tue ﬂe visasto. sanctus augustnus ok iohannes crisostomus. ﬂe sighia baﬂe af enom anda. at var hærra vilde eigh næmna sin forraﬂara. ﬂy at petrus monde slita han mz tannom: ok teﬂe var harra hanom mer hemelek æn androm. ok mera vald tel iartigna. som læsten prøuar. ﬂy at han troﬂ hauit. han tok w fiske tolpænigh: han sa varn hærra skina som sol: han var ok viﬂar ﬂa møn stoﬂ af døﬂ ¶ han fik at raﬂa himirikiz nyclom: han døpte tel cristo a enom dagh ﬂry ﬂusand carmen ¶ han slo mz orﬂe tel døﬂ ananiam ok saphiram for fals. gaf enom krymplinge lif. {ganga} døpte cornelium. gaf lif tabite: lækte siuka mz skuga: løste guz ængel han af iarnom. ok erodis {kunug} [kunugs] hand. Sanctus clemens skriuar. at hans føﬂa var brøﬂ ensamit ok oleum: hans klæﬂe enbyrﬂ. kapa ælla mantol ok enbyrt ¶ huar tima han mintes vars hærra søta sam varu. gat han eigh haldet tarom ¶ huarn tima han mintes at han nekaﬂe sin hærra. runno hans øghon som en kalda. han græt huarn tima han hørﬂe skriptamal. ok nokors folks synda fal ¶ huara nat stoﬂ han vm førsto høns gallo tel sinna bøna: sua var hans kindar som ﬂe uaren brenda af tarom ¶ En hans dicipulis sændar af hanom mæﬂ androm kompane at prædica: do a leﬂenne ¶ hans kompan iorﬂaﬂe han. ok bar atar tiﬂanden sancto petro ¶ Sanctus [101:Bu] petrus sænde sin staf atar mæﬂ hanom. ok bøﬂ mana ﬂn døﬂa mz stauenom up standa ¶ firritighi dygn var han døﬂar ¶ før æn hanom kom buﬂit atar mæﬂ stauenom ¶ han limnaﬂe ok lifﬂe siﬂan fiuritighi ar. biscopar ii treuer staﬂ. som æn ær ﬂn sami stauar gømdar mæﬂ soma ok heﬂar</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Vm ﬂn sama tima var i ierusalem koklare en klokar. hæt simon magus. sua fuldiærvar ok guﬂi fra gangen: at [han] sagﬂe sik vara førsto sannind. ok alla hanom tro. ok ænghte [omøgligt] ﬂt han vilde ¶ han fæste sina lygh for hemsco folke. [sagde] ok min moﬂer rakæl. fik mik sikil at skæra. iak hængde sikil ii solgisl. han skar mæra korn ﬂr han hængde ii væﬂreno. æn nokor annur ii manz hand. iak ær guz orﬂ. iak ær fæghrinda fuldar ¶ iak ær sialafæste sven. iak ær {andekar} [andelikar] hugnaﬂar: iak ær guz sial: iak ær alz valdoghar ¶ han læt orma røras. alscona bilæte lee. hunda quæﬂa. ¶ Sanctus petrus disputeraﬂe mæﬂ hanom. ok prøuaﬂe han fara mz fals for hemsko folke. Simon magus ræddes siﬂan. ok rymde tel rom. ok kom ﬂr a fiarﬂa are claudii konogs: ok prædicaﬂe cristno: giorﬂe manga goﬂa gærninga: lækte mz tungo mangha salogha sial ok siuka likama. var hærra teﬂes hanom ii rom. ok varaﬂe han viﬂar at nero konogar. ok simom magus vildo han [102:Bu] forraﬂa ¶ trøst ﬂik væl. ﬂik kombar i morghon goﬂar kompan. ok trygar broﬂer tel hialp. annars dax morghon kam paulus tel rom. ok troste huar annan. ok guﬂ ﬂm baﬂa: nero kunugar {hafﬂ simonem} [hafﬂe simon] magum sva kæran at [han] vænte han vara sins lifs værio. ok romska borgh gømara. vm en dagh ﬂa simon stoﬂ for nerone. ﬂa vændes simons anlate tel alskons alder: ok syntes var stundom gamal. ok stundom vngar. ok stundom a mæﬂaldre: ﬂa vænte nero han vara sannan guz son Simon fæste frammer sina vantro. ok baﬂ neronem læta dræpa sik. ok tro siﬂan han vara guz son. vm han stoﬂe ﬂriﬂia daghen vp af døﬂa ¶ nero bøﬂ enom gøra som han baﬂ. ok ﬂr simon syntes vara vndi sværﬂe. ﬂa var ﬂr en væﬂur i hans like. simon kom vndan mz coklara const. ok bar bort lønleka væﬂuren døﬂan. ok lønte sik ﬂre dagha ¶ ok vænto alle han uara døﬂan. ﬂriia daghen stoﬂ han for neronem. ok vænde ﬂa fulkumleka hans vantne tel villo. han syntes ok stundom baﬂe vara vte ok inne. ﬂy at mæﬂan han var inne nær nem. ﬂa talaﬂe diæwl i hans hami vte viﬂ folket. Rømsco hærra hioldo han sva værﬂoghan. at ﬂe læto hanom bilæte gøra. iui skriua simoni hælaghom guﬂi</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Petrus ok paulus vildo eigh længar ﬂola guz van heﬂar. ok gingo vreﬂe firi neronem. ok prøua mæﬂ skælum at simon ær falsare. ok sage petrus. at i eno liknas olike. simon ok sandar guz son. at sua som [103:Bu] g. son hauar tua naturas. guﬂdom ok mandom. sua bor innan simoni sandar diæwl mæﬂ hans mæniskio. ¶ ﬂa høtes simon viﬂ petrum. ok sagﬂe eigh vilia han læta længar liua ¶ Petrus suaraﬂe ok sagﬂe. eigh raﬂas han ælla hans ængla: nero snybde petro hui han rædes eigh smonem. som prøuar sannan guﬂdom mz gærnigom: petrus suara nerone. ær simom guﬂ ﬂa sigh for os huat iak huxa. ok iak vil iﬂar sigha huat iak ﬂnke. ﬂa maghen [103:Bil] j prøua at han far vilder. </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[---]</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[Bil] Riddarin [128:Bu] sagﬂe han liggia nær androm sigharløsom kiæmpom ¶ hær sa iak. sagﬂe hon tel hans. før æn ﬂu komt. ﬂm baﬂa saman in ganga petrum ok paulum. væl klæda ok cronaﬂa liusa som sol: ok fik paulus mik atar min howtdok. drøptan mæﬂ dyro bloﬂe ¶ hon teﬂe hanom ok mangom androm duken. ok worﬂo mange cristne af ﬂm iærteknom. Nero spurﬂe ﬂsse tiﬂande. ok hafﬂe raﬂ vm ﬂolikt nymære ¶ mæﬂ vinum ok vitrom mannom: ok ﬂr nero sat a raﬂe. kom paulus in lyktom lasom. ok stoﬂ for nerone ok sagﬂe ¶ Se nu hær kunugar. at iak ær hær paulus ævinnelekx: ok ovinnelekx kunugs riddare: prøua nu ok tro at iak liuar æpte døﬂen: æn ﬂu vsal dø skyt æværﬂekom døﬂa: iam skyt var paulus af ﬂera syn ﬂr han vilde</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[129:Bu] Nero varﬂ annars hugha. ok at sik allan innan af harme. hans vini ræﬂo hanom. læta løsa patroclum ok barnabam. ok ﬂera flere kumpana: kænne svena petri ok pauli. ok wrﬂo ﬂe liﬂughe som guﬂ vilde: ﬂe ﬂri ridda longinus. magister ok acestus. som paulus vænde tel crstno a væghenom: komo som paulus bøﬂ ﬂm alle i daghning. tel pauli graua. titus ok lucas rædos ﬂm: ok runno vndan fra grauene. tel ﬂe øpto æpte ﬂm: ok sagﬂo sik vara hulla vini ok crstna compana. ok sænde tel ﬂerra a pauli væghna. at taka døpelse. ok sagﬂo sik seia paulum mællan ﬂerra ¶ Siﬂan vændo ﬂe fægne atar. ok fulcomnoﬂo mz ﬂm cristendom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">All sancti pauli ben. ok limi funno cristne mæn. vtan hans howﬂ. ﬂt var kastat diupt i en dal. ibland mz flerom dræpna manna hofﬂom ¶ Mangom daghum siﬂan paulus var dræpin. ﬂr een grop rensaﬂes. kastaﬂes vp houuﬂet sancti pauli ii søre af dikeno ¶ En fara herﬂe satte ﬂt up a stawr. han ok hans hærra. sagho vm nætar lius vm kring howﬂet. skina som sol. ok {sagﬂo} [sadgo] biskope: biscopen ok cristet folk. førﬂo huuuﬂet i staﬂen in mz heﬂar. ok sagﬂo flæste vara howﬂ sancti pauli. biscopen ﬂorﬂe eigh lægia ﬂt nær hans halls bene. før æn han finge mere visso af guﬂi. Mæn biscopen [130:Bu] var a bønom. vændes likamen tel huwﬂet. ok fæstes houoﬂet viﬂ likaman. alle louaﬂo guﬂ. ok ænghen iævaﬂe ﬂr. at ﬂt var eigh howoﬂ sancti pauli</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En saloghar man ok synda fuldar. som diup var comin i diæwls vald. lagﬂe sik sialwm snaru um strupa. ﬂo lifﬂe æn nokor guz naﬂa gnista ii hans bryste. ok baﬂ sik sanctum paulum tel hialp. Stygar skuge. teﬂes hanom. ok baﬂ han skynda ok eigar dualia ¶ Æn callar ﬂn saloghe sanctum paulum tel hialp. ﬂr han redde sik snaruna ¶ ﬂa teﬂes hanum fagher skuge. ok talaﬂe tel ﬂn leﬂa skugan. fly nu vslasta vætar. nu kumbar paulus hanom tel hialp. som han callar. ﬂr viﬂar stygdes anstyggar skuge. ok fik ﬂn auita var. ræt samuit. ok læt sik angra fula gærniga. ok bøte misfælle mz scriptamalom. </inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Mæﬂ hans iærnom gør guﬂ mang iartigne. præste senda siuko folke. mz fæle af hans iarnom. Stundom faldar mulden løs vndi fæle: ok stundom harﬂna iarnen ok giua ængte ¶ Af andre høghtiﬂ sancti pauli. som han vænde sik a bætre vægh. ok heter conuersio. ær alt fult ut scriuat j førre bokene. hær næst viliom vi skriua af allom hælghom appostolis. før æn vi talum af flerom pauom. ﬂy at ﬂe hafﬂo alle fult paua vald: æn ﬂo {bare at} [bar] petrus førsta namp</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[133:Bu] af sancto andrea</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Andreas sancta petri broﬂer. ﬂriﬂi appostolus. ﬂr ﬂe tælias i letania ¶ Alle pradicaﬂo i sithia. siﬂan ﬂe skeldos ¶ Sanctus matheus prædicaﬂe i næsto rike. som hete murgundia. ﬂe hannoﬂo illa maﬂeum. stungo hanom vt øghon. ok bundo ok inne læsto. huxa dræpa innan fa dagha. guz ængel teﬂes andree. ok baﬂ han fara tel murgundiam. ok hialpa maﬂeo ¶ andreas sagﬂe sik eigh vita væghen. en ængel baﬂ han ganga tel strand. ok fara i førsta skip han funne ¶ Engelen var hans leﬂsaghare. ok kom andreas vtan hindar tel murgundiam. ok ﬂr in at øpnom porte. som matheus sat ok græt iui blindom karle. ok baﬂ sina bøne: tel guﬂ gaf hanom atar øghon</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Matheus for ﬂﬂan ok tel antiochiam. andreas var æpte i murgundia: Murgundie men gripu andream for matheum. ok drogho han vm gatu bunden [134:Bu] handom ok fotom: ﬂa andreas sa sit bloﬂ a iorﬂenne flyta: ﬂa baﬂ han guﬂ vara naﬂoghan sinom skaﬂa mannom. ok ﬂr mz bløtte han ﬂera bryst ok hiærta. ok vænde tel cristendom. ok for sua ﬂﬂan ok tel antiochiam</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En vælburin ungar suen. forlæt værudena ok folgﬂe andream: hans frændar vildo ﬂm baﬂa inne brænna. ok tændo brand iui ﬂera hærbærghe Smasuennen slækte balet mz litlo vatne ¶ ﬂa vildo ﬂe kliva i huset. ok wrﬂo alle iæm skyt blinde: ﬂa øpte en at allom: vaﬂe ær striﬂa viﬂ guﬂ siæluan. som haldar mz andrea. ok ﬂm hanom følgher. hær af worﬂo mange cristne. ok troﬂo ﬂy andreas prædicaﬂe</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En syndogh kona. var mz ens mandrapara barne. ok qualdes ii barnsiæng: hon sænde sina systor tel eet af guﬂ. som hæt diana. ok bedes hænna naﬂe af lifs vaﬂa. diæwlen suarar nøﬂoghar. sik ængte mogha for andrea. ok bætar ma andreas hænne hialpa: hon for ok bedes naﬂe af andree ¶ andreas baﬂ hana [135:Bu] sighia sinne systor. at hon fik først qual af ﬂy. at hon hafﬂe bland mz mandrapara. ok ﬂr af mæra at hon trøste mera a diæwlen ¶ ﬂo teﬂe han hænne guz vald ok naﬂe [vara] mera æn diæwlin. ok løste salogha kono af qualum. </inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En aldroghar karl. hæt nicholaus. kærﬂe sina nøﬂ ok siala vaﬂa. for andree. ok sagﬂe ¶ Min hærra iak ær siutighi ara gamal synda karl. ok skørs likama ¶ iak hauar opta takit tel trøst guﬂleka læst a min licama. ok aldre ær iak ﬂy bætre ¶ sua ær iak guﬂi for gangen: af gamle villo ok ondom vana ¶ En tiﬂ ﬂa iak var a vaﬂa vægh. tel synda siæng. kom mik eigh ii hugh. at guﬂlek læst va ii mino følghe. ﬂa øpte salogh kona ok syndogh at mik ¶ Gak hæﬂan goﬂar man. ﬂu æst guz ængel: gak hæﬂan ren fra vreno: iak se iuir ﬂik guz vndars iartekne: ﬂa kom mik ii hugh hælagha læst. ok vaknaﬂe iak tel guz naﬂa. af synda symne Sua hauar iak ﬂo rønt mik sialuan skøran ok orenan. ok aldre varﬂar iak bætre vtan ﬂu biﬂar for mik tel guﬂ sialuan ¶ Andreas var kunnaﬂe saloghom karle. ok fastaﬂe fæm dygn. tel røst kom tel hans af himnom ¶ Sæl ær nicholaus [for] ﬂina bøne {han} ær fræls af frestnigom for ﬂina fasto: ﬂo skal han sialuar sax manaﬂa fasta. ok bøta nokot sialuar som ofmykit brøt ¶ Sua længe lifﬂe nicholaus siﬂan. som han fulkomnaﬂe sina fasto. ok lifﬂe ﬂssa hems [136:Bu] sax manaﬂa. æpte han døﬂan. kom røst tel andream. ﬂu hauar mik nicholaum vunnet mz bønom af hæluitz porte. som tapaﬂar var</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En vngar cristen suen talaﬂe tel andream ¶ Min moﬂer sa mik vænan. ok baﬂ mik tel fulan last: ﬂa iak stygdes viﬂ ﬂolikt odøme. vænde hon sina sak tel min for valz dome. ok skal iak nu dø for hænna odygh: før vil iak ﬂiia ok aldre ne gen sighia. æn folk vænte mina moﬂor vara sua fula: ok ﬂr tel at minna moﬂor skam ær hold iak. vil garna bæra hænna skuld ¶ andreas for mz suenenom for domen. ok ﬂa moﬂeren røgﬂe hanom fast. ok han ﬂigﬂe: andreas bøﬂ sik tel anzsuara for suenen. [tha] øpte galin kærling. ok sagﬂe sin son vara galin af hans følghe: ﬂa kom lygne eldar af himnom. ok brænde bansatta kærling: ﬂa fiollo alle for andree føtar. ok bedes naﬂe. ok domaran tok viﬂ cristno. ok alt hans hærskap</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">en tima ﬂa andreas Var i nichea. sua callaﬂom staﬂ. kiærﬂo bura for hanom. at siax diafla lagho viﬂ almanna væghen. ok drapo ﬂm alla fram foro: andreas bøﬂ diæflenom. ii guz namn. ok komo iam [137:Bu] skyt for han ii hunda hami ¶ han manaﬂe ﬂm a guz vægna ﬂﬂan bort fara. ok ængen skaﬂa gøra. ok skøt flyﬂo [the] firi hans buﬂi: ﬂa andres kom af nichea tel næsta staﬂ. ﬂa møtto hanom i [stadz] lukune. folk mz like. han spurﬂe ﬂm huat hanom varﬂ tel døﬂa: ﬂe sagﬂo at siax galne hunda komo. ok bitu ok slitu han tel døﬂa. andreas græt iui døﬂom. ok baﬂ hans faﬂur giua sik suenen tel guz ﬂiænist. at guﬂ gave hanom lif: faﬂeren sagﬂe ﬂt gærna gøra vilia: alt var sændar. andreas baﬂ sina bøna tel guz ok suennen lifﬂe</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Fyritighi mæn. a. eno skipi. foro tel andream. at beﬂas cristendom. diæwlin vælte up sion af grunnom. ok giorﬂe ¶ sua digharan storm. at skipet tapaﬂes. ok folk sanc tel grunda ¶ ﬂera lik baros for andream. ok vorﬂo tel lifs æpte hans bønom. ok sagﬂo ﬂe hanom huat ﬂm timde</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Andreas fylte alt acaie land mz kristno kirkiom. ok frun lanz hærrans {kona} varﬂ cristen mz andro folke. egeas hæt lanz hærran. han varﬂ vreﬂar at hans [138:Bu] kona varﬂ cristen. han kom tel en staﬂ som hæt patras. ﬂr var for hanom sanctus andreas: egeas nøﬂghaﬂe cristet folk. at slæpa cristno: ok ﬂiæna stokom ok stenom ¶ andreas sagﬂe tel hans. ﬂik søme som andra {domara} [døme] kænnas viﬂ {lin} [tin] skapara. ok ﬂiæna ﬂinom domara alsvadologhom kunuge. ok [ey] niﬂﬂra ﬂina natura. som {skælekt} [skæleka] ær skapaﬂ ok ærlekt [oc ey tiæna]. vndi stoka ok stena. som minna æru værﬂe æn ﬂu sialuar ¶ Egeas suararar andree. æst ﬂu ﬂn andreas som prædica folke hemska tro. ok ensetu limnaﬂ. ok otrøsta tro. som kunuga buﬂu mik fordærua. ok allom lanz hærrom [som] [vare] kunuga kændos Andreas suarar egee. {rke} [rike] kunuga kændos eigh æn viﬂ sannan guﬂ. ok guﬂlekan siﬂ. som sialuar guﬂ prædicaﬂe ok kiænde: at iﬂre guﬂa æru ængte vtan diæfla. som giua ansvar vndi stokom ok stenom: ﬂe visa iﬂar gøra guﬂ vræﬂan. ok giua iﬂar ii diæfla vald. syndogha fanga sva længe. at ii skilins viﬂ likaman. mz syndom ok ængom goﬂgærningom. egeas svarar andree. ﬂnna hægomma prædicaﬂe iﬂar guﬂ. tel iuﬂa drapo han ok corsfæsto ¶ andreas suarar egee. ihesus christus ﬂolde døﬂ a corse. vtan nokra nøﬂ ælla synda skuld ¶ vtan at frælsa væruldena mz sino bloﬂe ¶ Egeas sagﬂe tel andream ¶ huru sighar ﬂu andrea. han vara corsfestan mz vilia. mæﬂan han var forraﬂen ok saldar. af sinom svene. fangen af ioﬂom. ok corsfestar af riddarum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Andreas prøuaﬂe mz fæm skælum. ihesum corsfæstan mæﬂ hans vilia ¶ først ﬂr mæﬂ. at han før viste sin døﬂ. ok vitraﬂe sinom kænne suenom. annat ﬂt. at han snybde petro. ﬂa han af ræﬂ hanom [139:Bu] døﬂen. ﬂriﬂia ær ﬂt. at han sagﬂe sik før æn han var fangen. hava vald giua sit lif ok atar taka ¶ fiarﬂa ær ﬂt. at han før viste ok vitraﬂe sina forraﬂara komo. fæmta var ﬂt. at han fælde først ﬂm alla viﬂ iorﬂ. han vildo fanga. ok gaf sik siﬂan ii ﬂera hændar ¶ Andreas sagﬂe. al ﬂsse mal sik haua hørt ok set. ok sagﬂe cors vara eet valdelekt tekn</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Egeas sagﬂe eigh mogha calla cors tekn. vtan pino. ok sagﬂe tel andream: [vtan tu] sigher {ﬂu} alt ﬂt iak sighar. ok gør alt ﬂt iak biuﬂar. ﬂa skal iak lata ﬂik røna huat corset tekna ¶ andreas svarar. ræddes iak corset ﬂa vare iak eigh cors prædikare: ok vil iak ﬂik visa corsens værﬂelekt tekin ok æro. at ﬂu matte ok fa himirikis naﬂer. æn ﬂu vilt tro ¶ andreas visaﬂe hanom mæﬂ fæm skælum. at ﬂt var skælekt. at guz son ﬂolde døﬂ a corseno</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Førsta var ﬂt. at adam brøt vars hærra buﬂ a træno. ﬂa han at forbuﬂna fruct. for ﬂy bøte guz son hans brut a træno. ﬂa han læt sik corsfæsta. annur skæl. adam ræk hand tel forbuﬂna {fruk} [frukt]. for ﬂy rækte guz son sina hændar. ok {arm} [arma. a] corsens {arma} [thræ] ¶ ﬂriﬂi skæl. at adam at søta frukt af træno. guz son drak ætikio ok galla a corseno. tu annur skæl gaf andreas af vars hærra føzlo. mæﬂ varom mandom ¶ førsto skæl ﬂr adam syndaﬂe ok brøt. var skipaﬂir af ospiællaﬂe iorﬂ. som eigh var pløgﬂ ælla saﬂ ¶ for ﬂy fødes ﬂn bruten skulde bøta. af renasto mø vtan alt {m…} [men] ¶ annur skæl. at vi matom af guﬂi æuinnelekt lif ﬂigia. vilde han uiﬂ sik udøﬂeleken [140:Bu] vara: døﬂeka natura binda. at han mate af hænne vdøﬂeleken vara. ﬂy at vtan guﬂ vare døﬂelekar. aldre vare mænniskian udøﬂeleken</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Egeas sagﬂe ﬂt alt hægoma vara. ok baﬂ andream ofra sinom af guﬂum ¶ andreas suarar. iak ofra daghleka alzvaldoghom guﬂi. et menløst lamb. som liuar ok ær helt siﬂan ﬂt ær ætit ¶ Egeas baﬂ visa sik hulika lund. ﬂt vare møghelekt. andreas baﬂ egeam sætia sik ii kænnesuena staﬂ. æn han vilde sua værﬂelekt sacramæt nima. egeas læt han inne læsa tel annan dagh. ok siﬂan atar for sik vt leﬂa. ok høte hanom manga pino. ok harﬂa. andreas suarar ¶ læt mik røna huat pino ﬂu kant mæst finna ¶ ﬂs kærare varﬂar iak minom mæstara. at iak ﬂol mera for hanom ¶ Egea bøﬂ enom manne ok tiughu. bæra han ok huﬂstryka. ok siﬂan binda hanom hændar ok føtar. viﬂ cors tra. ok ﬂnia han tel døﬂa: ﬂa ﬂe leddo andream tel døﬂ. ﬂa samnaﬂes folket vm kring han {ok øpte} [sigianz]. dømes menløst tel døﬂ. andreas baﬂ ﬂm eigh hindra hans døﬂ. ok øpte tel corset ﬂr han sa ﬂt upræst ¶ iak helsa ﬂik ﬂt hælgha cors. som vikt ær af vars hærra {liui} [limi]. ok sua klæt af hans limum. som ﬂu vare sat mz dyrastom stenom. før æn min hærra stoﬂ vppe a ﬂik. ﬂa vast ﬂu huariom styg ok ræﬂelik: nu ær ﬂin ælskoghe sua liuuar. at huariom ær lioft tel ﬂin ok venlekt ¶ glaﬂar ok bliﬂar kumbar iak tel ﬂin. tak ﬂu viﬂ mik hans kænne suene. som hængde a ﬂik: iak hauar ﬂik helsat alla tima: ok astundat falla ii ﬂina famna. kæra cors som fæghrind ok soma hauar af guz [141:Bu] limum: længe astundan ¶ {…eka} [hiærteka] ælskaﬂ. længe letaﬂ. ok nu tel reﬂo giorﬂ girughum hughi: tak mik fra mannom. ok fa mik minom mæstara ii hændar: af ﬂinne hænde taki han mik. som mik løste af døﬂa mz ﬂik. hær næst af klæde han sik siæluar. ok fik morﬂarom klæﬂen: tu dygn hægde han liuande ii cors handom. ok prædicaﬂe a corseno for tiughu ﬂusand klærkom ok quinnom ¶ ﬂa vilde folket dræpa egeam. æn han læte eigh løsan andream. ok sagﬂo ﬂolikan man myclan ok mildan. ok goﬂan kænnefaﬂur eigh vara værﬂan dø for goﬂgæniga ¶ Egeas gik nøﬂoghar at frælsa andream af corse ¶ andreas sa egeam coma ok opte. hui kumbar ﬂu nu hær. egea. hauar ﬂu trægha ﬂinna ilgærninga. ﬂa mat ﬂu fa æn naﬂe ¶ æst ﬂu kumin hær mik at løsa. ﬂt gitar ﬂu eigh giort: nu se iak sæl min goﬂa kunung: nu ær iak ii frygh for hans øghom: ﬂe vildo han løsa. ﬂa dumnaﬂo ﬂera arma</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Andreas sa at ﬂe vildo han løsa. ok baﬂ ﬂssa bøn tel uarn hærra: min hærra læt mik eigh liuande niﬂar koma. for ﬂy at nu ær time. at ﬂu gif muld atar muldene. Sva længe hauar iak hona burit. ok mz anduaku gømt ok armøﬂo at giærna vare iak nu fræls af lyﬂno ﬂsse syslo. ok løs vndan ﬂunga lase. Mins mik likamans huru ﬂungar han ær at dragha: striﬂar ok stor at styra. bliﬂar at borﬂe. vanfør tel æruuﬂes ¶ vest ﬂu mina møﬂo. huarn tima han vilde min hugh atar dragha fra ﬂin ok tel sin: huarn tima han vækte mik af søtom symne. andeka ro ﬂins ælskogha. huru magan værk ok siukdom han giorﬂe. [142:Bu] Milldaste hærra sua længe hauar iak standet ii striﬂ mot hanom. ok æn sighær haldet mz ﬂinom naﬂom: ok ¶ hans lusta niﬂar castat af ﬂik mildom lønara. biﬂar iak bøn at lat mik liﬂughan af hans gømo: fra ﬂn tima ¶ tak ﬂit eghet atar ok fa sialfs hans moﬂor at gøma tel doma dax. ok ﬂa atar ut giua. at taka løn mz mik. ﬂolik iak hauar ﬂiænt mæﬂ hans andbuﬂom. fa muldene iorﬂena sinne moﬂor. ok læt mik eigh længar vaka iui krankom likama: vt frælsan fara tel ﬂin æuinneleka {glæﬂi} [glæ] kældo. ok suala som alla gør suala</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Æpte ﬂssa bøn kom lius af himnom. ok sken vmkring han som sol. sua at ængen manz øghon gato fæst syn a hanom. ok i ﬂy liuse gaf andres sin anda ii guz hændar. ok fylghe fra corseno liuset sialene ¶ ﬂa varﬂ egeas galin. ok tok diawlin lif af hanom. før æn han hem kom ii sialfs sins hus sua at alle sagﬂo. Maximilla ihesu kær. egee kona. ok andelek dotter sancti andree. mæﬂ heﬂar iorﬂaﬂe sanctum andream: oleum fløt af andree benom. ok manna som miolk. mz søtastastom røk. ok haua mæn gørla mærkt. at ﬂt flytar litet ﬂa varen varﬂar. ok ﬂs bætra ær. at mera flytar oleum af hans benom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[143:Bu] En goﬂar biskopar hafﬂe andream kæran. ok mæran iui andra apostolos. ok hælgha mæn: ok huat han giorﬂe. ﬂa hafﬂe ﬂtta munhof. tel guz heﬂar ok sancti andree. diæwlin avundaﬂes hanom. ok lette allan sin clokskap. at koma hanom tel oquemelek ﬂing. han skapaﬂe sik ii quinmanz ham. ok kom tel biskopen ok baﬂ høra sin lønlek skripta mal. biskopen visaﬂe hænne tel sin klærk. som hans vald hafﬂe at løsa ok binda. hon suor sik aldre uilia te sit hiarta nokrom klærk. vtan hanom enom. Sua drogh [hon] biskopen mz sino raﬂe. at han hana sialuar hørﬂe. hon fiol a knæ for hans føtar. var kunna mik {hær} [hærre] biskop. iak ær en arm mø. ok rikekeleka up fød. kunogs dotter ok drotnig. en rikar hærra baﬂ min. faﬂer ok frænda vildo mik hanom giua. iak sagﬂe mik som sant ær eigh magha: ﬂy at iak ær lønlika fæst ihesu christo tel renliues. mik lagﬂos tue andre costa. antingia at giptas ælla ﬂiæna vfræls ¶ iak valde ﬂn ﬂriﬂia costen. som mik lagﬂe christus. at fly faﬂur ok frændar lønleka. ok guﬂi ﬂiæna ok hans moﬂor i møﬂo ok armøﬂo. iak hauar letat viﬂa ok can eigh annan finna. æn iﬂar som mik mate trøsta. at ﬂiæna mz friﬂ ok ro ihesu christo. iak flyr min hærra vndi iﬂra værio. vndi ﬂina naﬂa vinga</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[144:Bu] Biskopen varkunnar hænne. ok vndra hænna slækt ok vænlek. hænna vitorleka orﬂ ok guﬂleka akt. ok talar tel hænna bliﬂo anlite: trøst a ihesum christum: goﬂa guz dotter. han giuar ﬂik ﬂssa hems naﬂer ok annars hems æro. iak ær hans ﬂiænisto suen. biuﬂar iak ﬂik at boua viﬂ ﬂolika kirkio ﬂu vilt. ok ﬂiæna ﬂr guﬂi a kirkiona koste. ok i dagh skalt ﬂu mz mik æta ¶ hon ﬂakaﬂe hanom for buﬂet. ok ursækte sik fra hanom ok hans borﬂe. ok sagﬂe eigh ﬂora. ﬂy at ﬂt mate koma ii folks talan. ok spilla bæggia vara heﬂar. biscopen sagﬂe at hon ﬂorpte ﬂt ægte ræﬂas. ﬂy at flere folk ætar ﬂr inne som iak {æta} [ætar]: biscopen skipaﬂe hænne heﬂars sætu. ok sat hon genuart biscopenom Sva rørﬂe diæwlin hans hugh innan. ok skapaﬂe hænna lit ok lat sva væn vtan. [at] aldre gingo biscops øghon af hænne. ok varﬂ diauulin sua rikar. at biscopen gaf sin hugh af sinnom. ok huxar langa stund a synda æmne mz hænne. ok rum ok tima. ok varﬂ sva næstan gul at mæssing</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁa kom goﬂar gæstar andreas. ok bedes inkomo for biscops borﬂ. ﬂa vaxte møn diærf ok sagﬂe. ii biscops hus som klærkom burﬂe sitia. skal ængen in coma vtan han kunne væl bok. ok suara tel cloka prøuelse. Alle ﬂnkto ﬂt vara [145:Bu] skæl. ok baﬂo hana disputera mz gæste prøuelse. ok læta han vte læsa æn han vil ﬂr i hus koma. hon sænde hanom førsto prøuelse a huat litlo ﬂinge guﬂ hauar mæst vndar giort. Gæstren svara tel prøuelse ok sænde in ansuar. at ﬂt litla ﬂing ær manz ænlite. for ﬂy at maﬂar ær manne likastar. ok ﬂo ængt ænlite. ær andro sua lict. at eigh ær huart andro nokot olikt. ok æn ﬂy mera vndar at al ﬂn fæm manuiten æru al i manscens ænlite sua litlo rume. ﬂy at anlitet ær miok litet. ok far vit um alla væruldena ¶ alle sagﬂo at væl var ansvarat. ok baﬂo at gæstren mate in coma. ﬂr var ætar blena som møn var. ok menaﬂe hanom inganga før æn han løste andra prøuelse. ok sænde hanom ok spurﬂe. huar iorﬂen var høgre æn himinen ¶ Gæstren løste prøuelse. at vars hærra licame som han tok af mario. com af adam ok adam af iorﬂene. ok for ﬂy æ hans licame ok alt manzkøn iorﬂ: at hans licame sitar høgra æn nokor himil. a sins faﬂurs høghro hand. alle baﬂo ﬂa gæsten in ganga. vtan møn etar blena menar æn ﬂsso sinne. ok biﬂar han æn løsa ena prøuelse. huru lanclt ær mællan himins ok iorﬂ ﬂr hon ær diupast: gæstren sagﬂe tel suenen som hanom bar buﬂskapit. biﬂ ﬂn sama [swara] som spurﬂe. ﬂy at han mælte væghen entima. ﬂa han fiol af himirike ok tel hæuitez. suenen varﬂ annars hugha. ok sagﬂe at han ﬂorﬂe eigh for sinom hærra sua at alle hørﬂo: ﬂa møn hørﬂe suenen. ﬂa huarf hon som røkar i væﬂre: ﬂa kændes biscopen viﬂ guz naﬂe ok sin vaﬂa. ok græt sarleka at han giorﬂe guﬂ vreﬂan. ok negh hans naﬂom mz øﬂmiukom ﬂakkom. ok baﬂ in lata goﬂan gæst ¶ [146:Bu] engen kunne finna ﬂn man siﬂan. ok ængen sigia af hanom siﬂan. før æn biscopen baﬂ guﬂ sialuan at guﬂ visaﬂe hanom. at ﬂt var sanctus andreas hans goﬂar vin. ok kær patronus. ok øktes hær af biscopsens ælskoghe tel guﬂ ok sanctum andream</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[149:Bu] Sanctus iohannes ewangelista. som ihesus christus callaﬂe. renan tel renliue. kærastan af allom ﬂem han hafﬂe miok kæra. for tel asiam ﬂn tima appostoli skeldos. ok aflaﬂe ﬂr kristendom. ok bygﬂe mangha kirkio ¶ domicianus kunugar sænde iui haf æpte hanom. ok læt han føra tel rom. ok raka hanom alt har af hofﬂe tel spot. ok siuﬂa han liuande ii vællande oleo panno: sua som hans liif var menløst af allom kiøtlekom lusta. sua var hans likame i vællaande oleo menløs af pino. eigh læt iohannes at pradica: hældar ﬂa æn før ¶ ok for ﬂy {for} sænde domicianus han tel patmos ø som ængen hanom hulpe tel likaman. ok han ængom tel siælenna: ﬂr fik han sua myklo mere hugnaﬂ af guﬂi. at han hafﬂe mindre af mannom. ok skref ﬂr allom crstnom tel trøst: ﬂe ﬂing guﬂ hanom teﬂe: dyr ok ærlek sacramenta. som han scriuar apocalipsi</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[150:Bu] Hwi monde rikar kunugar hata ﬂm christum prædicaﬂo: eigh for ﬂy mæst. at ﬂe prædicaﬂo han sannan guﬂ. ﬂy at romara toko viﬂ allom guﬂum: vtan for ﬂy mer [æn]. at hanom var guz namn giuit mer ﬂm eigh at spurﬂom som fulcomnaﬂo heﬂna guﬂa ¶ Sua skriuas at pilatus skref. af iorsalande tel tiberium kunung. af vars hærra iartignum. ok at ﬂa tiberius vilde for romara raﬂe taka ihesum i tal ok heﬂar mz androm guﬂum ¶ ﬂa læto romara sik forsma. at pilatus skref eigh først af hanom. ok for toko tiberio fræmia sin vilia. ok for ﬂy drap tiberius manga rømska hærra ¶ annur sak at han teﬂes eigh først {a} romara. ﬂriﬂi sak for ﬂy. at cristen tro sighar ne gen androm guﬂum. som romara hioldo værﬂogha. fiarﬂe sak for ﬂy. at apostoli {forsma prædicara} [forsmadv prædica] af ﬂssa hems æro. som romara stoﬂo mæst æpte. fæmta sak for ﬂy. at ﬂe {sagho} [sagdho] cristna manna guﬂ vara alt of høghfærﬂoghan. som ængen annan guﬂ vilde ﬂola mz sik ¶ Siætta sak at ﬂe hafﬂo hørt af iuﬂom. at ﬂera christus skal var enualdoghar ﬂssa hems kunugar. ok for ﬂy ræddos ﬂe christum. at han vilde varﬂa ﬂsssa hems kunugar. </inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁn tima sanctus iohannes com atar af patmos: æpte domicianum døﬂan tel asiam: ﬂa varﬂ han takin mz myclom heﬂar i efeso staﬂ. ok øpto [151:Bu] alle vælsignaﬂar som kumbar ii guz namn ¶ j samu stund førﬂes døﬂ vt af staﬂenom [en frw] som hæt {drusina} [drusiana] andelek dotter sancti iohannis. som dighara astundan hafﬂe tel hans atar como. hænna frændar ok vini fiollo a knæ for iohannem. ok sagﬂo at eigh var {drusina} [drusiana] værﬂ. at se sin kæra guﬂfaﬂur som hon daghleka stundaﬂe tel ok sagﬂe. matte iak entima se guz apostolum før iak doe: nu ær alt sændar min hærra ﬂu æst komin ok hon ær døﬂ ¶ fatøkt (folk) fiol (a knæ) for iohannem gratande. ok sagﬂe min hærra døﬂ ær {drusina} [drusiana]: ﬂin kæra dotter. som os klæde ok føde. ok astundan dagleka at se ﬂik liuande ¶ ﬂa bøﬂ iohannes sætia niﬂar barena. ok løsa liket ok baﬂ iohannes ihesum christum up resa {drusinam} [drusianam] ¶ ok talaﬂe tel hænna. stat up {drusina} [drusiana] ok gak hem tel ﬂit hus. ok reﬂ min dauarﬂ ¶ j samu stund stoﬂ hon up sva som af symne. hel ok vælfør. ok giorﬂe som apostulus bøﬂ.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Annan dagh æpte sua giort. callar craton philosophus saman mykit folk. at te ﬂm huru man skulde væruldena forsma ¶ ok lede fram tua rka suena. som hans kænnedome lyddo. ok læt ﬂm bryta sina dygﬂa stena. dyre æn gul ok bort kasta ¶ Johannes kumbar gagande. ok talaﬂe tel philosophum ¶ ﬂu far mz dighrom hægoma: ok eigh [152:Bu] kænde min mæstare sua for sma væruldena. at spilla ﬂy goz som guﬂ skapaﬂe: vtan bøﬂ giua fatøko folke. ok ﬂiæna guﬂi ¶ Craton sagﬂe tel iohannem. æn ﬂin ihesus ær guﬂ. ok vilt ﬂu at iak varﬂe cristen. ﬂa læt saman læsa stenbruten. ok sæt ﬂm saman sua hela som ﬂe før varo ¶ iohannes fulcomnaﬂe ﬂt mz guz iartignom. ok varﬂ craton cristen ok kænnesuena. ok gaf ﬂera stena værﬂ fatøko folke. ok ﬂienaﬂo siælue ihesu christo i fatøkdom.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Tue unge suena læto væruldena. ok følghﬂo iohannem i guz ﬂiænist. ﬂe sagho siﬂan smasuena rﬂa som ridara gulle klæda. ok suepta ii selke: ok sik sialua ganga manga stigha ﬂranga: ok fingo angar af goﬂgernigh ¶ Johannes sa ﬂm syra ¶ ok læt hænta sik af strand ok skoghe sma stena ok grena. ok callar firi sik salogha suena ok sagﬂe. takin atar gul ok stena iam i guﬂi gauin. ﬂy at himirike hauin i mist. for ﬂssa hems fikt: ok worﬂo iamskyt ﬂore grena at gulle. ok stenar af strand smaragdi: ﬂe foro siu dagha som iohannes bøﬂ mællan mæstara ok fingo een ansuar af allom. at ﬂe aldre sagho bætra gul ok gimstena ¶ ﬂa sagﬂe iohannes tel ﬂera ¶ Cøpen iﬂar ﬂr mæﬂ iorﬂ ok æghor. ﬂy at ii hauin mist himirike ¶ varin som blomstar ﬂt skyt falnar ¶ varin fa dagha rike. ok vtan ænda fatøke</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[153:Bu] ﬁa disputeraﬂe iohannes a mot rikom mz siax skælum: førsto skæl tok han af læstene. ﬂr hon talar af ﬂm rika: som hiolt rikt borﬂ ok gaf ægkte ﬂm fatøka. ok førﬂes at iorﬂa tel hæluitis. ok af ﬂm fatøka ﬂn rike gaf ængte siukom. som ænglom fylgﬂe tel himna ¶ annur skal tok han af naturo. som alla hit fødde ok alla hæﬂan føre iæm fatøka. ﬂriﬂio skæl tok han af himiltuglom. som allom skina iamt rikom ok fatøkom mannom. tel kannedom ok ængen skal sik enom nokra guz naﬂe egna. vtan glæﬂi huar annan mz ﬂy guﬂ giuar hanom. fiarﬂe skæl tok han af mangs riks manz vlyko. som gør sik siæluar tuigia ﬂræl. diævuls ok (silfs). (Silfs) for ﬂy at pæningen raﬂar hanom. ok han raﬂar eigh pænigenom. sik tel nokon aldars heﬂar: diævvls for ﬂy at læsten sighar. at pæninga fikt ær diæwls heﬂar ¶ fæmte skæl tok han. af uaku ok quiﬂa. ok ræzl ærwﬂe. ﬂy at rikar ærwﬂar. ok quiﬂer at hæghﬂa. ok ræﬂes ran. ok gitar eigh souit. for ﬂnna ﬂrem sorghom ¶ siætto skæl takar han af ﬂy. at ﬂn fiken ær a pænigen. takar tu il ok tapar i køpe tu goﬂ ¶ han takar høghmoﬂ hær ok førdømelse annars hems. han tapar ﬂssa lifs dygﬂ. ok himirikiz æru.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[154:Bu] miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁa sanctus iohanes disputeraﬂe ﬂesse skæl. ﬂa førﬂes en døﬂar tel graf. ﬂrætighi daghum før giptar ¶ moﬂeren ok ænkian vini ok frændar. fiollo for kne iohannis. ok bedes ﬂm døﬂa lifs naﬂer. ﬂolika han gaf drusine ¶ johannes gaf døﬂom lif mz bønom. ok baﬂ han sigia ﬂm salogha suenom fra guﬂi var gangen. huat naﬂom ﬂe castaﬂo atar. ok huat uaﬂa ﬂm var for hænde. han giorﬂe som apostolus bøﬂ. ok prædicaﬂe sua ﬂm tuem af himirikis glæﬂi. ok hæluitis elde. at ﬂe fiøllo for iohanis kne mz ﬂm døﬂa. ok bedos naﬂe. Johannes satte ﬂm ﬂrætighi dagha skript. ok siﬂan sænde han ﬂm atar tel skogh. ok stranda. ok vændos atar grimstena. i strand stena. ok gul i grena.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁa iohannes hafﬂe komit mæsta del af asia tel cristendoms. ﬂa {toks} [tok] ﬂe handom iohannem. ok drogho tel eet afguﬂ mønstar. som hæt diana. ok kuskaﬂa han at ofra ¶ Johannes sagﬂe tel ﬂera. callen a dianam ok biﬂin hana bryta niﬂ mins guz mønstar. æn ii vilin at iak ofra diane ¶ Siﬂan diana gitar eigh ﬂt giort. ﬂa vil iak calla a min guﬂ. ihesum christum. at bryta niﬂ diane mønstar. [155:Bu] ﬂa skulin ii ofra ihesu christo. Flæste sagﬂo fult vara telbuﬂet. ok ﬂa diæwlz acallan gat eigh ﬂt giort. ﬂa kallaﬂe iohannes a sannan guﬂ. ok fiol diane mønstar niﬂar viﬂ iorﬂ. ok brarst afguﬂa bilætte alt ii sma stykke</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Aristodemus afguﬂa biscopar. vilte digran del af folkeno. at ﬂe vildo striﬂa mz ﬂe cristno. ok ﬂe cristno reddo sik annan vægh tel striﬂ. vreﬂe ¶ Johannes sagﬂe. tel aristodemum. huat vilt ﬂu at iak skal gøra tel. at ﬂu varﬂe satar viﬂ min guﬂ ¶ Aristodemus suarar. drikar ﬂu ﬂt etar som ﬂri men druko før ok doo. ok haldar ﬂu siﬂan liif. ﬂa ma ﬂin ihesus vara sandar guﬂ. Johannes giorﬂe cors firi etar cari. ok lifﬂe æpte dryken væl ok osiukar ¶ aristodemus talar {…} tel iohannem. giuar ﬂin ihesus ﬂem ﬂrem liif som før druko ok doo. ﬂa iævar mik ængte at han ær sandar guﬂ ¶ Johannes fik aristodemo sin kiurtel. ok baﬂ han læggia iui ﬂe døﬂo. ok biﬂia ﬂm liua i gesus nafn: aristodemus giorﬂe som iohannes bøﬂ. ok limnaﬂo ﬂe døﬂo. ok aristodemus varﬂ cristen {ok lans hærran} ok al ﬂera slækt ok hærskap. ok bygdo kirkio ii sancti iohannis heﬂar.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[156:Bu] miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En tima ﬂr iohannes prædicaﬂe. fik han se en ungan suen vænan ok ﬂo vildan: iohannes fik biskope suenen ii hand. ok bøﬂ hanom gøma hans sial gørla. ok visa hanom guﬂleta siﬂi æpte skaman tima. vandes suenen mz companom drika ok dobbla. ok for fram at folsko raﬂe. for biskops glømsko. ﬂr tel han varﬂ røuare ok røuara mæstare. Iohannes kom atar tel staﬂen. ok sporﬂe at suenenom ¶ biscopen sagﬂe hanom vm suenen som sant var ¶ Johannes gaf biskope skuld for vangømo. ok reﬂ sialuar tel et bærgh. som hans andelekar son nu wrﬂe diæwls. hafﬂe for røuara borgh ¶ ﬂa røuaren sa ok kænde gamblan karl. ﬂa kændes han viﬂ hans como. ok fluﬂe vndan for blygh ¶ gamle karl slo mz spurum hæsten. ok glømde sin ald ¶ ok rænde som mæst han matte ok øpte fast æpte hanom. biﬂa {for} [fadher] ﬂinom søtaste son. hui fly ﬂu ﬂin faﬂur. væmptar uvæmptan. vngar aldroghan: var eigh ræddar iak skal gøra guﬂi heﬂar for ﬂik: iak vil ﬂola døﬂ for ﬂik som guﬂ ﬂolde for mik ¶ vænt atar son tel min som guﬂ sænde tel ﬂin. Røuaren fik guﬂlek ræzl. ok vænde atar tel iohannem. ok fiøl a knæ for han af allo hiarta ¶ Johannes lypte hans hand up tel sin mun. ok siﬂan stoﬂ suenen fæghin a føtar ¶ Johannes fik hanom atar mæﬂ bønom ok fasto. førsto naﬂe ok vigﬂe han biskop æpte annan biskop.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[157:Bu] En tima var en fugul sændar iohanni. ok iohannes læt væl vm han. ok læk mz ii handom: ﬂr stoﬂ en suen nær ok for smaﬂe hans lat. at gamblan karl lyste leka. ﬂo ﬂnkte han mæﬂ sik ok ﬂorﬂe eigh tala ¶ Johannes vndistoﬂ hans hiarta. ok spurﬂe suenen hui han hafﬂe bugha ii hænde. suenen suarar tel at skiuta diur ok fugla mz. Johannes baﬂ han skiuta ok suenen skøt. entima ok flere sinnom. Siﬂan iohannes baﬂ eigh mer skiuta. ﬂa løste suennen bugha strægen. ok læt {bughan} atar [157:Bil] A bak lidughan: </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[---]</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[Bil] Ok wordho [165:Bu] kristne. abiatar biscopar vreﬂar af harme. ok casta caﬂal vm hals iacobi. ok lede for herodem kunug. ok bedes dom at dræpa iacobum. herodes dømde iacobum at hals huga: a. væghenom ﬂa han ledes tel døﬂ. møte en saloghar siukar man. numin ok onytar Sanctus iacobus baﬂ han helan liua. vp standa væl føran i hans namn sagﬂe iacobus. iak skal i dagh døﬂen [fore] ﬂola. {varﬂ} [var] ﬂu væl før ok loua ﬂin guﬂ i samu stund varﬂ han væl før. ok louaﬂe varn hærra ¶ Josias en iuﬂa klærkar. som sanctum iacobum drogh tel døﬂ. vændes viﬂ ﬂe [166:Bu] iartingne. ok fiol for føtar sancti iacobi. ok bedes varﬂa cristen ¶ abiathar biscopar. læt gripa klærken. ok høte hanom dø. mæﬂ iacobo. æn han eigh bannaﬂe ihesus namne ¶ Josias suarar biscope. bannaﬂar vart ﬂu ok ﬂine guﬂa. ihesus namn se væl signat æuinneleka. Ambiatar læt sla hans mun ok tendar: ok sænde buﬂ tel herodem. ok bedes kunugs dom. at hals huga iosiam mz iacobo ¶ Jacobus døpte iosiam. ok fingo baﬂe ens lifs ænda vndi suærﬂe. ok annars hems lif ok løn for vtan ænda. sanctus iacobus varﬂ dræpin a vara fru dagh gen pascom. ok atta daghum for augusta manaﬂ. com hans lik tel comparstellam. ok ﬂn daghen haldar kirkian høghtiﬂ af hanom.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Dicipuli sancti iacobi. toko hans lik vm nat. rædde for iuﬂom. ok fluﬂo mz hælghom domom iui haf ensamne. vtan leﬂsaghara ok styre. ﬂem tel hamn i galicia rike yspanie lanz. som wluild drotnig ræﬂ. som lupa hete a latin. ﬂe baro a land hælaghan licama. ok lagﬂo a en sten. som ﬂe først funno. stenen veks for benom som vaks for insighle</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[167:Bu] Dicipuli foro {drotnig} [til drotigena] som ﬂolik var at røna som hon namn hafﬂe ok sagﬂo ¶ Guz appostolus som hær prædicaﬂe livandes vægh tel æværﬂelet lif. han sænde sin ben hær tel lanz. ok beﬂes ﬂm hær biﬂa doma dagh. Giuin hælghom benom nokot ærlekt rum som ﬂm søme. drotnigen læt sik bliﬂa vara for ﬂm. ok sænde ﬂem mæﬂ suikom tel en gryman {man}. kunugen af portugalia ¶ han læste ﬂm inne. tel guz ængel com ok løste ﬂm vt. ok wrﬂo liﬂughe ¶ kunugen viste at fanga ﬂem annan tima. ok brast en bro vndi hans riddarom. som han sænde. ok sunko tel grunda. kunugen rædes viﬂ ﬂoliken tiﬂande. ok sænde æpte ﬂm mz bliﬂom bønom. at ﬂe atar komo. ok iataﬂo ﬂem af hiarta huat ﬂe bedos. ¶ ﬂe vændo kunugen tel cristendoms. ok fingo hans bøne bref tel drotnugenna</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Drotnigen vndraﬂe: at ﬂe gato sua gryman man vænt. ok viste ﬂm æn mz suikom tel sinna hiorﬂ. mz orﬂom ok taka ygsn for vagn. ok føra sin hærra huart ﬂe vildo ok iorﬂa. ﬂt huxaﬂe hon ﬂm tel haﬂ. ﬂy at hon viste at ii hiorﬂenne varo ænge [168:Bu] ygsn. vtan ﬂiura otami ¶ ﬂe samu ﬂiura. før varo galne ok oﬂe. wrﬂo sua spaki for hælgho lasse. at ﬂe gingo rættan vægh vtan leddhare ok køresuen. ok stados ængen staﬂ før æn ii drotningenna sal. ﬂa vændes hon tel cristendoms viﬂ iartigne. ok giorﬂe kirkio af sinom sal. ok gaf rik ingiald vndi kirkiona. ok læt ﬂr iorﬂa sanctum iacobum. ﬂt ær innan compostella.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En man af mutina staﬂ lombardie. som hæt bærnardus. la fangen i eno torne. diup viﬂ iorﬂena harﬂleka smidar. han callaﬂe arla ok sirla sanctum iacobum sik tel hialp ¶ Sanctus iacobus teﬂes hanom. ok brøt sundor iarnen. ok bøﬂ hanom fylgia {sik} tel galicia land. fagen fylghe ok hængde brutin iarn iui sin hals. ok stegh up iui tornet. som ﬂt var høgst. ok fløgﬂe niﬂar at eno siaxtighi alna høgﬂ a iorﬂena. hel ok men løs.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">(En man) hafﬂe miok fula synd (giorth) ok leﬂa {at} en {biscopar} [biscop] som han skriptaﬂe trøste sik eigh sætia hanon fulla skipt. vtan skref hans synd a bref. ok bøﬂ hanom fara mz breueno. [169:Bu] tel sanctum iacobum i compostella ¶ han lagﬂe a sancti iacobi dagh. breuet a hans altare: ok baﬂ gratande sanctum iacobum tel guz naﬂa. siﬂan læt han vp breuet. ok var ﬂr alt af skrapat. som synden stoﬂ i. han ﬂakaﬂe guﬂi ok sancto iacobo. ok lyste for allom guz iartingne.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁrætighi mæn af lorin ¶ ok ﬂrætighi arom æpte vars hærra pino. foro saman tel sanctum iacobum. ﬂr louaﬂo huar androm ﬂiænist i nøﬂ vtan en ¶ En af ﬂem louat hafﬂe trona. varﬂ siukar a væghenom. hans compana bido iui hanom fæmtan dagha. ok foro siﬂan alle fra hanom. vtan ﬂn ene hanom ængte louaﬂe. han bide mz hanom vndi eno bærghe. som hæt sancti michaelis bærgh. ﬂn sama dagh at quelde. do ﬂen siuke. hans compan tok ræddes. baﬂe for ﬂy. at naten vaxte myrk. ok han var ensamen vte. mz like staddar a øﬂe mark. ok ﬂt var hart folk. ok grymt vm cring boﬂe ¶ J samu stund teﬂes hanom sanctus iacobus riﬂande. ok baﬂ han fa sik liket at føra. ok han sialuan up at bak sætia. fæmtan dagha leﬂ riﬂu ﬂe. før æn solen gik up. ok uaro ﬂa fram comne tel montem gaudii. halua milo fra compostella. ﬂr satte han ﬂem niﬂar. ok bøﬂ ﬂem som lifﬂe calla saman sina compana. at iorﬂa ﬂn døﬂa. ok sigia sinom companom. at ﬂera pilagrims færﬂ var ogild , for brutna tro.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[170:Bu] En {ﬂyﬂiskar} [ﬂiskar] mz sinom syni. ﬂusanda ok attatighi arom æpte vars hærra pino a pilagrims færﬂ tel sanctum iacobum geste en staﬂ som hete tolosa. husbonden giorﬂe han druken. ok lagﬂe mæﬂan han sof. sit self car i hans sæk ¶ Siﬂan for han mz suenom a ueghenom. æpte ﬂm. ok vite iumnaﬂ ¶ ﬂe buﬂu sik diæruleka undi dom. æn ﬂufnaﬂ hittes mz ﬂm ¶ silf kar hittes i ﬂerra sæk. o dømdes at annan ﬂera skulde hangia. ok bondanom alla ﬂera pæniga: faﬂeren bøﬂ sik vndi domen for syninom. ok sonen sik for faﬂoren. ok deldo længe. hua før annan hængia skulde ¶ ﬂe hængdo sonen vm siﬂe. ok faﬂeren for mz sorgh tel sanctum iacobum ¶ æpte siax dagha ok ﬂrætighi. siﬂan sonen var hængdar. com faﬂeren atar tel galghan. ok græt ok illa læt ¶ sonen talaﬂe tel faﬂeren. søte faﬂer grat eigh. aldre var mik sua væl. som mik havar hær varit. mz sancto iacobo. som mik vppe haldar. ok søtleka føﬂe. ﬂa varﬂ fæghin faﬂeren. ok lop in i staﬂen ok sagﬂe ¶ folket af staﬂenom gik vt. ok sonin pilagrims helan liua. ok løsto han niﬂar menløsan ok hængdo liugharan.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[171:Bu] Enom pilagrim sancti iacobi teﬂes diæuulen ii manz ham. ok pradicaﬂe for hanom a væghenom. huru dighar ysæld ii væruldene. ok sagﬂe ﬂn vara sælastan. sik drape sialvar guﬂi tel heﬂar ¶ saloghar man giorﬂe som han ræﬂ ¶ hans hærbærges husbonde. rædes at hanom mon morﬂet vitas. ok viste sik ængte tel raﬂa: ﬂa limnaﬂe ﬂn døﬂe. ok sagﬂe at ﬂn sami diæwl. hanom ræﬂ døﬂen. førﬂe hans sial te hæluites. ﬂr tel at sanctus iacobus møtte. ok manaﬂe. ok grep siælena af diæulenom. handom. ok bar for guz domstol. ok delde ﬂr sua længe mæﬂ diæulenom. at guﬂ gaf hanom. at siælen com atar tel licamam</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Een vngar man i leons biscops døme. var van huart ar fara tel sanctum iacobum ¶ En tima han huxaﬂe sik færﬂas. fik han at synda næsto nattene. mz løske quinno a pilagrims færﬂene. teﬂes hanom ena nat en diæuul. ok sagﬂe sik vara sanctum iacobum. ok sagﬂe hans pilagrims færﬂ. haua varit sik længe liuua. ok ﬂka. vtan ﬂssa færﬂ vara vgilda. ok bøﬂ hanom atar hem fara. ok skripta sik for løska læghe. ok siﬂan fram fara [172:Bu] ¶ Mannen troﬂe ok for hem. ok vilde skripta sik. diæwlin teﬂes hanom slikar som før. ok sagﬂe at han gate sina synde aldre bøt. vtan han hamblaﬂe sik niﬂro lima. ok sagﬂe han sælan varﬂa. æn han drape sik siæluar. ok wrﬂe guz martir: saloghar troﬂe hanom. ok hamblaﬂe sik først niﬂrsto limi. ok siﬂan tok han sik sialuar af liue: han stoﬂ up af døﬂ viﬂ graua bakka. ok rædde sva mæn at vndan runno: siﬂan ﬂe staﬂnaﬂo. viﬂ hans ord. ﬂa sagﬂe han huru diæfla foro mz hans siæl. ﬂr tel sanctus iakobus com løpande. ok kallaﬂe ﬂem liughara. ﬂe deldo længe. tel sanctus iacobus com ﬂm nøﬂogha for vara fru ¶ var fru snybde diæflom. ok gaf siælena sancto iacobo. ok han gaf atar licamanom. arren teﬂes ensamen iui hans sarom. vtan al lyte ok {sarsøka} [sarøka]: ﬂriﬂia dagh æpte ﬂsse iartingne. for han atar a pilagrims færﬂ. ok fan æn sina compana. ok sagﬂe ﬂem ﬂssa saghu.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En man af frans. ﬂusanda ok hundraﬂa arom æpte vars hærra pino. for pilagrims færﬂ. mz sinne cono ok barnom. tel sanctum iacobum. hans cona do viﬂ pamphiloniam. ok ﬂerra hærbærghes husbonde. tok up alla ﬂerra pæniga. ok hæsten som barnet bar. saloghar man bar siﬂan som barnen a. sinom bak. ok som drogh han æpte sik ﬂr tel en møtte hanom. [173:Bu] ok lænte hanom sin asna. at føra mz barnen tel compostellam ¶ Sanctus iacobus teﬂes hanom. vaknom a bønom: ok sagﬂe sik vara sanctum iacobum. ok sik haua lænt hanom asnan ﬂit ok atar hem. ok hærbærghes husbonden ii pamphilonia fallen af lupte ok døﬂan. ok hans hæst: ok pæniga biﬂa hans i fullom giældom ¶ alt var hanom ﬂt sant han sagﬂe. ok for glaﬂar atar hem tel sin. ok i hans garﬂe. siﬂan barnen varo a iorﬂ cumin. huarf asnen af hans øghsyn.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En compan vrætleka ræntar sins goz. la fangen i diupo torne. han callaﬂe mz trøst sanctum iacobum arla ok sirla ¶ sanctus iacobus com tel hans. sva at uactara sago. ok ledde han høght up a tornet. ok tornet bøgﬂe sik som bugha niﬂ tel iorﬂ. sua at baﬂe ænda varo iamne iorﬂene. at eigh ﬂorpte fagen fløia. {vt} [vtan] stegh androm fote niﬂ ok flyﬂe. ¶ Vactara lupu æpte atar gripa han. ok lupu fram mz hanom. ok sagho han eigh hældar. æn ﬂe varo blinde</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁri riddara af leons biscops døme. foro saman tel sanctum iacobum. en fatøk quinna baﬂ a væghenom en ﬂera føra sin pusa. han tok pusan ok [174:Bu] førﬂe. siﬂan fan han en siukan man. ok satte han vp a sin hæst. ok tok hans staf. ok bar mz hanom. ok conona sæk a sinom baki. ok fylgﬂe møﬂar sinom hæste. han varﬂ baﬂe ﬂrøtar ok siukar. af solenna hita ok ﬂunga. ok fik bana sot i {galacia} [gala] hans compana minto han tel sinna siala ﬂarua: han gaf ﬂm ængen anzsuar. vtan la ﬂre dagha dumbe. fiarﬂa daghen fik han atar mal. ﬂa hans compana vænto han af liua. ok talaﬂe tel ﬂera mz sare sukan ok sagﬂe ¶ Jak ﬂaka guﬂi ok sancto iacobo. at iak ær frælsaﬂar fange. væl hørﬂe iak ok vndistoﬂ iﬂur orﬂ ok raﬂ. ok gærna vilde iak mine siæl hialpa ¶ Diæfla qualdo sua mit hiærta. at iak gat iﬂar ængte anzsuarat. før æn sanctus iacobus com. ok hafﬂe kiærlingena sæk for skiold. ok siuka manzens staf for suærﬂ. ok slo diæfla sua at ﬂe flyﬂo ¶ ﬂak haui sanctus iacobus mik gaf nokra stund liua ok tala: lætin calla mik præst ¶ ﬂy at iak ma eigh længe liua. han vænde sik ok tel en sin kompan. ok sagﬂe ﬂiæna eigh længar ﬂinom hærra. ﬂy at han ær nu dømdar. ok far skyt vndan døﬂa ¶ Siﬂan han var iorﬂaﬂar for [han] hem. ok varaﬂe sin hærra. {…} (en) han acta ﬂem ængte. ok varﬂ dræpin ii. striﬂ i fa dagha</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Enom pilagrim af wercelliaco. tel sanctum iacobum brast costar. ok wnnos eigh pæniga. ok var bliughar at ﬂigia. hanom drømde som sanctus iacobus føde han [175:Bu] ok ﬂa han vaknaﬂe. fan han eet brøﬂ. som han at sik væl mættan af fæmtan dagha. ok var æ brøﬂet huar daghen helt.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En bure af barchinona. ﬂusanda ok hundraﬂa arom. æpte varn hærra. pilagrimbar sancti iacobi. bedes ænga bøn af hanom. utan ena. at han aldre varﬂe ﬂssa hems fange sinna ouina ¶ Saracheni fangaﬂo han. ﬂa han for hem iui sicilie rike. ok varﬂ flerom sinnom salda. ok bunden utan iarnen brustu af hanom. tel han varﬂ vm siﬂe bunden mz ﬂrem iarnom sændar ¶ ﬂa com iacobus ok sagﬂe. ﬂy at ﬂu bedes ﬂik ænga siala hialp i minne kirkio. ﬂy com ﬂik ﬂssæ likama qual. vtan guﬂ ær naﬂoghor. ok sænde mik at løsa ﬂin band: samu stund brusto iarnen. ok for længhe iui heﬂen land. ok bar en del af iarnomen i sinne hand. ok æ huar han vilde fanga ælla men gøra. ﬂa høtte han mannom. ok: alskons grymum diurom. ok alt rædes han ok rymdo for iarnom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁusanda ok tu hundraﬂ. ok ﬂrætighi ok atta arom. æpte vars hærra byrﬂ. timde ﬂt som hær næst skriuas a sancti iacobi apton viﬂ florænciam ¶ en vngar man brænde gærﬂe ok akra sins [176:Bu] molz manz som ræﬂ hans fæﬂrne. ﬂy at han vilde vuermagha goz. mz suikum vndi sik coma ¶ Suennen dømdes tel døﬂ for sin værk. først slipas. ok ﬂr næst brinna a eno bale. suenen skriptaﬂe sik. ok iataﬂe sik sancto iacobo. ok ﬂa hæsta drogho han iui stengatu. ok han øpte tel sanctum iacobum sik tel halp ¶ ﬂa bet eigh sten ælla skoghar. huarce hans kiøt. ok eigh hans klæﬂe. ok ængte men giorﬂe ﬂe pina hanom. siﬂan bundo ﬂe han viﬂ stulpa: ok baro saman stoka. ok tendo bal vm cring han. suenen øpte sanctum iacobum tel halp. ok bran hanom huarte kiøt ælla klæﬂe ¶ ﬂe vildo han annan tima brænna ¶ Sanctus iacobus tok han mz vald v brandom. af ﬂera handom. Siﬂan læto ﬂe suenen liﬂughan. ok louaﬂo alle guﬂ ok sanctum iacobum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">miraculum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁusanda arom ok ﬂry hundraﬂ. ok fiuritighi arom. ¶ æpte guz føzlotima a sancti andre aptne. var mikin bardaghi saman sattar. mællan heﬂna ok kristtna manna ¶ a ﬂe heﬂ som bufera hete. ok liggar mællan tua staﬂa. annar heter carife. ok annar sicera: ﬂa hioldo saman yspanie kunugar: ok portugalie som baﬂe æru cristne ¶ annan uægh var heﬂniga hær. o ﬂr varo innan fæm kunuga. ﬂn første var af liiamære. annar af benemarin: ﬂriﬂi af granat. fiarﬂe af butea. fæmte af tunix. portugalie [177:Bu] kunugar som ær cristen. hafﬂe i sinon hær siu ﬂusand riddara. ok yspanie kunugar sænde hanom fighur ﬂusand riddara ¶ ﬂsse hioldo førsta bardaghan. mot kunugenom af granat. som hafﬂe mz sik fæm ﬂusand riddara ¶ Siﬂan sænde kunugen af bemarin: hanom tiiu ﬂusand riddara ¶ ﬂnne bardaghin. stoﬂ fra moghonenom. ok tel miﬂdagh. ok manghe bliuu døﬂe af baﬂom lutumen. Siﬂan toko ﬂe dagh tel annan dagh vm morghonen: ok komo saman yspanie kunugar. ok portugalie kunugar: ok taldo sit folk. ﬂa hafﬂo ﬂe atartan ﬂusand riddara: ﬂa komo a mot ﬂem ﬂe fæm heﬂno kunuga. ok en quinna. som hafﬂe fæm ﬂusand riddara i sinom hær. ensamen. ﬂe heﬂno kunugane. hafﬂo siaxtighi ﬂusand riddara. vtan allan almoghan. vm tærz tima. ﬂa skutu heﬂniga vt al skipen af strandene. ok ængen skulde a ﬂem bort fly ¶ Siﬂan flydo ﬂe cristno i førsta bardaghanom. vm tærz tima ¶ ﬂa syntes ﬂm cristno sanctus iacobus vpenbarleka. ok størkte ﬂm starkleka. ﬂa vændo ﬂe cristno sik vm. ok toko manleka sik at væria. ok wnno sighar. ok drapo vtallekan mogha. ok glados mykit at guﬂ vilde størkia ﬂm. vm aptonsangs tima. samnaﬂos heﬂninga saman. ok ﬂe cristno kunugane varo ﬂa skilde at mz sino folke. ok heﬂnugane nalkaﬂos fast yspanie kunuge ¶ ﬂa vndistoﬂ ﬂt portugalie kunugar. ok kom mz sinom hær tel yspanie kunugs. ok siﬂan fylgﬂo æfte ﬂe cristno i ﬂn staﬂ som hete sicera. ok wnno han atter af ﬂm heﬂno. ok fangaﬂo i hanom kunugen af benearin. ok hans son. matugho quinnona. ok andra flere høfﬂinga. ok siﬂan drapo ﬂe alla andra heﬂninga. [178:Bu] ﬂtta timaﬂe a sancti andree dagh ¶ Striﬂen stoﬂ fra ﬂy solen gik vp. ok tel ﬂs hon bærghaﬂes. Siﬂan annan dagh. læto ﬂe vp hanta alla galcidas. ok al annur skip: ﬂe varo at tali ﬂry ﬂvsand: ok tu hundraﬂ: ok fæmtighi: ok førﬂo ﬂm. ok alla fanga tel ﬂn staﬂ. som hete sibilia</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[181:Bu] ﬁr sanctus tomas prædicaﬂe viﬂ cesaream. teﬂes hanom var hærra ok sagﬂe hanom ¶ Gundoforus indie lans kunugar. havar sænt hær tellanda [en sin myndogha] foghata. som heter abbanæs. at leta en mestara sløghan. at dicta hanom eet palacium ¶ ﬂu skalt fara mæﬂ hanom a mina væghna ¶ tomas suarar. sænt mik tel huat land ﬂu vilt. vtan tel india land: var hærra trøste han ok baﬂ han fara v ræddan a sina trøst ok gømo. ok sagﬂe hanom at han skulde ﬂr martir varﬂa ¶ tomas suarar ﬂu est min hærra. iak ær ﬂin køpﬂræl. varﬂe ﬂin vili. ﬂr næst møte abbanes varom hærra ﬂa tomas gik mz hanom. ok spurﬂe ﬂn mæstara dicta kunne ok gøra ﬂolict palacium. som standar i rømsko borgh ¶ var hærra fik hanom sanctum tomam. ok sannaﬂe han vara bæstan ok wisastan mæstara ﬂere const.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[182:Bu] Tomas ok abbanes sigholdo af sesarea gen indie land. ok como ﬂs mællan i en staﬂ. som ﬂs lanz kunugar giorﬂe bruløp sinna dottor. ok lystes ok øptes vm staﬂe almænnelekt brulløpes buﬂ. allom ﬂm eigh vildo gøra kunugen vreﬂan. tomas ok abbanes como tel ﬂt hof mz guz for seo ¶ En hebrezk mø sang for borﬂe. ok læk søta noto i pipo. æn ær sandar guﬂ iuﬂa guﬂ. tomas lydde ok lyste at lyﬂa ﬂt guﬂlekt var. ok lypte up øghon gen himnom. ok actaﬂe huarte mat ælla dryk. vtan baﬂ æ møna sionga ﬂt sama ¶ skænkiaren kunugs. gaf hanom pust at han vilde eigh drikka som ﬂr var siﬂar. tomas sagﬂe tel hans [tik] ær bætra bæra ﬂssa hems skam. ok braﬂa hæmd. æn biﬂa ok fa hæluitiz pino som aldre lidz Egh star iak up fra borﬂe. før æn iak se hund bæra ﬂina hand in for borﬂ. ok sannaﬂos hans orﬂ. ﬂy at leion slet han tel hælia viﬂ kældo. ok en suartar hundar bar hans hand in for borﬂ ii munne. ok ræddos ok louaﬂo sannan guﬂ. ok fiollo for føtar sancti tome</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Kunugen baﬂ sanctum thomam vighia sinna dottor bruﬂa siæng. tomas vigﬂe siægena mz fa orﬂom dygﬂa fullom. ok sagﬂe sua. Min hærra sandar guﬂ vighe ﬂnne tu vngfolk ¶ mz sinne høgro hand. ok [183:Bu] gif blomstar æuinneleks lifs ¶ Siﬂan appostolus var bort af hærbærgheno. fan bruﬂgummen en palm træ quist i sinne hand. fullan mz dattila fruk. ok ato ﬂen baﬂen han ok hans mø ¶ ﬂr næst somnaﬂo ﬂn baﬂen. ok sagho ii symne baﬂen en drøm ¶ ok ﬂa ﬂe sagﬂo siﬂan huart andro drømen vakin i siængh. ﬂa syntes ﬂm som en væn kronaﬂar kunugar. tok ﬂm i sin famn baﬂen. ok sagﬂe sin appostolum haua vikt ﬂm tel æværﬂelekt lif. ﬂa kom thomas in tel ﬂera luktum durum vuarandes. ok saghﬂe tel ﬂem. ok prædicaﬂe huru dyr ær renliues dygﬂ. ængla syster ok guﬂi likast. hon sigharar giri ok diæfla ¶ hon ær alz fagnaﬂa æra. ok ægha trona sighar helso frygﬂ ok aldre falnar ﬂera glæﬂi trøst fa ænda ¶ En af giri ok lusta likamans kumbar {heﬂers} spiæl. ok ﬂr af ful sør ok smitan. ok af ﬂm synden ok lastar ¶ Mæﬂan thomas talar. coma tue guz ængla ok sighia sik vara ﬂera gømara. ok ræﬂ ﬂm at lyﬂa ﬂy raﬂe som thomas ræﬂ ﬂm. ok sagﬂo gærna vilia føra tøkeleka. ﬂera renliues louan for guﬂ sialuan. ﬂn toko gærna mz ﬂakkom baﬂen sændar viﬂ cristendom ok renliue. hon hæt pelagia. vigﬂ nunna vm siﬂe ok martir. han hæt dionisius. ok varﬂ ﬂs staz biscopor baﬂen halagh ok fulkumin ii trone</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Siﬂan ﬂr var kirkian ok cristnan fulcumnaﬂ. ﬂa sigholde ﬂe thomas ok abbanæs tel indie lanz [184:Bu] kunung. kunugen var fæghin ﬂera como. ok fik thome dighart seluar tel bygning. ok for sialuar fiærran tel andra sinna landa: ok eigh atar før æn tu ar varo liﬂin. ok vndistoﬂ at han hafﬂe ængte annat bygkt. vtan kirkio ok kristnat folk ok giuit vt alt hans self i kerkio bygnig ok fatøko folke ¶ ﬂa læt kunugen fanga ﬂm baﬂa tomam ok abbanæm. ok ﬂr myrkast var insætia. ok gaf ﬂera dom at ﬂem skulde først fla liuandes ok siﬂan brænna ¶ Mæﬂan: ﬂe sato i hæptom. do kungsens broﬂer som hæt gad. ok stoﬂ af døﬂ fiarﬂa daghen. ok ﬂe wrﬂo alle rædde ok rymdo. ﬂa øpte han æpte sinom broﬂar. Min broﬂer ﬂn man ﬂu vilt læta fla. han ær kær ven ok mæar høgsta guz. ok guz ængla ﬂiæna hanom ¶ ﬂe leddo mik tel paradis. ok teﬂo mik. ﬂt ærlikast palacium nokot øgha ma se. som thomas havar bygkt mz ﬂit gul ok siluar ok dyrom stenom. ok ﬂt ær ﬂit vm ﬂu vilt hans raﬂe lyﬂa. ælla vil iak ﬂt køpa. ok gialda ﬂik ater sua mykit som ﬂu fikt ﬂm goﬂa manne ¶ ﬂa læt kunugen løsa ﬂm baﬂa tomam ok abbanem. ok fiol for føtar thome. thomas talar tel ﬂera brøﬂra. {Dighara} [Dighra] naﬂe hauar guﬂ viﬂ iﬂar giort. ok visat iﬂar sin lønlek ﬂing. ﬂr for skulin ii gærna tro ihesu christo. ok varﬂa cristne ok døpas: ﬂe toko viﬂ guz naﬂom. ok døptos baﬂe ok wrﬂo fulkumleka cristne</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Enom manaﬂ siﬂan mz kunugs buﬂi. læt tomas calla saman alt landet. ok alt siukt folk for sik føra. [185:Bu] tomas las iui ﬂm siuko. ok com lius af himnom som lygne eldar. sua at alle rædos. ok baﬂ hele ok siuke fiøllo niﬂar viﬂ iorﬂ. tel ﬂs tomas trøste ﬂm ok baﬂ ﬂm vrædda up standa. ﬂy at guﬂ ær lius. ﬂy kumbar han i liuse ¶ Alle stoﬂo vp skaﬂaløse. ﬂe alle hele ﬂit komo siuke. ﬂr næst visaﬂe han ok lærﬂe himirikis up gang at tolf dygﬂa trapom. førsta trapo ær. at tro en vara sannan guﬂ. ok ﬂo at huaro ﬂre personas. faﬂer ok son ok ﬂn hælghanda. ok visa ﬂm ﬂt vara møghelekt mz naturlekom skælum ok exemplis: førsta exemplum hittes i siælenne ok hænna ﬂrem trappom nimne ok minnas ok undarstanda ¶ Annat i vintræno som hauar {eet} ﬂe ﬂry. bol ok løf ok frukt ¶ ﬂriﬂia ær manzens houuﬂ som eet hauar flere vit. baﬂe se ok høra ok ﬂfka. Annur himna trapo ær døpelse. ﬂriﬂia kiøz bindoghe. af hor ok løskalæghe. ¶ fiærﬂa bindoghe ﬂssa hems tel giri ok pæniga ¶ fæmta bindoghe iviruætes luste tel mat ok øl siæta æru scriptamal (Siunda ær at ey bryta scriptamal) ¶ atunda giva fatøko folke ok væghfarandom Niiunda at lata vita huat guﬂ hauar buﬂit. ok fylghia ok fulkuma allan hans vilia. tiiunda at lata vita huat guﬂ hauar for buﬂit at see viﬂ vaﬂa ¶ ællepta at gøra got vinum ok ouinum. tolpta at giua huariom fult for møﬂo. ok gøma ﬂt nu ær sakt ¶ æpte ﬂssa prædican i samu stund ok staﬂ. cristnaﬂos ællevo ﬂusand mæn utan barn ok quinno</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[186:Bu] ﬁﬂan for tomas tel indie land ostra. ok sken hans kømd vm alt rike mz kænnedom ok iartignom ¶ han gaf oghon enne blinde fru som hæt sinticem baﬂe tel himirikis lius ok værulz. Migdonia var hænna goﬂ vina. husfru carisii kunugs frænda ¶ hon sporﬂe sina vinu sinticem. huru hon mate fa se tomam ¶ sinticem ræﬂ hænne fara ii fatøk klæﬂe. ok finna sua han ﬂr han prædicaﬂe fatøko folke ¶ Migdonia giorﬂe som hon ræﬂ. ok kom tel hans prædican goﬂom tima som han prædicaﬂe. huru fals ok flærﬂa fult ælt ﬂtta hems lif. ok slippar ﬂa hælzt af hænde. man vænte sik halda ¶ J prædican visaﬂe han fiurum skælum. at folk skal gærna høra guz orﬂ ¶ førsta ﬂy at guz orﬂ æru andelek collerium. ok lysa blinda siala at sea. ok kænnas viﬂ sin skapara ¶ annur at guz orﬂ æru andelekar {løsn?} [kraft] som hana løse ok rensa af syndom ok lastom ¶ ﬂriﬂia at guz orﬂ æru andek præstar som lækia siælenna sar. fiarﬂa ﬂy at guz orﬂ æru sialenna føﬂa. som hænne giua ¶ himirikes lusta. Ok suasom siukar far ænga hialp af ﬂem mati. han ætar eigh gærna. sua hialpa guz orﬂ ﬂm eigh. som ﬂm eigh høra mz goﬂvilia</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[187:Bu] Migdonia tok viﬂ cristendom. ok vilde siﬂan eigh koma ii sins bonda siæng. vtan han wrﬂe cristen ¶ carisius bedes lof af kunugenom. ok satte tomam i mørko hus ¶ Migdonia gik tel mørko huset. ok baﬂ tomam for lata sik. at han mødes for hænna skuld ¶ tomas trøste hana. ok sagﬂe sik gærna ﬂola harﬂa pino for guz skuld ¶ carisius baﬂ kunugen at drotnigen mate tala for sinne systor migdonie. at hon mate vænda hænna hugh fran cristno. Migdonia visaﬂe sua drotnigene guﬂlek orﬂ ok iartingne tome. at drotningen øpte ﬂm alla vara bansatta. som eigh troﬂo ﬂolikum iartignom ok varﬂ cristen. ﬂa kænde tomas folke sua at drotnigen hørﬂe. ælska kirkio. heﬂra præste ok søkia prædican.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Kunugen spurﬂe hui drotnigen var sua længe. drotnigen suarar. iak huxaﬂe mina systor vara dara. ok fan iak sannare at hon ær wrﬂen en ﬂe visaste. ok lede mik tel ﬂn hælgha mannen tomam. han kænde mik sannan vægh æværﬂeleks lifs ok helso. ok alle æru ﬂe dara eigh tro cristno ¶ kunugen kærﬂo for sinom frænda: iak vænte vænda ﬂina kunu mz minne. nu hauar ﬂin kuna sua vænt mina. at hon ær nu værre æn ﬂin ¶ kunugen læt binda tomam vm [188:Bu] hændar. ok framleﬂa for sik. ok bøﬂ sua hanom vænda quinnona hugh atar tel sinna bøna. thomas prøuaﬂe mz ﬂrem exemplis. at ﬂt var eigh skællekt. førsta exemplum tok han af kunuge. som vil haua rena ﬂiænist. ok renfærﬂokt ﬂienisto folk. ok æn mon hældar sua uilia guﬂ siæluar. som ær kunuga kunugar: huat skuld skal iak bæra ﬂr fori. at iak prædica guﬂ eigh sua vilia som ﬂu vilt: annur tu exempla tok han af torn ok kældo. ok sagﬂe hauar iak bygkt høght torn. ﬂt ær eigh skæl at iak brytar ﬂt atar niﬂar: iak hauar bygt a mins hærra iorﬂ æpte hans buﬂi. hauar iak samulund grauit goﬂan brun. huru ma iak han sialuar atar tæppa.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Kunugen læt koma brinnande iarn hællo. ok læt thomam standa barføtan a brænnanda iærne: ﬂr brast up kald kælda. ok slækte iarnet: hær læt kunugen bal gøra i limoghne. ok casta tomam i brænnanda balet. ok ﬂr liggia tel {anmæle} [amæle] ¶ Sua vart oghnen sual. at tomas gik ut menløs af hanom. ﬂa bøﬂ kunugen tome. at dyrka ﬂera guﬂ ok solenna bilæte. ok var ﬂt carisii raﬂ som sagﬂe sua ¶ vi gitum hanom ængte giort. mæﬂan hans guﬂ ær hanom [bliﬂer] vtan læt han veta uarom guﬂum heﬂar: ﬂa varﬂar hans guﬂ hanom vreﬂar. ok lætar [honom] kænna ﬂa pino vi at hanom førom ¶ tomas sagﬂe tel kunugen. ærlekare creatur æst ﬂu æn nokot ﬂt bilæte ælla skript. ﬂu hauar lætit gøra. ok hui æst ﬂu sua bansatter. [189:Bu] at ﬂu ueter ok lætar ueta guﬂlekan heﬂar ﬂinom afguﬂum. ok handauærkom ok ﬂinna manna. ok gløme ﬂin sannan guﬂ ok ﬂin skapara ¶ ﬂu vænte som carisius sighar. at min guﬂ varﬂar mik vreﬂar. han skal varﬂa før ﬂinom guﬂ vreﬂar. ¶ Jak vil veta heﬂar minom guﬂi. ok æn min guﬂ brytar eigh niﬂar ﬂin guﬂ. ﬂa vil iak ofra ﬂinom guﬂi ¶ bristar ﬂin guﬂ ok faldar niﬂar. ﬂa tro a min guﬂ. kunugen vredes viﬂar. at han taﬂe iamn orﬂ viﬂar han. ok baﬂ han skyt falla a kne for bilætet</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Tomas fiol a knæ ok saghﬂe sua a hebrezko male. iak heﬂrar ok ﬂo eigh bilætet ¶ iak heﬂra ok eigh gullet. iak heﬂra sannan guﬂ ok eigh diæwlen. iak heﬂra min hærra ihesum christum. ok i hans namn biuﬂar iak ﬂik leﬂe diawl i bilæteno bo. at ﬂu bryt ok mal i miøl ﬂtta bilætte. iam skyt som vax brindar i elde ¶ varﬂ gul at miøl. ﬂa ﬂutu afguﬂa præste som vlua. ok ﬂera biskopar øp sik vilia hæmna sin guﬂ. ok slo mz kæsio goﬂan karl ginum liuet: ﬂa vildo cristne mæn inne brænna biskop ok præste. kunugen siæluar ok carisius rymdo for bange ¶ cristne men røktaﬂo tome lik ok graf ærleka. ok bygdo kirkio ok aflades cristendome fra ﬂem dagh i ﬂem landom. tu hundraﬂa ok ﬂrætighi arom æpte vars hærra døﬂ. flytos hans ben tel edissam. som før hæt rages medorum mæﬂ alexandri hialp [190:Bu] for alla sirie landa bøn. J ﬂem staﬂ ma ængen heﬂen. eigh iuﬂe ængen cristna tro falsare liua. ok ængen valz ælla ranz hærra ﬂriuas ¶ Siﬂan abbagarus ﬂs stas kunugar. fik bref af vars hærra hand skriuat: ok fra ﬂem daghenom. æn staﬂren varﬂar bilagﬂar. læs nycristnat barn iui portenon vars hærra hand bref. ok iam skyt flyia fiianda ok giua friﬂ. for vars hærra bref dygﬂ skyld. ok sancti tome. ok hans hælgo doma. hans daghar ær fæm natom fori iula nat</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[193:Bu] Sanctus iacobus son alphei. vars hærra moﬂor systor son. callas vars hærra broﬂe. ﬂy at han var hanom manna likasta at ænnes laghum. sua at uant ær at kænna en for annan: ok for ﬂy gaf iudas iuﬂom tekn. at ﬂn vare christus. han mintes viﬂ. ﬂy at ﬂe kændo eigh christum firi iacobum. sua varo ﬂe like. vtan iudas kunne bætar skelia for daghleka saman varu ¶ Sua scriuar ok ingnacius tel sanctum iohannem ewangelistam. Gærna vil iak tel ierusalem fara mz ﬂino loui. at seia ﬂn heﬂar værﬂogha iacobum. som ræt vis heter. at viﬂarnamne. sumi sigia varom hærra vara licastan. at ænlitis siﬂum ok limnaﬂe: som ﬂe varen baﬂe tuilinga æpte allom licamans lit ok limalaghum ¶ ok sigar folket at sua ær. som iak se varn hærra sialvan. æn [194:Bu] iak se iacobum sua lican. ¶ han callas ok vars hærra broﬂer. ﬂy. at ﬂera møﬂar varo systar. ok ﬂe hælga script calla {næ} [nær] skylda mæn brøﬂar. ok bar ﬂm sua skyldskapar saman. at iosep vars hærra folstar faﬂer. ok cleofas varo brøﬂar. ok ﬂn sami cleofas var {…} [faﬂir] iacobi. ok stiufaﬂir varra fru ¶ han callas ok vars hærra broﬂer. for ﬂy. at han lifﬂe hælghastom lifnaﬂ af allom appostolis. han callas ok mindre iacobus. ﬂy at ¶ var hærra {han} tok hans syslunga iacobum zebedei før i sit værﬂskap æn han. ok ﬂo ær iacobus alphee ældre. æn iacobus zebedei son. sua som æn ær [sidher] mæﬂ clostarmannom. at ﬂe haua mere røst at raﬂa. som før como. æn ﬂo at huaro. at ﬂe sen ældre ok iamfolcomne at dygh ok viti ¶ han hete ok iacobus rætvis for hans hælagha limnat ok dygﬂa fullan</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Sanctus ieronimus scriuar af huar han gik ﬂa ﬂrængdes folk coma nær hans klæﬂa fald ¶ egisippus vis mæstare som var nær appostolorum tima. skriuar sua af hanom ¶ Jacobus af allom ræt uis callaﬂar: tok viﬂar at raﬂa ok styra ierusalem kirkiu. ok haldar æn viﬂ aldar fra vars hærra daghum. ok tel varra dagha. hælaghar af moﬂor liue ¶ han drak aldre vin ælla nokon druken dryk. ok aldre at han kiøt mat. ok aldre com harkniuar ælla sax iui hans [195:Bu] howﬂ. aldre oleum viﬂ hans licama ælla linklæﬂe. ok aldre com han i løgh ælla i bastouo. tel ﬂs hafﬂe han a knæ fallet i sinom bønom. at ﬂolika varo hans knæskali som hans hæla. ﬂy callaﬂo mæn han rætuisan ok folks faﬂer ok lanz værn. hanom enom af allom appostolis var louat af iuﬂa væghna. in ganga i guz mønstar: ﬂr ensamen iuﬂa biscopar ær in louat. ﬂt heter sancta sanctorum.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Han sigs haua saght førsto mæsso æpte varn hærra sialuan. ﬂy at alle apostoli læto hanom ﬂn heﬂar for hans hælgho lifnaﬂ ¶ Huarn dagh æpte varn hærra. vigﬂo alle appostoli varns hærrs licama. ok nøto sialue ok gauo cristno folke. æn førsto høghtiﬂes mæssa. mz ærkebiscops ælla paua bonaﬂ. sagﬂe iacobus i ierusalem. ok petrus i antiochioa. ok marcus euangelista i alexandria ¶ ok for ﬂy hete ﬂera ﬂrigia staﬂa biscopar. heﬂars namne patriarche. han gømde mødoms renliue æ mæn han lifﬂe. sua som sanctus ieronimus scriuar: ok ﬂn tima var hærra var døﬂar. ﬂa suor sanctus iacobus sik aldre æta ælla drika før. æn var hærra stoﬂe up af døﬂ: ok paska dagh teﬂes hanom var hærra mz flerom. ok baﬂ sætia borﬂ ok vighia ﬂr sin hælgha licama. ok gaf iacobo ok sagﬂe sua æt nu iacobe. ﬂy at iugfruna son ær up af døﬂa staden</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[196:Bu] Niiunda are hans biscops dømes. ﬂr alle apostoli varo saman comne vm pasca i ierusalem. ok iacobus spurﬂe huat naﬂom ælla iartigne. guﬂ hafﬂe giort mz ﬂm. ﬂa lysto appostoli guz iartigne for folkeno. huar af ﬂy lande han hafﬂe prædicat ok varit. alle baﬂe iacobus ok ﬂe alle. ﬂe siax dagha: siatta daghen ﬂa iacobus stoﬂ høght iui folkeno. ok prædicaﬂe for caipha iuﬂa biscope. ok flerom iuﬂom. ok andre appostoli varo nær. ok folket villde ﬂa gærna taka viﬂ cristendom. com en galin iuﬂe diæfla fuldar ok øpte ¶ æﬂla mæn israel slakt. lætin eigh {forgærninga} [gærniga] mæn ok cloca coclara. gøra iﬂar af guﬂa. ok lop vpp ﬂar iacobus stoﬂ ok castaﬂe viﬂ iorﬂ ok brøt ¶ hans ben. ok haltaﬂe mæn han lifﬂe: ok com sua dighart bangh af enom galnom iuﬂa. at flæste iuﬂa wrﬂo galne. som ﬂr før varo. ok vildo tørua tel døﬂ mz stenom alla appostolos. ﬂtta timde a siætta are siﬂan var hærra for tel himna</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[197:Bu] I ﬂrætiugunda are sancti iacobi biscops døme. siﬂan iuﬂa sagho at ﬂe gato ængte men paulo giort. ﬂy at han appelleraﬂe tel kunugen vndan ﬂera dom. ﬂa vændo ﬂe al æmne at hæmna iui sanctum iacobum. som ﬂa var ensamen appostolus i ierusalem: ok sva scriuar egisippus. iuﬂa como mz gyru raﬂe tel iacobum. ok sagﬂo sua. vi biﬂiom ﬂik at ﬂu løs ﬂe villo folk ær i comit. ﬂy at baﬂe vi ok alt folket bærom ﬂik vitne. at ﬂu æst som ﬂu hete baﬂe rættar ok rætuis. ok alle viliom vi lyﬂa ﬂino raﬂe ¶ ﬂe leddo han tel guz mønstar ok satto han høgt a mæstara stol ok øpto høght ok sagﬂo ¶ Manna rætuisaste som vi ærum alle skyldoghe at lyﬂa. folket far alt vilt siﬂan ihesus var corsfæstar. sigh os af hanom ﬂina sannind ¶ Jacobus suarar iam høght som ﬂe spurﬂo ¶ huat skal iak iﬂar annat svara af guz syny. vtan han sitar høght ii himnom a høghoro hans høghsta valz ¶ cristne mæn glados ok hørﬂo ﬂt gærna ¶ Juﬂa ok hælzt ﬂe førsto. ok ﬂe visasto. læto sik ﬂt dighart angra. at ﬂe læto sik tel hans vitne. giorﬂo sik raﬂ fara vp tel hans. ok casta viﬂ iorﬂ sua at huart ben ma brista ¶ at [jngen] dyrues at tala sua mer a ﬂem stole. ok øpto alle iam skyt som enom munne. hør: hør: rætuis maﬂar fal vildar: ok foro tel hans up som han stoﬂ ok [198:Bu] castaﬂo viﬂ iorﬂ. ok tøruﬂo han mæﬂ stenom. ok øpto dræpom iacob rætuisan. eigh at eno gato han dræpit vtan giorﬂo ey han vreﬂan. ﬂa baﬂ han bæzt for ﬂm hanom giorﬂe værst: ok sagﬂe. min hærra forlat ﬂm. ﬂy at ﬂe uita eigh huat ﬂe gøra ¶ En goﬂar iuﬂa præstar rætuis ok af {rab?} rætuisom {æt} vt comin. ræﬂas {…} [gud]. han hørﬂe hans orﬂ ok øpte. vændom atar at casta rætuisan man. som æn biﬂar for os som illa gørum uiﬂ han. ﬂa lop en iuﬂe mz enne klæﬂa stang. ok slo sunder houoﬂet iacobi. sua at vt lop hærnen ok do i sama staﬂ ok stund. fyra ara ok fæmtighi æpte vars hærra døﬂ ¶ folket vilde hæmna hans døﬂ. æn iuﬂa rymdo vndan ﬂem. ﬂy sinne. tel guﬂ gaf harﬂare hæmd iuﬂom. som iosephus scriuar. ok {finna} [finnaz] ma frammer i ﬂsse bok mz guz naﬂom: ﬂr vespasiani dagha ok dygﬂe scriuas ¶ Cristet folk iorﬂaﬂe iacobum viﬂ guz mønstar. i ierusalem</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[199:Bu] Philipus prædicaﬂe tiughu ar i sithia. som nu callar suerike. fra østarlandom ok tel ørasund ¶ heﬂne gripu han vm siﬂe ok drogho tel mønstar i opsalom. ok cuskaﬂo han tel at ofra marti som suæiar calla oﬂen. ¶ En draki com braﬂleca vndan iorﬂenne ok drap af guﬂa præsts son. som ﬂiænaﬂe tel altara. ok tua lanz hærra som læto sina suena dragha philipum. ok giorﬂe væﬂret sua siukt at alt folket fik fula sot ¶ philipus sagﬂe tel ﬂera. ﬂr tel at siuke bøtar fa ok døﬂe lif. bryten niﬂar af guﬂen ok resen vp cors ﬂr ﬂt stoﬂ: alle øpto ﬂe siuke varo ¶ Gør at vi varﬂom hele ﬂa sculum vi han sanneleka niﬂ bryta. philipus bøﬂ dracanom bort flyia tel øﬂe marca: ok ængo folke mer skaﬂa gøra. ænghen sa ﬂn draka siﬂan fra ﬂm dagh ¶ philipus gaf ﬂr næst allom siucom helso. ok ﬂm baﬂom lif som drakin drap. ok cristnaﬂe alt ﬂt land ok rike. ok dualdes ﬂr siﬂan eet ar: vm kring. ok fæste trona mz prædican ¶ sueia worﬂo opta cristne. ok opta castaﬂo ﬂe cristno sua som prøua gæsta gotorum</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[200:Bu] Philipus for af suerike ok tel asiam som byrriar ii ryzalande. som ﬂa callaﬂos galathe. ok fan ﬂr cristno for sik: vænda tel villo: hebionitarum som nekaﬂo christum haua sannan licama. vtan synas licamlican som skuga. ﬂssa villo ok vantro slykte philipus ok com ﬂem atar tel cristendom ¶ phipus hafﬂe tua døtar halagha iugfru. ﬂa como mykit folk tel cristna tro. philipus var firi spa sins døz. ok læt calla saman siu daghum før. biscopa ok præste ok fæste ﬂera tro: ok trøste: siﬂan com guz ouen: ok trona: ok corsfæsto han: ﬂy at han prædicaﬂe corsfæstan guﬂ: ﬂr iorﬂaﬂes han: ok tua [hans] døttar. annur venstra vægh ok annur høghra vægh viﬂar han ¶ helena constantini moﬂer førﬂe hans ben tel treuer i ﬂysco lande. som ﬂe ligia æn mz sancto mathia</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[203:Bu] Barﬂolomeus com tel indie land. som næst ær værulz ænda: ok var som pilagrim i eno afguﬂa mønstre: afguﬂet calla mæn astarot ¶ J ﬂem afguﬂa stoke boﬂe en diæwl. som mykit siuk folk sote tel. ok fik ﬂr bøtar. eigh ﬂr mz. at han lækte ﬂem. ælla gaf ﬂem helso. vtan han møde ﬂem først ok qualde: ok siﬂan ﬂe como tel hans mønstar. ﬂa vænde han atar af ﬂera qualum. ok fingo ﬂr mz bøtar ¶ han qualde ﬂem eigh længar. ok com ﬂem ﬂr mz i villo. at ﬂe vænto han vara guﬂ. ok giua siukom helso ¶ Engen fik annar bøtar af hanom. vtan ﬂen før var siukar af hanom: ok hans qualum. vm ﬂn tima. var fult afguﬂa mønstar. mz siuko folke. ok fik ængen bøtar ok [ey] præstar ansvar. som ﬂe varo vani. af ﬂem diafle fa</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[204:Bu] ﬁe sændo tel annan staﬂ ﬂr næst. som annar afguﬂa diæwl boﬂe. ok leta anzsvar. hui ﬂera guﬂ var sua vreﬂar at han vilde huarte tala. ælla bøta nokrom ¶ berit suarar. ok sagﬂe ﬂera guﬂ. vara sua bunden mz elde. at han gitar eigh draghit andan. ok eigh ﬂora tala. siﬂan bartholomeus com ﬂar ¶ ﬂe spurﬂo huat manne. ﬂn bartholomeus vare. han svara ﬂem ¶ han ær ven alzualdox guz. ok ær hær cumin a hans vægna. at niﬂra alla indye lanz guﬂa. ﬂe baﬂo berit. visa sik nokot hans mærke. at ﬂe mato kænna ok finna. berit suarar: hans har ær suart ok karot. han hauar liusan hy: ok breﬂ øghon: iamna nesa: sit skiæg mz fam harom: røstan vaxt: ok iamnan: ok huitan tabarﬂ: ok mantol saman sømaﬂan mz belz listom a sax ok tiugu arom sørghas aldre hans klæﬂe. ælla slitna ¶ hundraﬂa knæ fal gør han vm dagh. ok hundraﬂa vm nat ¶ Guz ængel gangar mz hanom. ok gør hanom sva mycla glæﬂi. at han aldre ﬂrøtes. hungra ælla ﬂrste ¶ han hauar sama hugh ok hy. o hiarta ok anlite æ glaﬂar ok bliﬂar. han ær firispa. ok vet alt. ok vndistar alla tungor ok talar ¶ ok nu vet han væl. huat iak talar viﬂ iﬂar. væl finnen i han. æn han sialvar vil. ok eigh vtan han uil sik sialuar teia. biﬂin han ﬂa i han finnen. eigh hit coma. at han gøre sua mik. som han giorﬂe iﬂrom guﬂi astarot minon cumpane</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[205:Bu] ﬁe letaﬂo hema tua dagha. ok funno eigh. før a ﬂriﬂia daghen. diauulen øpte v ens salogs manz munne: som innan qualdes af diaflenom ¶ Guz apostole bartholomee. ﬂina bøne brænna mik innan. bartholomeus baﬂ han ﬂighia. ok ﬂﬂan fara. ok fik ﬂn man iam skyt bøtar: ok frælse af illom gæste. ﬂsse tiﬂande como for polemium. indye lanz kunung ¶ han sænde hanom buﬂ. baﬂ han kuma tel sin. ok bøta sinne dottor. som var brutfælingar. bartholomeus han com. ok ﬂr han sa hana ligia i bandom. ﬂy at [hon] bet {alt} [a] slæt alt ﬂt hon naﬂe tel. ﬂa bøﬂ han læta hana løsa ¶ ﬂiænisto suena som hana gømdo. sagﬂo sik eigh [tora] nær hænæ coma ¶ bartholomeus sagﬂe tel ﬂem ¶ iak haldar ﬂn diæwl i minne hand. som hana qualde. ok øpte i rædens æn. at lata ena mø løsa ¶ jam skyt hon varﬂ løs af bandom. ﬂa varﬂ hon løs af diæflom. ok væl vitande ¶ ﬂr næst viste ængen androm visa. huart bartholomeus var cvmin. kunugen læt lassa gul ok self iui vlualda ok fara ok leta barﬂolomeum. ok føra hanom mæﬂ ﬂakom. ﬂe foro ok atar como ok funno huarce han. ælla nokon spurdagha af hanom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Annars dax arla. com bartholomeus i talan mz kunugenom. ﬂr han var ensambar luktum durum. ok [206:Bu] sagﬂe tel kunugen. hui læst ﬂu leta allan gar dagh. mæﬂ gul ok self ok dyrom stenom ¶ ﬂolik present høre æke mik: vtan ﬂm ﬂnna hem ælska ¶ jak akta ængte iorﬂrikes ﬂing. ængte kiøtlek. ælla likamlekt ¶ ﬂa burﬂe sanctus bartholomeus sina prædican. fori kunuge a ﬂy. huru guz son løste mankøn af diæflenom ¶ Sømeleka. vældeleka. vitarleka ok rætuisleka ¶ Sømeleka for ﬂy. at sua som adam var skapaﬂar. af ﬂe iorﬂ. som aldre var pløgﬂ. brøt guz buﬂ orﬂ. ok bant os mz bruti sino. vndi diæuulen: sva fødes guz son mz mandom. af menløse mø. ok o. spiællaﬂe mø. ok bøte var brut. ok lede os løsa ok frælsa fra diæulenom. vældeleka. ﬂy at han niﬂra hans vald mæﬂ sino valde ok iartignom. ﬂy at sua som ﬂn kunugar ælla valz hærra. annars land vil vinna vndi sik. visa sina suena ok makt. casta niﬂar hans mærke {ok} fanur ok baner. ok rese ﬂr up sin mærke ok sighar tekn. sua sænde var hærra mz guﬂleko valde sina prædicara. løsa ok binda. ok hans iartigne. resa ok afla cors ok kirkio ¶ Viterleka mz sinne list. var hærra dref atar diæuulen mz sinne list. diæwlsens list var ﬂtta. at han lede christum tel økna at fasta ok fresta. ok vedde han som fughalare fughel. ﬂy at han gat eigh prøuat han hugra. ﬂa viste han væl at han vare sandar guﬂ: ok hafﬂe hældar hindrat iuﬂa fra. æn tel hans døﬂ. ﬂy at han viste sik ﬂr mz mista vald iuir væruldena. æn prøuaﬂe han hungar mæﬂ hanom. ﬂa vænte han ængte han vara. vtan cranka mæniskio. ok sik gita kumit han tel synd mz frestnigom. som han kom adam førsta man. æn christus uar clokare æn han. læt sik hungra. ok uek eig fori hans iartignom ok frestnigom [207:Bu] ¶ han frelste os af hanom mz ræt. ﬂy at sua som diæwlen vm stride førsta man mz ato. sua vm stridde guz son diawlen fastande.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Siﬂan sagﬂe bartholomeus tel kunugen. vilt ﬂu taka viﬂ cristendom ok døpas. ﬂa vil iak leﬂa ﬂin guﬂ bunden iarnon. for ﬂin øghon ¶ annan dagh. ﬂa afguﬂa præste [thente] ﬂera afguﬂi. for kunugs palacio. ﬂa øpte diæwlen v bilætteno. ok baﬂ vsla mæn atar vænda. æn ﬂe vildo eigh vær fara æn han sialuar ¶ ok sagﬂe sik vara bunden i elde. af ihesu christi ænglom. som iuﬂa corsfæsto. ok uænte æn haldas i døscens handom. os sannas annat sagﬂe diæwlen. ﬂy at ﬂn sami ihesus valdførde vara drotning helena: ok læste mz eldez bandom varn mæstara helena husbonda. ﬂa castaﬂo mæn stora linor vm afguﬂa stok: ok vildo dragha viﬂ iorﬂ. ok gato eigh rørt ﬂy sinne: ok siﬂar af staﬂ ført: bartholomeus bøﬂ diæflenom af guz væghna. ok gik ﬂaghar vt af bilæteno. ok brøt viﬂ iorﬂ sit eighet hærbærghe. ok huart ﬂt af guﬂa bilætte. vm kring var mønstren</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Bartholomeus vigﬂe ﬂt sama mønstar guﬂi. som før uar diæfla. ok diæwlum ryma fiærren fra manna bygdom. ﬂa com guz ængel flyghande. ok fæste cors [208:Bu] fiura vægna a. mønstrens vægiom. mz sinom fingrom. ok sagﬂe sua a guz vægna ¶ Sua som iak giorﬂe iﬂar alla hela. hær laghen siuke. sua gør iak ﬂtta hus hælaghat. ok rent af diæfla sør ok inuaru ¶ ﬂo skal iak iﬂar lata seia. ﬂn fula gæst. før æn han fly. at i maghen prøua hulikom i ﬂiænten ¶ Egh skulin i ræﬂas for hans syn: vtan gørin ﬂolikt tekn for iﬂﬂro ænne. som i saghen mik gøra a kerkio vægiom. ﬂa teﬂes ﬂm en leﬂar i blamans like. suartare æn cul. ok hafﬂe horn i ænne. ok sit skæg var tel fota. lughande øghon. ok flughu gnisto af ﬂm. som af eldaﬂo iarne. hans mundar lughaﬂe. ok røk som brænnesten ¶ hans hændar lagho bundna a bak. lughande bandom ¶ ﬂa sagﬂe guz ængel tel diæuulen. for ﬂy. at ﬂu lydde bartholomei buﬂi. ok brøst niﬂar ﬂit eighet hus. ﬂy løse iak ﬂin band. ok far ﬂit som bartholomeus bøﬂ. ﬂit ængen mænniskia bor. ok uar ﬂr tel doma dagh. ﬂa foro ﬂe huar sin vægh ﬂﬂan i folks asyn: guz ængel tel himna. ok diæwlen ﬂit hanom var buﬂit. vslande sik</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Kunugen ok drotnigen ok hans barn ok folk. varﬂ alt cristet. ok varﬂ kunugen sua fulkumin i guz ﬂiænist. at han viﬂar sagﬂe rike. ok varﬂ bartholomei kænne suen. ok følgﬂe hanom. afguﬂa præste ok biscopa. foro tel astragem kunug polimii broﬂor. ok kærﬂo iui bartholomeum: at ﬂera guﬂa varo fordæruaﬂe. [209:Bu] ok polemius vændar fra viti. ok ﬂe vt castaﬂe af heﬂar ok æro. astriages sænde ﬂusanda mæn. ok læt fanga bartholomeum. ok for sik føra. ok spurﬂe. hui han vænde hans broﬂor fra viti ¶ bartholomeus suarar ¶ iak vænde ﬂin broﬂor tel ræt samvit. som før var avita ok vildar. som ﬂu æst æn sialuar ¶ astriages sagﬂe tel bartholomeem. sua som ﬂu vænde min broﬂor. fra sinom guﬂi. sua skal iak ﬂik vænda fra ﬂinom guﬂi. bartholomeus suarar: iak læt binda ﬂins broﬂors guﬂ: ok læt iak han nøﬂoghan bryta niﬂar sit eighet hus. ¶ Gitar ﬂu egh sua giort viﬂar min guﬂ. ﬂa vil iak sua gøra viﬂ ﬂin guﬂ. ok tro siﬂan bætar minom guﬂ æn ﬂinom ¶ Mæﬂan bartholomeus talaﬂe viﬂ kunugen. fik han buﬂ at baldach hans guﬂ. la viﬂ iorﬂ. ok malin i muld: kunugen slet af sik pæl. som han var klædar mz. ok ref sit har af høfﬂe. i harme. ok læt bartholomeum sla mz stangom. ok ﬂr næst huﬂ fla af hans limum mz kniuom. ¶ j samu stund drapo diæfla astriagem kunung. ok alla afguﬂa biscopa. ok polemius kunugar varﬂ guz biscopar. ok lifﬂe biscopar tiughu ar. ok do dygﬂafuldar i guz friﬂi</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Sanctus ﬂeodorus sighar ok skriuar. af sancto bartholomeo. at han prædicaﬂe først i indye lande. ok vende ﬂe læst sanctus matheus skrivar af hebrezko. [210:Bu] tel indye lans kunungh. ok sighar at han do siﬂan cors fæstar: som sanctus petrus i mæsta staﬂ armenie rikes. som heter albana. ok var ﬂt høght iartigne. ok dyrt martirium. at liua sua længe. siﬂan han var flaghin. ok hittes ﬂt skrivat. at han do eigh a corseno før æn han varﬂ halshugen</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Heﬂne mæn sagho guz iartigne. mang gøras iui hans benom. ok vildo eigh ﬂola ﬂem i sino lande. vtan lagﬂo i i blykisto. ok kastaﬂo vt i haf: ok vænto ﬂr mz skula sænkia. blykistan fløt: ok sighelde som guﬂ styrﬂe [210:Bil] jfuer jorsala haff </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[---]</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[Bil] J thera daghum waru fulkomna [395:Bu] iamn ﬂusand ar fra førsto bygning romara borgh ok hiøldo romara ﬂr for dighart hof ok høghtiﬂ miok dyra ﬂre dagha mæﬂ dighre glæﬂi ¶ vn philipus varﬂ sua harﬂlyndar i scaplynde at ængen mz lek ælla nokrom latom comit at le ﬂsse tue kunuga giorﬂo først klærka ok kirkio rika ok gauo kirkiom gul ok gørsema flæst alt crononanna ligianda fæ decius en heﬂen hærra for ræﬂ ﬂm baﬂa tel døﬂ ok drapos baﬂe faﬂeren i rom ok sonen i verona</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[396:Bu] Decius cclii are var rømscar kunugar tu ar fiura manaﬂa han var umal mal ildar han bar hat viﬂ fatøkt folk han uar siunde som qualde ﬂe hælgho kirkio. han var væl før riddare fødar af hungari dræpin i striﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Cornelius rømscar son iusticii cclii are vars hærra sat i sancti petri staﬂ ok stol ﬂry ar tua manaﬂa tiio dagha han gaf præstom lof at suæria sannind i nøﬂ æn ﬂe velia han førﬂe sanctorum petri ok pauli ben af staﬂ for sancte lucie skuld cornelius ﬂolde døﬂ for trona af decio</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[397:Bu] Gallus ok volusianus cclv varo rømske kunuga tu ar tua manaﬂa gallus do af of ato vm ﬂn tima var ciprianus biscopar af cartagine mær mæstare ok prædicare</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Lucius rømskar son porfirii sat i sancti petri staﬂ ok stol ﬂri ar ﬂre manaﬂa ﬂre dagha han scipaﬂe at huar biscopar scal haua tua præste ok ﬂre diækna ﬂa han prædica for vitne skuld at falsara maghen eigh vænda hans orﬂ tel villo han for sændes først for trone ok siﬂan ﬂolde han døﬂ af valeriano kunugi.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[398:Bu] Stephanus. Rømskar. son iuliani cclvii are sat i sancti petri staﬂ ok stol fiugur ar tua manaﬂa fæmtan dagha han scipaﬂ præstom ok diaknom eigh klæﬂas ¶ vighﬂom klæﬂom vtan i sinom æbites tima ¶ Siﬂan vænde han dighart heﬂet folk tel cristendom ok iorﬂaﬂe mæﬂ heﬂar mangha martires ¶ ﬂa læto gallus ok valerianus hans leta ok dragha tel martires mønstar at ofra diæulom ¶ Stephanus baﬂ varn hærra ok fiøl afguﬂa mønstar viﬂ iorﬂ ok ﬂe heﬂno rymdo rædde vdan ¶ valerianus sænde flere ridara ok funno stephanum sighia mæsso ok drapo han ﬂr vræddan æp varn hærra takin</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[401:Bu] Valerianus ok galienus hans son cclvi are vars hærra varo rømske kunuga fæmtan ar ¶ han van atar vndi rom gøtland ok grekland ok øde macedoniam ok asiam han tapaﬂe sighar ﬂr han stride viﬂ persie kunung ok varﬂ fangen vnd skændelekan ﬂrældom allan sin aldar ¶ han laghﬂe sit hals ben viﬂ iorﬂ vndi persie kunungs fot huarn tma kunugen stegh a hæstbak. Valerianus var harﬂar ok grymbar cristno folke ok mykit hælagt bloﬂ læt han vt giuta ¶ Galienus var først spaklatoghar man ok vm siﬂe ok guﬂi for gangen tel aurelius hærtoghe drap han mz suikum ¶ Galienus hæt andro namne decius dighar guz ouen ok cristna kirkio</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[402:Bu] Vm ﬂn tima gripus tue vnge suena ok pintos for trona som flere ¶ annan ﬂera drøpto ﬂe heﬂno allan mæﬂ hunagh ok laghﬂo nakin for sarbetta flugur ok maﬂka ﬂa solen sken hetast ¶ annan laghﬂo ﬂe ok nakin bundnan i bløtasto siæng ﬂr flughu sungo i søtaste lukt viﬂ rinnande vatn ﬂr alscons blomstar væxste ok læto coma tel hans ensamna mø diærua tel odygh at fresta mz listom ok fulom latom hans licama tel [402:Bil] vloflikan lusta. </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[---] </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[Bil] Laurencius øpte røscer mz gudz trøst herra ihesu christe sandher gudh miskunna [414:Bu] mik ﬂinom manne. iak neka ﬂik eigh ﬂr iak bær sculd ok vite for ﬂik spurﬂar ok fraghaﬂar. viﬂargangar iak ﬂik min hærra ¶ decius monde galin af harme varﬂa. ok sagﬂe ﬂu døve pino mæﬂ truldom. æn andeleka sculu ﬂ sarleca bita ¶ ﬂt vili allæ guﬂa. at ﬂu scalt alla pino fresta tel nokor bitar. æn ﬂu vilt eigh guﬂum ofra. ok læt gisla vmata længe. tel laurencius øpte ok baﬂ varn hærra taka sina siæl tel sin</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Røst af himnom suarar. sua at decius hørﬂe ok saghﬂe. laurencii ﬂik standar en harﬂ striﬂ æpte. ok faghar sighar ¶ decius øpte af harme. høren romura at diæfla tala tel hans. ok trøsta gen guﬂum. ok læt bæria han længe ¶ laurencius ﬂakaﬂe guﬂi. ok lo ﬂr han la. ok baﬂ væl for illom ¶ en riddare romanus at namne. øpte tel laurencium. iak se en vænastan ionkara. standa for ﬂik. ok stryca ﬂin sar mæﬂ linno klæﬂe. iak beﬂes cristen varﬂa. ok duæl eigh at cristna mik ¶ decius øpte af harme tel valerianum ¶ Mik ræﬂe at ﬂnne diæwls man. wm striﬂer os alla mz truldom. ok læt han insætia i ypoliti gømo. ﬂr com riddar romanus ok bar siæluar vaz æmbar. ok fiøl for føtar laurencii. ok baﬂ sik døpa</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[415:Bu] Decius saghﬂe tel laurencium. ok spurﬂe huar kirkionna goz: ok gul uar. ok ﬂa laurencius vilde hanom ængte andsuara. ælla rækning gøra. gaf decius han i vald valeriano. rømscom borghamæstara. ok kusca han mæﬂ pino. tel viﬂargango ligianda goz. valerianus fik han i hændar enom foghata hæt ypolitus</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Ypolitus fik buﬂ af valeriano. læta laurencium for dom. laurencius ok ypolitus foro fæghne. ok fik laurencius ﬂrigia dagha frest vndir ypoliti louan ¶ laurencius liﬂughar vorﬂen. gaf gul ok elf i guz namn. ok giorﬂe alt som før ær scrivat i sama ystoria</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En ridare som hæt romanus tok ok viﬂ cristendom. som ok var før saght ¶ decius fik ﬂt spøria. ok læt romanum bæria ok halshuga vm siﬂe: ﬂy at han øpte sik vara cristen man. ﬂ samu nat. ledes laurencius atar før decium. ypolitus græt ok vilde sik ﬂa openbara siælvar. ok øpte sik vara cristen. laurencius baﬂ han biﬂa. ok hylia cristnona i sino hiarta. tel han vurﬂe callaﬂar. alscons pino andbuﬂ baros fram som før før decium ¶ decius saghﬂe tel laurencium. væl huat ﬂu uilt hældar ofra guﬂum. ælla scal al ﬂsse nat tæras i ﬂinom pinom. laurencius suarar. min nat hauar ængte [416:Bu] mørk. vtan. al ﬂing scina i liuse ¶ decius bøﬂ fram bæra iærnsiæng. ok lægia laurencium {hin stora ok starka} at huila sik. ﬂaghar varﬂ laurencius afklædar. ok up iui ristena ﬂandar. ok eldar vndi tændar han ouan {a} mæﬂ iarn grepom ﬂrængdar. laurencius saghﬂe tel valerianum. vndistat vsal. at ﬂin eldar gør mik suala. ok ﬂik sialuom æuinnelekan bruna. ﬂy at var hærra vet væl. at iak nekar eigh hans namn. ﬂr iak bær sculd for hans saki. spurﬂar ok frestaﬂar. viﬂargangar iak ihesum christum. ok stektar ﬂaka iak ok giuar guﬂi lof. laurencius tala tel decium. leiande ok bliﬂo ænlite ¶ Se usal annan vægh hauar ﬂu nu stekt. vænt braﬂena ok æt ﬂn del nu ær stektar ¶ Guﬂ sialuar iak ﬂaka ﬂik. at iak ær værﬂoghar. at inganga at ﬂinom lucum. ok gaf guﬂi sin anda sua talande ¶ decius skæmdes mz valeriano. ok gik hem fra likeno. som ﬂt la æpte a gløﬂom ¶ ypolitus grep liket arla. ok læt iustinum præst iorﬂa mz heﬂar. som væl var vært ¶ cristet folk fastaﬂe ﬂry dygn. iui hans graf gratande</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Scriuar sanctus gregorius turonus. at en præstar vilde bøta ﬂt af fat (war) sancti laurencii kirkio. ok ﬂa en biælke uar of skambar. sua at eigh rækte ﬂuart iui vægia motet. ﬂa baﬂ præstren (laurencium) miscunna sinom fatøkdom. sua som han forﬂom varkunnaﬂe. [417:Bu] ﬂa han scipte kirkionna goz mællan ﬂera. ok i samu stund vaxte bialken sua langar. at han var fulæmna ok æn iui. sua at af sculde huga ¶ af huget læt præstren sundar scæra i sma stykke ok lagia viﬂ alscona siukdom. ok bøtes mangom</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Scriuar sanctus gregorius paue. at en præstar som hæt sanctolus. vilde ok up resa ok rætta sancti laurencii kirkio. som longobardi brændo. ok leghﬂe tel maga gærniges mæn. ¶ vm en dagh brast hanom brøﬂ tel ﬂerra føﬂo ok ﬂr han var a sinom bønom tel guﬂ ok sanctum laurencium. ok bedes brøﬂ. ﬂa teﬂes hanom i ogne en levar. ﬂo eigh mere æn uinnas matte ﬂrem mannom at male. ok ﬂo sua dryghan ok mactoghan. at han war allom gærniges mannom. tuo dagha tel fulla føﬂo</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En calcar af cristallo var i sancti laurencii kirkio i melan. ok fiøl en hælgha dagh v diaknens handom. ok brast sundar i sma styke ¶ diæknen græt ok illa læt. ok las ﬂa saman al stykken. ok laghﬂe iui altara sancti laurencii. ok baﬂ han varﬂa sik naﬂoghan i samu stund stoﬂ calkren hel a altareno</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[418:Bu] En nunna som hæt sabina. renfærﬂogh vm allan sin limnaﬂ. vtan miok orﬂom ok besk i tungo. do ok iorﬂaﬂes i sancti laurencii kirkio ¶ diæfla scaro hænna licama sundar i tu styke. for sancti laurencii altara. ﬂa folk com arla tel kirkio. ﬂa la annar loteren af hænna licama hel ok o spiællaﬂar. ok annar uar brændar ok suiﬂin.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En domare var i rom stephan at namne. han tok gerna ok uænde doma ¶ han tok mz vrætto ﬂry hus af sancti laurencii kirkio. ok en ﬂre sancte agnetis. ok egnaﬂe ranet ¶ han do ok varﬂ draghin for guz dom ¶ Sanctus laurencius vreﬂ hans arm. sua at sarleka værkte for uarom hærra ¶ Sancta agnes sa ok vreﬂom øghom tel hans. ok vænde sit ænlite fra hanom ¶ Guﬂ gaf sialuar ﬂnna dom. ﬂy at han egnaﬂe annars ok salde gærn at gauom. ﬂy scal han i iude mins for raﬂara værﬂscapi uara ¶ en hælaghar man sanctus: progectus. som stephanus domare mæﬂan han lifﬂe hafﬂe værﬂoghan hauat. baﬂ sanctum laurencium ok agnetam uara naﬂogh hanom ¶ laurencius ok agnes ok proiectus. mæﬂ [419:Bu] varra fru naﬂom ok hialp. fingo hanom mæ bøn lifs naﬂe at limna. ok liua ﬂrætighi dagha. ok bøta sin brut mz rætte script ¶ var fru bøﬂ hanom særleca læsa daghleca. mæﬂan han lifﬂ en saltara salm. som byrias beati inmaculati in uia ¶ ﬂa sialen com atar tel licaman. ﬂa teﬂos hans limi sua suiﬂne. som ﬂe a barenne varo brænde. ok ﬂs bruna mærke. bar hans armbar. æ mz han lifﬂe ¶ han galt atar alt ﬂt han hafﬂe fanget mz orætto. ok bøte sin brut mz script. ok do tel himerikis ﬂrætiughunda daghen.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Henrich kesare ok raﬂegund kesarinna. boﬂo saman i renliues hionalagh. ok gømdo guﬂleca sin mødom lønleca ¶ kesaren mistroﬂe hænne vm ﬂ. vm en riddara. ok dømde hænne skærsla at troﬂa fæm fota brænnande iarn hal ¶ ﬂa raﬂegud stegh a førsto iærn ¶ brænnande. ﬂa øpte hon ihesu christe som væl vest at iak ær skær mø. baﬂe for hinriche ok huariom androm manne. hiælp mik. kesaren skæmdes ok gaf kesarinno pust uiﬂ ænne i samu stund com røst af himnom ¶ goﬂ mø ﬂik hiælpar mø maria. troﬂ oræd. ok sua menløs som hon mø var. vt iui alla iarn halla ¶ ﬂn tima kesar hinrich do. ﬂa teﬂos. siax ﬂusand ok siax hundraﬂ. ok fiuritighi ok siax diæfla. enom ærmita hælaghom ¶ ærmiten spurﬂe ﬂn siﬂarst com at. huat aruuﬂe ﬂe uaro sua mange [420:Bu] ut cumne ¶ han suarar ﬂm vara u sænda. tel utfært hinrichs kesara. at prøua huat ræt ﬂm bare tel hans sial. ærmiten manaﬂe han a guz vægna. atar coma siﬂan ﬂt uare prøuat. ok sighia sik sannind. han com som han uar manaﬂar. ok saghﬂe vi gatom ængte fræmt. ﬂy at ﬂn tima annan vægh uaghena lagﬂo goﬂgærnigana. ok annan vægh hans synde. ok særleca at han vitte sina husfru osanna sak. ﬂa com ﬂn stekte laurencius. ok kastaﬂe ena gul gryto annan vægh i uaghena. ok siﬂan vogho mer goﬂgærningana ¶ ﬂa varﬂ iak ureﬂar. ok grep iak annan vægh grytona. ok brøt iak af annat ørat ¶ kesar hinrik hafﬂe giuit en calc af gul. sua storan tel sancti laurencii kirkio. at han lyptes up mz tuem gul ørom. ok ﬂn calken callaﬂe diæuulen gul gryto. ﬂtta mal prouaﬂes ok hittes. at a. ﬂem dagh ok stund do kesar hinrek. som ørat var burit af calkenom i eno sancti laurencii clostre. fiærran fra ﬂem staﬂ kesaren do.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[421:Bu] Sanctus ypolitus siﬂan han iorﬂaﬂe sanctum laurencium. ok sattes tel borﬂ i sit eighet hus. ok læt al taka var hærra licama. af iustini præst handom ¶ siﬂan sattes han tel borﬂ: ok før æn han tok nær mat. ﬂa como decii kesara mæn. ok toko han fran borﬂe. ok førﬂo for sin hærra ¶ decius tala te ypolitum mæﬂ spot. ok spurﬂe æn han uare ok uændar tel villo. mæﬂan han iorﬂaﬂe sancti laurencii lik ¶ ypolitus suaraﬂe. sik ﬂt haua giort som rættan cristen man. ok eigh fra vændan tel nokra villo ¶ decius øpte som han var galin. ok bøﬂ gripa ypolitum. ok sla hans tændar sundar mæﬂ stenom. ypolitus suarar sik eigh af clædan. ﬂy at cristen tro ok guﬂleka dygﬂe. clæﬂa bæst siælena ¶ decius bøﬂ hanom ofra guﬂum. ælla mista liuet som laurencius miste ¶ ypolitus saghﬂe sik sælan vara. æn han uare værﬂoghar. at ﬂola martirium som laurencius ﬂolde. ok saghﬂe decium o værﬂoghan vara. at næmna laurencium fullo namne. ﬂa læt [422:Bu] decius riua saghum svndar kiøt af hans benom. mæﬂ iarn cambom: ok ypolitus øpte hiøght vtan uenan mæﬂ myclom røsclek. sik vara cristen. ok forsmaﬂe alla hans pinor. decius læt han atar clæﬂa mæﬂ ridara clæﬂom. ok bøﬂ hanom atar venscap. ok riddarlekan heﬂar. æn han uilde hans raﬂe lyﬂa. ypolitus suarar sik vara guz riddara. ok eigh annars mot hanom ¶ decius fik han i hændar valeriano. rømscom borghamæstara. at cusca han tel af guﬂa ofar ok gaf hanom alt hans goz ¶ valerianus fik vita. at alt hans folk ok varﬂnaﬂar. var tel cristendom ganget. ok læt ﬂm al for sik føra. ok tel afguﬂa offar cusca. folstor moﬂer ypoliti. som hæt concordia. suarar først for alla ﬂm. at ﬂe vildo hældar dø. mz sinom hærra ærleca: æn oærleca liua. valerianus læt hana sua længe mæﬂ stangom bæria. tel hon gaf vp sin anda. ypolitus ﬂakaﬂe guﬂi. at han sa hænna ænda faghran. ok trøste sina mæn ok varﬂnaﬂ. tel martirium. mz faghre fortalan. valerianus læt ﬂm alla hals huga. for hans øghom. ok ypoliti fotom. ok ypoliti føtar læt han binda [422:Bil] widh otama hæsta: </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[---]</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[Bil] Wakta thik at thu mødh enkte thit hiærta ther wm/ at thu [489:Bu] ﬂol genuærﬂo ﬂins lifs ælla ﬂins goz for guzs sculd: guﬂ frestar ﬂin ok svikar ﬂik eigh: scyt giuar han ﬂik hughnaﬂ for genværﬂo ¶ lysteleck lius for nata mørk: varma æpte frost. skært væﬂar æpte mulit: lunct væﬂar æpte storm ¶ trøste ﬂik ihesus biﬂ for mik ¶ anastasia møddes æn sua vm siﬂe af svylt at hon scref atar tel crisogonum goﬂa guz quæﬂio ¶ Nu liﬂar: at licamans lifs ænda. mins min. i. ﬂinom bønom at han taki tel sin siælena som iak gaf licaman vt fori ¶ Sanctus crisogonus suarar ﬂt ær naturlect at mørket gangar for liuseno soten for helsonne sua iates os lif æpte døﬂen ¶ baﬂen ændas ﬂssa hems lycca ok genværﬂa ﬂr tel at eigh sculu saloghe van hopa ok eigh sæle ok cate trøsta sik ¶ i eno haui sighla mang scip som cuma tel hamn ok som bryta. aldra manna licame sighla ﬂssa hems væﬂar vndi enom styre man ¶ heﬂna manna lif ær løst ok sionkar tel hæluetes ﬂa ﬂt bristar cristna manna lif ær mæﬂ guﬂlekom ælscogha saman sat ok sua fast viﬂ himinen at ængla dragha ﬂt tel himna ﬂa licamen lusna ¶ guz mø casta ﬂina fæsto i guz cors ok var tel reﬂo tel ﬂt guﬂ vil haua giort. dioclecianus fik vita vm crisogonum ok læt han for sik cuma ok bøﬂ hanom fæﬂrnes greua døme æn han vilde guﬂum offra crisogonus suarar iak offra sannom guﬂi ihesu christo ¶ ﬂit værulz uald ok heﬂar forsma iak som sør ok troﬂar som dy ¶ dyoclecianus læt han halshugha ¶ zelus præstar iorﬂaﬂe han alt saman huwﬂet ok buken hans daghar cumba. a sancte katerine apton</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[490:Bu] Sanctus georgius pintes ok hans daghum dyocleciani bæzt borin man i capadocia ¶ han com entima tel libie land. som troya var forﬂom bygh. tel en staﬂ som callar selena. viﬂ staﬂen la en stor sio. som eet stort haf. ok i sionom boﬂe en draki. som drap dighart folk af staﬂenom. mz sin etarblandaﬂa blæst. ok alt ﬂrra hærskap vænde han tel ryggia. huarn tima ﬂe vildo tel hans raﬂa at dræpa han. byia mæn væghﬂo for sik. ok gauo hanom daghleca siu far at æta. ælla blæste han sua gen staﬂenom etar ok ilsco. at ængen gat liuat som firi var: ﬂa al faren varo døﬂ ﬂa gauo ﬂe hanom eet folk daghleca som lutar viste tel ¶ folket ødes fast. lutren var sua takin. at ængen toks vndan a huiliken han fiøl: ok fiøl vm siﬂa a kunughs dottor hans enga barn. kunugen bøﬂ vt gul ok self. mæﬂan ﬂe vildo haua tel løsn hænna. ﬂe suara. han ﬂn ræten haua giuit. ok ﬂerra barn al ød ok døﬂ af dracanom. ok nu varﬂar hans dotter [491:Bu] ganga [mz] ælla han sialuar innebræna. ¶ kunugen talar grøtleca tel sinna dottor. ¶ Søtasta dotter. huat scal iak suara. huat scal iak af ﬂik gøra. nær scal iak ﬂins bruﬂløps hof halda. han bedes af folkeno atta dagha frest. ok fik mz bønom. ok do mykit folk i ﬂm atta daghum. ¶ attanda daghen como ﬂe æpte lifﬂo tel kunugs garﬂ. vreﬂe ok miok hugh mødde. ¶ kunugen sa ok sørghﬂe. at han gat eigh frælsat sina dottor fra døﬂ. ok klædde hana mz gulvæfiom. ok satte ¶ gulcrono a hænna huwﬂ. allan bonaﬂ som hon sculde sittia a bruﬂa bænk. ok saghﬂe iak ætlaﬂe kununga ok hærtogha biuﬂa tel ﬂit bruﬂløp. at glæﬂias ﬂr viﬂ vrgho sang. ok alscona lek. ok gaf vt sina dottor at giua dracanom. ok saghﬂe guﬂ giui min dotter at iak vari før døﬂar æn ﬂu. ¶ gratande gik hon fran faﬂur ok tel strand. ok sat ﬂr vt giuin ok bidde leﬂan gæst. sanctus georgius com ﬂr riﬂande fram mz sionom ok spurﬂe hui hon sat ﬂr ensamen. ælla huem hon græt. ¶ Møn suarar ok baﬂ æﬂla vngan man sla fast sin hæst. ok fly ok eig dø mz hænne. ¶ georgius baﬂ hana eigh ræﬂas. vtan sighia sik huem hon ﬂr bidde. kunugs dotter suarar. iak se goﬂar vngar man. at ﬂu æst storhughaﬂar. æn huat hialpar mik at ﬂu dør mz mik. ¶ georgius saghﬂe sik ænghalund vilia flyia. før æn han viste for hvem. ¶ hon saghﬂe hanom orﬂ fra ænda. georgius baﬂ goﬂa dottor eigh ræﬂas. ok saghﬂe sik trøsta a christum. ok fralsa hana fran døﬂ. ¶ Mæﬂan ﬂen talas viﬂ. ok baﬂ han eigh biﬂa sin eghen scaﬂa. ok trøsto sik at dræpa dracan. ¶ lypte dracin huwﬂ v vatne. vreﬂar ok ræﬂelecar. sua at møn monde dana [492:Bu] for bana. georgius stegh a hæst ok væmte sik mz cors tekn. ok riste kæsio mz afle. ok andvarﬂa sik i guz gømo. ok læggar glæuio gen dracanom. ok sarghaﬂe han ok viﬂ iorﬂ castaﬂe. ok saghﬂe tel mønna bint vm hans hals. mz ﬂino bælte. ok var eigh ræd. Møn hughaﬂes af hans orﬂom. ok gærnigom. ok giorﬂe som han baﬂ. ok drogh dracan æpte sik. som spacan rakca. vm staﬂen. ¶ folket fluﬂe vndan ok rymde. ¶ sanctus georgius øpte æpte ﬂm. ok baﬂ ﬂm biﬂa oræd. ok saghﬂe sik sændan a guz væghna ﬂm at frælsa. æn ﬂe vildo tro. a. ihesum christum. ok døpas te cristendoms ok døtos tiughu ﬂusand mæn vtan quinno ok barn. ¶ kunugen byghﬂe rika kirkio i varra fru heﬂar ok sancti georgii. liuandes vatn rindar vndan altarano. ok bøte allom ﬂm siukom ﬂr af drikar. kunugen bøﬂ hanom gul ok gørsema. som han mæst vilde. ¶ georgius bøﬂ giva alt ﬂt fatøke folke som han hanom vnte. georgius manaﬂe kunugen ﬂry ﬂing. afla kirkio heﬂra præste. høra gærna guz ﬂiænist ok hialpa fatøkom. ok mintes viﬂ kunugen. ok andvarﬂaﬂe riket i guz gømo. ok reﬂ sin vagh tel yspanie land.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[493:Bu] ¶ Dacianus var ﬂr vældoghar foghate dyocleciani. sua grymbar ok galin mot cristnom mannom. at i en manaﬂ drapos tu ﬂusand ok tiughu. mange uaro ok ﬂe som gauos uiﬂ pinor tel afguﬂa dyrk. sanctus georgius sa ﬂt ok sørghﬂe. ok øpte af harme sua at mange hørﬂo. ¶ alle heﬂna manna guﬂa æru diæfla. var hærra giorﬂe himin. ok iorﬂ. dacianus spurﬂe huaﬂan han fik ﬂa dirue. at calla ﬂerra guﬂa diæfla. ælla huaﬂan han uar cumin. ok hans namn ok æﬂle. ¶ Georgius suarar mit namn ær georgius. af bæsto slækt capadocie rikes. iak sighraﬂe palestine rike vndi cristendom. mz hans trøst. iak viﬂar saghﬂe siﬂan væruldena. at iak ma liﬂughar ﬂiæna guﬂi fatøkar fatøkom. for mina skuld. ¶ ﬂa fan han georgium sua staﬂughan. at eigh var vaan at vænda hans hiarta fran christo mz orﬂom. ¶ ﬂa læt han kæmba hans limi ok lif mællan stulpa bunden. ok ﬂandan harﬂom bandom. ok slita sundar alt hans huld af hanon mz clodiura ramum ok fotom. ¶ han læt ok tænda blus vndi hans siﬂom. ok brænna tel inæluen teﬂos. ok strøﬂe al hans sar mz salt. ¶ næsto natena kom ihesus sialuar mz himna liuse. ok trøste han mz søte viﬂar talan. at han actaﬂe siﬂan ænga pino. Dacianus fan at han var o vinneken i alscons [494:Bu] pinom. ok læt koma en ilgærniges man. som baﬂe var vis tel etar ok tel galdra. ok kærﬂe for hanom at cristet folk mz truldoms listom. forvinna alla pinor. ok virﬂa for ængte afguﬂa dyrkt. ¶ ﬂn diæwls man [var] sua trøstar a o trøst. at han bant sik sialuan vndi suærﬂ. æn han gate eigh um giort georgium. an tuigia mz dyrk ælla draghit mz galdrom tel afguﬂa dyrk. han læt sik uara bæstan georgiii ven. ok skænkte hanom etar i. vine. ¶ georgius giorﬂe cors tekn for karino. ok drak sua at ængkte scaﬂaﬂe. ¶ han skæncte hanom annat mera etar blandat. ok drak georgius vtan mæﬂ hans gærningga. tel saloghar villo man fiøl hanom tel fota ok bedes naﬂe at varﬂa cristen. ok varﬂ ﬂaghar halshugen. ok døptes i siælfsins bloﬂe. ¶ annan dagh læt dacianus georgium sætia a hiul. hiulet sat vm cring mz huassom suærﬂom. hiulet brast ok giorﬂe georgio ængen scaﬂa. ¶ ﬂa læt dacianus georgium sciuta i panno mz uællanda bly. georgius giorﬂe cors tekn for pannonne. vændes hanom {valdar} [malmen] i panno tel suala. dacianus sa at georgius var o vinneleken i allom pinom. ok vænte han gita luccat ﬂn han gat eigh cuscat. ok saghﬂe tel hans. ser ﬂu væl ok prøua goﬂe georgii. huru naﬂoghe æru vare guﬂa. som ﬂola ﬂik sua længe. sik genuærﬂoghan. ok varﬂa ﬂik æn bliﬂe. æn ﬂu beﬂes af ﬂn naﬂe. ok vænde atar af villo tel ﬂera dyrk. ¶ Søtaste ven vægh guﬂum naﬂoghom. ok vænt ﬂik fran villo. ¶ georgius suarar mz spot leiande. hafﬂe ﬂu talat tel min ﬂaghar først ﬂolict orﬂ. ﬂa hafﬂe iak lango lyt ﬂino raﬂe. ﬂy at iak ær miok ﬂrolyndar ok ﬂryscar gen cuske. ok aldar ær iak bløtar gen bliscap. nu ær iak aldar [495:Bu] æpte ﬂinom vilia. ¶ dacianus miok fæghin læt blæsa ok øpa at alle mæn sculu saman coma. at seia georgium ofra guﬂum. som sua længe uar guﬂum gen værﬂoghar: ok ﬂa alle mæn uaro saman cumne tel afguﬂa mønstar. ﬂa fiøl georgius a knæ. ok baﬂ ihesum christum sua bryta niﬂar mønstar. ﬂr tel at alt folket matte viﬂ kænnas. at han en vare sandar guﬂ. ¶ iamskyt com eldar af himnom. ok brænde i asco alt mønstret. ok ﬂs præst ok øpnaﬂes iorﬂen ok sualgh alskuna. ¶ Sanctus ambrosius vitnar i mæsso sang at sua var giort. ¶ dacianus spurﬂe ﬂt ok syrghﬂe. ok leﬂa for sik georgium ok saghﬂe. mz huat truldom far ﬂu som ﬂolican onscap hauar giort ¶ georgius suarar. tro eigh ﬂm folket sighia. com sialuar at se huru iak offra guﬂum. ¶ dacianus suarar. iak vndistar at ﬂu darar mik. ok vil at iorﬂen suælghe mik som hon sualgh mønstret. mz biscopom ok præstom. ¶ georgius saghﬂe tel hans hærra foghate. huru magha ﬂine guﬂa hialpa ﬂik. som eigh gato hulpet sik sialuom. ¶ dacianus saghﬂe tel alexandriam sinna husfru. iak mon dø af harme. at iak gitar eigh en man cuscat tel min vilia. ¶ alexandria suarar iak hauar ﬂik ﬂt opta sact. at ﬂu sculde eigh gøra cristno folke men. ﬂy at ﬂerra guﬂ ær mactoghare æn ﬂine guﬂa. ok vit nu vsal maﬂar at iak vil vara cristen. ¶ han øpte sik ve at hon sculde ok daraﬂ varﬂa. ok læt hana up hængia mz hare. ok længe huﬂstryca. hon øpte tel georgium. hælaghar georgii. huat ær min vaan annars hems. mæﬂan iak for eigh døpelse. ¶ Sanctus georgius suaraﬂe: var eigh ræd goﬂa guz dotter. ﬂit bloﬂ scal ﬂik standa for døpelse tel himirikes [496:Bu] crono ¶ hon baﬂ var hærra sik tel naﬂa: ok vndi ﬂsse bøn gaf hon sin anda i guz hændar. ﬂtta vitna sanctus ambrosius i mæsso sang. ¶ dacianus gaf ﬂa dom iui georgium. at dragha han først vm alla stassens gatu mz fotom. ok siﬂan halshuga ¶ ﬂa baﬂ sanctus georgius varn hærra høra alla tima bøne; røst af himnom ok saghﬂe ia viﬂ hans orﬂ. ¶ halshugen ændaﬂe han sit martirium. hans daghar cumbar tuem daghum for litlo gangdagh. ¶ dacianus gik ﬂﬂan hem ﬂr georgius la halshugen. ok com eldar af himnom ok brænde han tel bana. før æn han com hem tel sit palacium.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En tima langt æpte hans martirium. for cristen hær at vinna ierusalem. ﬂa teﬂes enom præst vænaste ungar man ok væl klædar. ok saghﬂe at sanctus georgius. sculde forman vara for cristna manna hær. ok ræﬂ ﬂm at føra sin hælgho ben. mz sik. ﬂa ﬂe como ok striddo tel ierusalem. ok cristne mæn ﬂorﬂo eigh stigha staﬂen. ﬂy at saraceni stoﬂo manleca tel værn. ¶ ﬂa teﬂes allom hærenom sanctus georgius i {huitom hærnisko} [huito hærnisko]. mz røﬂo corse ok trøste ﬂem stigha staﬂen. ¶ mæn hugnaﬂos af hans trøst ok gripu ierusalem mz mæghin. ok drapo alla saracenos.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[497:Bu] Sanctus cristoforus uar vm ﬂn tima manna længstar. ræﬂelecar a synom. tolf alna høghar. ¶ en dagh han stoﬂ. for sinom hærra canaan riks kunugh. ﬂnkte han mz sik. eigh vilia ﬂiæna. vtan vældoghastom væruls hærra ¶ han com tel en mæstan ok mærastan. at frægh rican kunugh. ok varﬂ hans man. ok varﬂ kunugen fæghin af ﬂoliks manz ﬂiænist. en dagh stoﬂ en goliardus for kunugs borﬂe. ok hafﬂe for skæmptan. opta diæws namn i munne ¶ kunugen va cristen ok stygdes viﬂ. ok giorﬂe cors for sino ænne. gen diæwls namne ¶ cristoforus vndraﬂe huat ﬂolikt sætte. ok spurﬂe kunugen huat corsset sætte ¶ kunugen suarar. sik ræﬂas diæwlen næmpdan. ¶ cristoforus suarar. iak lette vældoghastan væruldenna hærra. ok ﬂu [498:Bu] varﬂ mik vistar. at ﬂu monde ﬂn vara. nu prøuar iak. at diæwlen ær vældoghare som ﬂu ræﬂes. ¶ cristoforus tok orlof af kunugenom. ok for tel han fan diæwlen sialuan a enom scoghe. ok ﬂe talaﬂos viﬂ. tel cristoforus vndistoﬂ. at ﬂt var ﬂn sami han æpte spurﬂe. ok varﬂ hans man. ¶ En dagh riﬂu ﬂe baﬂe. ﬂr cors stoﬂ a væghenom. ok rymde diæwlen ræddar. ok crøkte vm cring corset stenogha stigha ok ﬂranga. ¶ cristoforus spurﬂe hui han sua giorﬂe. ¶ Diæwlen suarar. ok vilde løna længe sina blygh mæﬂan han gat: tel cristoforus saghﬂe. sik eigh vilia hanom fylghia. vtan han saghﬂe hanom hui han vek af væghenom ¶ Diæwlen gik nøﬂoghar viﬂ sanno. ok saghﬂe sik ræﬂas en man. som do a corse han hæt christus. ¶ cristoforus saghﬂe. iak hughﬂe ﬂik vara vældoghastan hærra. nu findar iak at christus ma mer æn ﬂu. hans vil iak leta ok hanom ﬂiæna. ¶ cristoforus lete længe christum. tel han fan nokon cristen man. ¶ han hitte vm siﬂe. en ærmita. han cristnaﬂe han ok kænde hanom cristna siﬂi. ok saghﬂe. var kunugar kræuar fasto ok førma af sino folke. ¶ cristoforus saghﬂe. biuﬂe mik andra ﬂiænist ﬂolica han vil. mit lif vil haua fulla føﬂo. ¶ ærmiten suarar. at han skulde vacar vara ok bøia sin ben i gulecom bønom. ¶ cristoforus saghﬂe ﬂt eigh gita ok eigh vita huat bøne uaro. ¶ ærmiten saghﬂe. ﬂu saat væl eet sund ﬂa ﬂu hit fort. som mange fara iui mz lifs vaﬂa. ok ær almanna væghar riks folk ok fatøks. ¶ crstoforus saghﬂe. uæl vita sundet. ærmiten saghﬂe. ﬂu æst maﬂar starcar. ok stor. ok orka væl æruuﬂa ¶ var færiokarl fatøks folks iuir ﬂt sundet. ok bær ﬂm armo iuir a ﬂinom [499:Bu] armom. ﬂt ær ﬂe ﬂiænist ﬂik gør guﬂi ﬂkan. ¶ cristoforus saghﬂe sik ﬂt væl gita giort. ok gærna vilia. ok bygde sik boﬂ a sundsens strand. ok stude sik mz stang. ok førﬂe fatøkt folk iuir mørkia mællan ¶ sirla at quelde mangom daghum. siﬂan han ﬂr com. ok han la i boﬂ. lanbar af møﬂo ok huilte sik. hørﬂe han rørst fatøks barns annan vægh sundet. ok calla cristoforum at føra sik iuir ¶ cristoforus skynde sik. ok fan ængen ﬂa han iuir com ¶ vtan førsta han atar iui com ok vilde sik huila. ﬂa hørﬂe han samu røst. ok fan ængen for sik hældar æn før. ¶ ﬂriﬂia sinne hørﬂe han sik callaﬂan. ok fan sma suen. ok førﬂe han a sinom arme. ok troﬂ ut a uatnet. sma suenen vaxte sua ﬂungar vm siﬂe. at bølia qualde han. at varla monde cristoforus vaﬂaløs. iui cuma. ok saghﬂe tel smasuenen i myclom vaﬂa var iak for ﬂina sculd. ok ﬂyngre var ﬂu æn al værulden ¶ smasuennen suarar. ﬂt ær vndarløst. ﬂy at ﬂu bar cristum. som giorﬂe ok vppe haldar alla væruldena ¶ iak ær christus ﬂin kunugar. ﬂt vil iak prøua ﬂik mz iartignom. sæt ﬂin staf i iorﬂena viﬂ ﬂina boﬂ. sua ﬂrran. han scal morghon palm quist bæra ok dactilla frukt. sua giorﬂe cristoforus ok sua varﬂ ¶ cristoforus for ﬂﬂan tel eet annat land ok staﬂ. som han cunne eigh tungo. ok uar nat ok dagh a bønom. at guﬂ gaue hanom tala at vndistanda lanz tungo. siﬂan gik han diæruar for domen ﬂr cristet folk pintes. ok trøste ﬂm tel ﬂolughmoﬂo. ¶ domaren slo cristoforum pust. cristoforus saghﬂe sik. minna ﬂn pust. æn han eigh cristen vare. ok gaf guﬂi hæmdena. som guﬂ bøﬂ ¶ cristoforus satte sin staf i iorﬂ ok baﬂ guﬂ giua hanom [500:Bu] quista. tel at folk matte viﬂ kænnas sannan guﬂ. ﬂt var alt sændar talat: ok giort: ok atta ﬂusand manna troﬂo christo. kunugen sænde tu hundraﬂ ridda fanga cristoforum. ﬂe como nær hanom ﬂr han la a bønom. ok ﬂorﬂo hanom ængte men gøra. ok eigh sighia hanom sit ærande. ¶ kunugen sænde haluo flere. ok ﬂorﬂo ﬂa ﬂe fram cumo. hanom ængte men gøra ¶ cristoforus spurﬂe sialuar ﬂm huat ﬂe vildo. ﬂe saghﬂo sik sænda vara at fanga han ok binda. han saghﬂe ﬂm eigh gita hanom nøﬂghom. ﬂe baﬂo han fara liﬂughan. ok saghﬂo sik vilia sighia at ﬂe funno eigh cristoforum ¶ cristoforus saghﬂe sik eigh sua vilia. vtan gærna giua sik vndir døz dom. som ihesus siæluar giorﬂe. ok baﬂ ﬂm binda sik hændar a bak. ok føra som fanga for kunugen. ¶ ﬂe giorﬂo som han bøﬂ ok wrﬂo alle cristne. kunugen spurﬂe hans namn ok æﬂle. cristoforus suarar. sik haua hetet reprobum. før æn han varﬂ cristen. ok siﬂan cristoforum. ﬂy at han christum iuir sundit førﬂe ¶ kunugen saghﬂe han hemscan haua takit uiﬂ hemsco namne. af cristo. som corsfar var ok callaﬂe han ilgærniges ma. ok baﬂ han bætra sik ok offra guﬂum. ¶ cristoforus suarar. rættleca fikt ﬂu sant namn dagnus. som ﬂyﬂer væruldenna ok diæwls cumpan. kunugen saghﬂe han vpfødan i scoghom mz diurom. ok ﬂy osinneleca tala. ok bøﬂ hanom heﬂar ok æro i sino rike. æn han vilde guﬂum offra ælla ﬂola manga pinor. ok læt han leﬂa tel møko hus. ok alla ﬂm halshuga æpte hanom varo sænde ¶ kunugen læt inne læsa tua væna iugfrur. ok iæte ﬂm rika gauo. æn ﬂa gaten han [501:Bu] lukcat. mz oloflecom lusta tel afguﬂa dyrkt ¶ cristoforus sa sin uaﬂa ok fiøl a knæ. ok baﬂ varn hærra sik tel værn. ok ﬂa han gat eigh for ﬂm. i naﬂom varit. ﬂa spurﬂe han ﬂm for huat sak ﬂa varo ﬂr cumna. hans ænlite sken sua han sa gen ﬂem som sol. at ﬂa fiollo rædda viﬂ iorﬂ tel hans fota. kunugen spurﬂe ok læt ﬂm cuma for sik. ok høtte ﬂm illan døﬂ. æn ﬂa eig vanda sik atar tel guﬂa dyrk. ﬂa suarar. ﬂt ﬂa mz myclom guﬂa heﬂar vara. at ﬂe wnet haua christum. ¶ lætin alla gatuna strø mz blomstar. ok alla vægiana klæﬂa vm cring. ok calla saman allan staﬂen tel høghtiﬂ ¶ kunugen giorﬂe glaﬂar som ﬂa baﬂo. ok ﬂa ﬂe stoﬂo for guﬂum. castaﬂo ﬂa ﬂerra linda vm ﬂerra hals. ok castaﬂo viﬂ iorﬂ ok brutu sundar i sma styke. ok øpto. lætin nu cuma sara lækiarana. ok binda saren ok spiælca guﬂana ¶ kunugen vredes ok læt hængia andra mz hareno. som hæt aquilina. ok læt binda viﬂ hænna føtar stora stena. ok ﬂnia hænne lim fran limi. tel hon gaf sin anda i guz hændar. ¶ annur som hæt niceta. læt casta bundna a bal brænnande. ok ﬂa eldren gat hænne ængte giort. ﬂa læt kunugen halshuga hana. ¶ siﬂan læt kunugen cristoforum vt leﬂa. ok huﬂstryca han mz iarn gislom. ok sætia eldaﬂan hialm iuir hans huuuﬂ. ok lægia han bunden iui eet iarn borﬂ. ok tænda bal vndi iarnborﬂeno. ok blanda mz tiæru. iarnborﬂet ok boiona brusto iam scyt i sma styke. ok cristoforus gik hel fram v eldenom ¶ kunugen bøﬂ han binda viﬂ stulpa. ok af [502:Bu] fiughur hundraﬂ riddara sciutas som tel mals. pilane flughu vm cring han ok hængdo i væﬂre. sua at ængte scut scadde han ¶ kunugen vænte han vara scuten tel døﬂ. ok baﬂ cristoforum se sik wnnen ok christum sighraﬂan af sinom guﬂum. iamscyt vændes en pil i væﬂreno ok scøt ut kunugh øgha. cristoforus saghﬂe tel kunugen ¶ Morghon uil iak at mit martirium ændas mz halshuge. ﬂa scalt ﬂu drøpa mit bloﬂ i ﬂit øgha. ok seia siﬂan iam væl som før ﬂa ﬂu bæzt sat ¶ Sua giorﬂes som han saghﬂe. sua sannaﬂes som han spaﬂe ¶ cunugen varﬂ cristnaﬂar. siﬂan han bøtar fik. ok dømde. ¶ huar man vndi suærﬂ. som uærleca talaﬂe vm christum ok cristoforum ¶ Sanctu ambrosius vitnar. al ﬂsse ma ok martiria ¶ hans daghar cumbar. vm sancti iacobi dagh vm høsten</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[503:Bu] af sancta cristina</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Cristina lønleca cristen var heﬂens hærra dotter. ricasta maanz. af tiro ytalie: hænna faﬂer fik hænne tolf ﬂiænisto møia. ok scipaﬂe hænne eet vænt palacium. som ængen carman tel come. ok fik hænne guﬂa af self ok gul. ok gaf hænne tel guﬂa dyrk. ¶ Mange hærra baﬂo hænna. ok faﬂir vilde hana ængom giua. vtan guﬂum sialuom tel dyrk ¶ cristina tok alt ﬂt røkelse. hænna faﬂer sænde hænne. at offra guﬂum. ok gømde høght i vindøghom. ok offraﬂe christo knæfal ok bøne. ﬂa faﬂeren com ok vitia dottor. saghﬂo ﬂiænisto møia. at hans dotter forsma offra gamblom guﬂum. ok calla sik cristna ok knæfaldar christo. faﬂer baﬂ sina kæro dottor offra fæﬂernes guﬂum. cristina suarar sik offra ﬂm lof. som lofs offor søme ihesu christo ¶ faﬂer baﬂ sina dottor ofra at minsto enom guﬂi. at hænne wrﬂen eigh alle guﬂa vreﬂe. [504:Bu] cristina svara iak ær guz dotter. ok aldre ﬂin mæﬂan ﬂu diæflom ﬂiæna. ﬂo gaff ﬂu mik got raﬂ vtan vit ok vilia. iak offra enom guﬂi ihesu christo. ok eigh virﬂer iak huat alle ﬂine guﬂa æru vreﬂe. æ han ær mik bliﬂar. faﬂer gik vreﬂar ok harmsfuldar fran hænne ¶ cristina brøt gulguﬂa ok silfguﬂa i sma styke. ok gaf gul ok self fatøco folke ¶ faﬂeren com atar annan dagh at offra guﬂum. ok vndistoﬂ af ﬂiænisto møiom. huat cristina hafﬂe giort guﬂum. ok hærﬂes ﬂa faﬂur hiarta viﬂ dottor. ok læt hustryca hana sua hærmelika. ok længe. at tolf mæn ﬂrøtos huar æpte annan. ok svoro sik eigh mera magha. faﬂer læt hana leﬂa tel mørcohus. hon saghﬂe tel faﬂuren. biﬂ nu ﬂina guﬂa giua ﬂinom mannom. mæghin mera striﬂa viﬂ møbarnet. Moﬂeren spurﬂe at sua var telburit. ok slet af sik klæﬂe. ok ref sik har af høfﬂe for harme. ok lop som galin vare tel mørko hus. ok fiol for dottor sinna føtar. ok saghﬂe. mit bæzsta barn. mik iæmkært som min øghon. miscunna mik. cristina suarar. hui callar ﬂu mik ﬂit barn. mæﬂan ﬂu ﬂiæna diæflom. iak ær guz dotter. ihesu christi. ok hans namn ær scriuat iui mino hufﬂe. ¶ Moﬂeren gik iamharmsfuﬂ ﬂﬂan som ﬂit. ok saghﬂe sinom bonda dottor anzuar. faﬂeren vredes æn mer æn før. ok bøﬂ raka hænna huld fran rifiom mz clodiura fotum. tel hænna limi lusnaﬂo ok saghﬂe tel hænna ¶ nu hauar ﬂu mist dottor namn af ﬂinom faﬂar ¶ cristina suarar. nu vete ﬂu mik digharan heﬂar. ok væl vænder ﬂu mit namn. at iak scal eigh længar heta diæwls dotter. ﬂy at ﬂu æst sanneca diæwls faﬂir. ok grep eet stykke af sino bloﬂogha kioti. ok castaﬂe fran sik ,i. faﬂurs [505:Bu] ænne. ok baﬂ han æta ﬂt kiøt af hans kyti ær kumit ¶ ﬂa læt faﬂer dottor a hiul sætia. ok eld mz oleo vndi tænda. lughin læk vndir hiuleno ok brænde fæm ﬂusand mæn vndi stoﬂo. ¶ faﬂeren troﬂe guz iartigne vara truldom. ok bøﬂ christinam atar inne læsa. ok bøﬂ sinom suenom binda storan sten viﬂ hænna hals. ok vt i haf casta vm miﬂia nat ¶ Suenane giorﬂo sins hærra buﬂ. ængla af himnom lypto hana lætta fran grundom liuandes. sialvar ihesus døpte hana tel cristina namn sins guﬂfaﬂurs i saltom sio ok saghﬂe: iak døpe ﬂik i mins faﬂurs namn. ok mins hans sons ihesu christi. ok ﬂs hælgha anda varra bægia. Micael arcangelus tok cristinam døpta af guz hænde. ok satte a land i faﬂurs huse ¶ faﬂer varﬂ annars hugha. ok saghﬂe huat troldoms makt følgher ﬂik. som ræner hauet sins mæghins. ok bøﬂ hana inne læsa tel annan dagh. ok ﬂa halshugas. vm samu nat do vrbanus hænna faﬂir braﬂom døﬂa i sinne siæng ¶ æpte han døﬂan. com annar domare som hæt dius. han læt smiﬂa vaghn af iarn. ok fylla mz oleo quaﬂo ok tiæru. ok læt tænda bal vndi. ok brænna. tel vaghnen val. ok læt casta cristinam i miﬂian vællen. ok læt fiura mæn røra vaghnen mz iarn stangom. ¶ ﬂa louaﬂe cristina cristum ok saghﬂe. iak ﬂaca ﬂik min guﬂ faﬂir. at ﬂu lætar mik annan tima vaga ﬂino nyføda møbarne ¶ Dius domare læt raca alt har af hænna høfﬂe. ok leﬂa hana nakna vm staﬂen. tel appolinis afguz mønstar at ofra. cristina giorﬂe knæfal christo. ok iamscyt fiøl appollo viﬂ iorﬂ. ok løstes i sma muld som malin vare ¶ Dius domare varﬂ annars hugha viﬂ ﬂolikt iartigne. ok varﬂ sva ræddar at han do [506:Bu] i samu stund. julianus fik vald ok dom æpte han døﬂan. han læt elda oghn som hetast. ok cristinam in casta. ﬂr sang cristina guz lof mz ænglom. fæm dagha scaﬂaløs. ¶ julianus hørﬂe ok troﬂe troldom vara. ok læt in tel hænna siﬂa slyktar var vngnen. tua øﬂlor ok tua slar. ok tua orma. ﬂe slekto vm hænna føtar. ok slungo sik vm hænna spina. ok hals. hænne menløst. ok sualaﬂo hænna suet mz ﬂerra blæst ¶ julianus baﬂ en man som orma galdar kunne. inganga tel hænne ok prøua: huat ormane giorﬂo. ¶ ﬂe bitu han tel døﬂ i samu stund. ¶ cristina gaf ormomen hemlof tel skogs ¶ julianus læt hænne skæra spina fra bryste. ok ran af ﬂm miolk for bloﬂ. ﬂr næst læt iulianus hænna tungo af skæra. ok ﬂo miste hon eigh malet tel guz lof ¶ hon grep tungona ok castaﬂe tel iulianum. ok slo vt hans øgha. iulianus sænde tv scot i hænna hiarta. ok eet i hænna siﬂo. ok sva ændaﬂe cristina møﬂo ok martirium. hænna daghar cumbar sancti iacobi apton.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[507:Bu] Dyoclecianus ﬂr tel at han gate mera men ok ilt giort cristno folke giorﬂe maximianum sin cumpan kesara mz sik at øﬂa cristendom viﬂa vm væruldena ﬂe sændo buﬂ vm allan hemen alle lanz hærra bundo sik vndi ﬂerra lyﬂno ¶ Ensamet cristet folk saghﬂe ne gen afguﬂa dyrk ¶ kesarane læto scriua annat bref tel cristet folk vm ﬂnna mato ¶ Hiat hygar iﬂart harﬂa hiarta ok musa mæghin ¶ sculde al værulden dela eet mal ok annan vægh vare rom ok annan vægh al værulden ﬂa sculde aldar hembren uiﬂ romara mæghin ok sculin i ensamne verﬂa vart vald ¶ ﬂe læto suara mz gøru raﬂe ok vi lyﬂom gærna værulz raﬂe ok valde i allom ﬂm malom eigh æru gen varom guﬂi ok hans buﬂi. vi viliom gærna hærscapet vt giua tel roma rikes værio ﬂy at sua funnom vi buﬂit af guz væghna gørin kesara kesarlekan raﬂﬂe ok guﬂi guﬂlecan ¶ vm ﬂn tima var en staﬂar aldar cristen stor ok starcar mz hundraﬂ [508:Bu] portvarﬂom østerst gen solenne nær paradis som callaﬂes thebe af ﬂm staﬂ ok hans lande giorﬂos vt hærscap tel kesarans garﬂ siax ﬂusand ok siax hundraﬂ ok siaxtighi ok siax riddara ok suena ﬂriuine mæn tel gærning ﬂera forman ok hærtoghe var mauricius ¶ Førsta baner bar candidus annur bar innocencius ﬂe foro cristne heman ok fæsto sina cristno mz patriarca i ierusalem ok mz marcellino paua i rom ¶ vm ﬂn tima sænde dyoclecianus maximianum a mot franz ok ﬂyﬂiscland otallecom hær ok mz ﬂm mauricium hærtogha ok hans kumpana ok værﬂscap. ¶ ﬂa ﬂe como iui italie bærgh ﬂa bøﬂ maximianus allom offra affguﬂum ok sværia sik saman a mot allom rømscom rikes olyﬂnum ok mæst a mot allom cristnom mannom ¶ Mauricius ok hans cumpana vndistoﬂo almoghans buﬂ ok ssatto sin tiald atta milo vægh fran heﬂnom hær a vænasto ængh viﬂ rodonum ælf ¶ Maximianus sænde ﬂem buﬂ at coma tel offor ﬂe svarar sik ængom guﬂum magha offra vtan ihesu christo ¶ Maximianus læt sik forsmaﬂan. ok saghﬂe min van heﬂar vaxe af ﬂy at himna dyrk ok rømsca renliue forsmas ¶ høghmøﬂoghe riddara sculu viﬂ kænnas at iak forma hæmnas min ok minna guﬂa ¶ Maximianus sænde tel ﬂerra rømsca mact ok bøﬂ ﬂm val at offra guﬂum ælla giua huarn tiiunda man tel halshugs ﬂﬂ var baﬂe faghart ok ømblekt ﬂa guz riddara deldo huiliken mate før martir varﬂa æn annar Mauricius hærtoghe stoﬂ vp ok talaﬂe tel værﬂscapet mik grøter af glæﬂi at ia se iﬂar sua fassta ok trøsta i cristne tro at i vilin før vndi suærﬂ ganga æn afguﬂum offra væl formaghom [509:Bu] vi cumpana i dagh taka vart værﬂ ok seia var suærﬂ bløﬂa i heﬂnom siﬂom æn mik eigh atar droghe guz æpte døme som bøﬂ petro draghit suæﬂ atar halda ok ﬂor iak eigh nokrom amot han buﬂi biuﬂa vtan louar iak ﬂs guﬂ at i ærin guﬂi lyﬂoghe ¶ ﬂa gauos vt huar tiunde man vndi suærﬂ atar com annat buﬂ mz samu forlaghom sanctus mauricius suarar vi ærum kesarans mæn tel at væria rømsca rike ok ihesu christo ærum ui scyldughe sial oc lif som os bathe hauir gyuit for hans tro uilium ui gerna dø Maximianus bøﬂ ringia um cring guz riddara oc leua engin guz riddara liuandis ¶ ﬂera dager cumber siu natum for michialsmessu dagh</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[510:Bu] Eufemia uæl burn iughfru førsta manz dotter af rømsca rike ﬂa hon sa cristet folk ﬂola pino ﬂa øpte hon tel domaran ﬂu gør oræt vælborno folke ﬂu sænde før tel himirikes fatøkt folk æn mik som rik ær ok af riko folke fød ¶ Mange cristne mæn som før varo rædde hughnaﬂos af eufemia orﬂom ¶ domaren dictaﬂe ræﬂelekt hiul at bryta mz eufemiam ﬂt iarnhiulet sculde styras mz brast ok hiulet gik af laghi ok brøt hiulmæstaran tel døﬂ ¶ ﬂs døﬂa frændar vredos ok tendo eld vndir hiulet: ok vildo brænna eufemiam ﬂr hon stoﬂ øuærst a hiuleno hel ok hiulet bran ok guz ængel løste banden af eufemia før æn eldren com nær hænne ok satte hana høght vp a eet bærgh menløsa ¶ en man mælte tel domaran alla pino døua ﬂe cristno vtan iarnet læt hana halshuga ¶ ﬂn hana halshuga sculde varﬂ iamscyt numin han hand vp lypte ¶ annar dirfﬂes tel at halshuga ok fiøl iamscyt stendøﬂar niﬂar ¶ Eufemia æn som før sa huru cristet folk pintis ok øpte tel domaran ok saghﬂe: sik oræt gøras [511:Bu] at han sænde før tel himirikis eigh hænne iamborit folk ¶ domaren bøﬂ hana tel mørkehus leﬂa ok annan dagh obundna vt leﬂa for sin dom · hon øpte ok kærﬂe hænne sparﬂos band: ok boior mer æn andro cristno folke · domaren læt hana fast kusca mz pustom langa stund ok com ﬂr tel hænna sialuar: ok vilde sin vilia mz vald haua ¶ hon varﬂe sik mz dygh: guﬂ giorﬂe mannen vanføran sua at han øpte sik forgiort uara ¶ han sænde tel hænna sin stallara at lucka hana tel sins hærra vilia ok samvaru: ok han gat ængalund in tel hænna kumit: ok eigh lasen uplæst ok eigh dør brutit mz ygssom ok uarﬂ vm siﬂe galin: ok diæfla fuldar: sua at han slet: ok ref sik sialuan ok monde varla liuandes ﬂﬂan cuma: domaren sænde en annan: at halshuga møna ok ﬂa han vilde tel huga ﬂa vændes hans hughar sua at han castaﬂe suærﬂe ok beﬂes først naﬂe af hænne ok lop siﬂan tel domaran ok øpte sik før villia dræpa sik siæluan æn hænne men gøra som guz ængla gøma ¶ domaran bøﬂ sinom cancelario lata coma tel hænna stora mæn ok kiøtgirugha ok møﬂa hænna licama ok lif af hænne ¶ Første som in com fik seia vænasto iungfrur vmcring hana sitia ok sunggo søtleca guz lof: ok varﬂ cristen viﬂ hænna prædican ¶ Domaren læt hana uphængia mz lukom længe ok atar in i mørkohus sættia siu dyghn vtan føﬂo ok dryk ¶ Siunda daghen var hon iam faghar ok fri som førsta ﬂa baﬂ domaren mala hana tel miøl mælan tuægia quærn stena ¶ iamscyt som hon com vndi quærnstenana vændos siælue stenane i sma muld ¶ domaren kændes sik i allom lutum vara wnnen ok læt eufemiam incasta [512:Bu] ﬂr {…on} [grymmasta leon] lagho sua at ﬂn swlgho [hwan then] for ﬂm com liuandes ¶ ﬂe møtto møne bliﬂ ok scipaﬂo sik sua uæl at hon gat sitit a ﬂm sua væl som a stolom domaren monde ﬂa dø af harme tel en hans suen laghﬂe hænna siﬂo ginum mz suærﬂe sua ændaﬂe hon sina møﬂo ok martirium ¶ leion møtto hanon som han gik stoltastar ok drogho han døﬂan tel scoghs ok ato ¶ hans frændar leto længe ok funno vm siﬂe slitin klæﬂe ok gulringen mz fæm hans benom priscus domare bet ok slet sik sialuan mz tannom ok do i gæld ¶ Sancta eufemia do mz heﬂar i cacedonia ¶ alle ﬂe vm cring boﬂo iuﬂa ok heﬂne: wrﬂo cristne ¶ Sanctus ambrosius uitnar ok visa al hænna martiria som hær scriuas ¶ hænna daghar cumbar fiughurtan natom for michials mæsso</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[513:Bu] Af cosma</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Cosmas ok damianus varo kiøtleke brøﬂar. ﬂerra moﬂer hæt ﬂeodoche cristen ok guﬂlek ¶ ﬂe brøﬂar varo goﬂe læchiara. allom siukom bøto ﬂe/ baﬂe folke ok fæ pæniga løst ¶ en fru hon hæt paladia. bøﬂ ﬂm for bøtar rica gauor. ﬂy at hon uar længe siuk. ok vanhopa wrﬂen at fa bøtar ¶ siﬂan hon forgiorﬂe rikt fæﬂrne. for lækedom a heﬂna lækera. ok fik aldre ﬂs hældar bøtar. før æn ﬂe brøﬂar bøto hænne. ﬂe saghﬂo ne gen gauom. ok saghﬂo guﬂ haua giuit sik lækedoms list. okøpta. ok vara skyldogha. vtan køp giua ﬂt [514:Bu] okøpes var giuit. ¶ hon manaﬂe damianum ensamen iuir guz namn. taca viﬂ eet litet present. ok eigh forsma guz namn som hon manaﬂe han mz. ¶ ﬂt present var eigh sua rikt. at han tok ﬂt for fikt. vtan han tok viﬂ for ﬂs ena sculd. at han vilde eigh forsma guz namn ok hænna goﬂuilia: sanctus cosmas fik ﬂt vita vm siﬂe. ok vænte sin broﬂor ﬂt haua giort for giri sculd. ok forbøﬂ nokrom manne. iorﬂa damianum døﬂan i graf mz sik døﬂom. ¶ Næsto nat teﬂes guﬂ cosme i symne ok saghﬂe hanom. ¶ damianus tok viﬂ guﬂleke gauo. eigh for giri vtan for guz namns heﬂar. ¶ lisias greue læt ﬂm coma for sin dom. ok bøﬂ ﬂm offra guﬂum. ok for olyﬂo tel guﬂa dyrk. læt han binda hændar ok føtar a ﬂm. ok ﬂnia pinleca ﬂera sinur: ¶ ﬂe forsmaﬂo hans pinor: ¶ ﬂa læt lisias sæncia ﬂm i quaf. guz ængel frælste ﬂem fra grunne. ok satte ﬂm liuandes a land. ok leddos in for greuan. ¶ Greuen sighar tel ﬂm. ok baﬂ ﬂm kænna sik sin troldom. som iæmuæl hauar crapt iuir hauet. ok vil iak iﬂro raﬂe følghia. ¶ iamscyt como tue diæfla ok pustaﬂo greuan fast. lisias baﬂ hælgho martires biﬂia for sik tel ﬂerra guﬂ. ¶ cosmas ok damianus baﬂo for hanom. ok varﬂ lisias ﬂaghar fræs af diæfla qualum. lisias saghﬂe tel ﬂerra. saghen i huru vreﬂe guﬂa uaro. viﬂ at iak uilde mik vænda tel iﬂar. ok ﬂm viﬂarsighia. ¶ fra ﬂnna tima vil iak eigh iﬂar ﬂola længar guﬂa vanheﬂar: ¶ lisias læt casta ﬂm a baal. lughin giorﬂe ﬂm ængte men. vtan manga ﬂem vm cring stoﬂo. ﬂa læt lisias hængia ﬂm baﬂa iui en stulpa. ok ﬂnnia ﬂerra limi ok lif. guz ængel løste ﬂm af bandom. [515:Bu] ok ledos liﬂughe in for greuan. lisias bøﬂ binda ﬂm ok sciuta ﬂm tel døﬂ. ok tørua mz stenom. ¶ pila ok stena vændos i væﬂre. ok slogho guz ovini som vm cring stoﬂo. ok gorﬂo guz martiribus ænge men. lisias vreﬂar ok harms fuldar. ok læt ﬂm ok mz ﬂm ﬂerra ﬂre brøﬂar halshugga. ¶ cristet folk mintes huru cosmas forbøﬂ. at iorﬂa mz sik damianum. ok iauaﬂo huat ﬂe hældar sculdo gøra. tel en vlualde com ok talaﬂe som man. ok bøﬂ ﬂm baﬂa iorﬂa i ena graf ok sua giorﬂes.</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">I rom ær ﬂerra kirkia som felix paue læt up byghia. faﬂer sancti gregorii paua. ¶ j ﬂerra kirkio ﬂiænaﬂe en man gærna ﬂm brøﬂrom. en sot at af hanom annat laret. gørla vm ena nat. teﬂos hanom cosmas ok damianus i symne. ok hafﬂo mz sik iarn ok smyrilse. annar spurﬂe annan. huar sculum vi fa annat lar. at giua ﬂnna larløsa varom ven. annar suarar i dagh iorﬂaﬂes i sancti petri kirkio en blaman: takum hans larben ﬂt ær færst. giuum varom larløsom manne. sua syntes ﬂm siuka. at hans siukt ben som alt kiøtet var af ætit. ok sinur scaros af. ok blamans ben impaﬂes i sama staﬂen. ok smorﬂes æpte saran værk. mz søtom smyrilsom ok linum. ¶ Maﬂren vaknaﬂe. ok kande sik haua baﬂen laren. [516:Bu] værkløs. ok tok at iaua. huat han sanneleca var. ﬂn sami ællar eigh. ok varﬂ vis vm sic {um siﬂe} ok fløghﬂe ut af siangenne fæghin. ok teﬂe allom. huat hanom timde ¶ Mæn sændo. tel blamanzcens graf. ok funno liket larløst. ok siuca manzens larben i iorﬂenne mz ﬂm døﬂa. ﬂerra daghar cumbar enom dagh for sancti michials dagh</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">En man ﬂiænoghar sancto cosme ok damiano. sculde fiærran fara. han gaf sina husfru i guz gømo. ok ﬂerra brøﬂra. ok gaf hænne trygo tekn ﬂt hælgha cors. husfrun var miok guﬂlek. ok diæwlen bar ﬂs awnd. ok bra sik i manz ham som sændar uar a husbondans vægna. tel hænna. ok saghﬂe hænne huat ærande han vilde mz cors tekn. husfrun troﬂe tekneno væl. utan tok iæwgha af ﬂy. at han næmde eigh cosmam ok damianum hænna malsmæn ok gømara. ¶ Diæwlen i manz hami bøﬂ hænne. af husbondans vaghna. mz trygo tekne. fara mz sik. ok møta bondanom. hon ﬂorﬂe eigh ne sighia. gen tryggo tekne. vtan for mz hanom: han ledde hana høght vp a eet bærgh. ok vilde hana ﬂr for vt sciuta for en clint. ¶ husfrun callaﬂe cosmam ok damianum. sina gømara tel hialp. som hænna bonde scipaﬂe hænne malsmæn. ok saghﬂe sik ﬂm trøsta [517:Bu] ok tro. ¶ ﬂaghar teﬂos ﬂe hænne baﬂe brøﬂar. ok mange hælghe mæn mz ﬂm. liuse som sol. ok frælsto hana. af {diæwl} [diæwls] valde. ¶ cosmas ok damianus sagho tel hænna sik vara ﬂm hon trøste. ok hænna husbonde scipaﬂe hænne tel gømo. ﬂerra ben ligia i ﬂiﬂisland. i. enom by heter essend</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[518:Bu] af adriano</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Adrianus var ok pintar i dyocleciani daghum ¶ Maximianus diocleciani cumpan com tel nicomediam ok læt ﬂr cusca folk tel afguﬂa dyrk ¶ ﬂri mæn ok ﬂrætighi førﬂos for kunugen staﬂleca cristne Maximianus saghﬂe tel ﬂerra hauin i eigh hørt huliken dombar giuin ær iui cristet folk ﬂe saghﬂo sik væl haua domen hørt ok vita ok han eigh virﬂa ¶ Maximianus læt ﬂm huﬂstryca ok bryta ﬂerra tændar mz stenom ok sætia ﬂm smida i mørke hus ok bøﬂ scriua huars ﬂerra namn ok ansuar ¶ adrianus marscalk sa ﬂm sua staﬂugha ok saghﬂe tel ﬂerra huat løn vænten i iﬂar annars hems mæn i ﬂulin manleca ﬂssa pino ¶ ﬂe saghﬂo ænga tungo gita talt ﬂe løn guﬂ giuar sinom mannom adrianus baﬂ scriua sit namn mz ﬂerra namnom [519:Bu] ok sin ansvar mæﬂ ﬂem at adrianus var cristen Maximianus læt han smiﬂa ok i mørke hus mz ﬂm sætia ¶ Adriani husfru spurﬂe sin bonda fangen ok slet af sik klaﬂe ok har for harme ok græt ok illa læt ok siﬂan hon hørﬂe at han var cristen wrﬂen ﬂa uændes hænna gratar i glæﬂi ﬂy at hon var lønleca cristen ok hafﬂe længe biﬂit guﬂ at han matte cristen varﬂa ¶ hon lop fæghin ﬂit han la fangen ok kyste hans føtar ok mintes viﬂ hans boior ok saghﬂe ¶ Sæl æst ﬂu adriane ﬂy at ﬂu eghnar ﬂt goz huarte lefﬂe ﬂik faﬂir ælla moﬂer ok sæl ær iak som ﬂik se cristen: ﬂt goz hauar ﬂu nu fanget som ﬂa førsta hialpar: ﬂr ængen af androm fa lan ælla gauor. ok ﬂa ængen løse annan af nøﬂ eigh faﬂer eigh moﬂer eigh dotter eigh ven sin ven eigh gozet hærran: forsma min hærra alt ﬂt ¶ viﬂ ﬂik scal skelias ﬂssa hems vini ok frændar ok varﬂnaﬂar rikedoma af hiarta ok hugh tel ﬂet ﬂu mat ævinneleca viﬂ vara ¶ adrianus callaﬂe hana sina systor ok baﬂ hana væl fara hem tel sit hus ok saghﬂe hana vilia tel calla ﬂa hans pina sculde ændas ¶ Natalia giuar han i guz gømo ok andvarﬂa han hælgho martiribus ok trøsta hans hiarta mz pradican ¶ Gen ﬂm dagh adrianus fik vita at ﬂera time var nær ﬂa fik han borghan for sik ok com hem tel sinna husfru nataliam ok uara hana viﬂ ﬂerra tima en sa adrianum coma ok lop in for nataliam ok varaﬂe hana ok saghﬂe sik se adrianum coma løsan ok liﬂughan hem ¶ Natalia varﬂ illa viﬂ ok rædes han vara fra gangen tronne ok venaﬂe sik ok saghﬂe: [520:Bu] aldre varﬂe mik ﬂen gen værﬂa at min bonde skils viﬂ hælgha martires ok stoﬂ braﬂleca up ok lukte durum saghﬂe tel adrianum ﬂa han baﬂ sik in lata ¶ fiærren se han fran mik som guﬂi ær fran gangen ¶ aldre nalkes ﬂn mundar minom munne som guﬂ havar viﬂarsaght ¶ Saloghar man har nødde ﬂik tel at ﬂt vptaca ﬂu vilde eigh framhalda ¶ huat skilde ﬂik viﬂ hælgho martires ¶ hui rymde ﬂu før æn striﬂen bøiaﬂes vart ﬂu sar før æn bughin bændes ¶ Mik matte ok væl undra æn nokot wrﬂe guz offor af diæwls gifno bloﬂe ¶ awi mik salogha som viﬂ bansat bloﬂ ær sambunden eigh var iak ﬂs af guﬂi værﬂ at vara nokra stund guz ridda husfru ok martiris cona: scam glæﬂi var mik giuin ok lang blygh ¶ adrianus hørﬂe gærna al hænna orﬂ vndarsfuldar af vnge kono ok væne ok væl borne ok fiughurtan manaﬂom nygipte: ok varﬂ af hænna orﬂom æn hetare ok harﬂare tel martirium. ok baﬂ hana for sik vp lata ok saghﬂe sik eigh rymdan ælla tronne forgangen vtan borghaﬂan hem tel hænna at calla hana tel ﬂerra striﬂ at seia sina ændelykt: ok saghﬂe læt scyt vp ælla se ﬂu mik aldre mer: ﬂy at iak ma eigh længar duælia: ok ﬂola hælgho martires som mik borghaﬂo mere pino for mina sculd æn iak cumbar eigh atar at næmdom tima ¶ ﬂa først trygdes natalia viﬂ at han var staﬂughar i tronne ok læt vp for hanom ok fiøl. fæghin. a knæ ok lovaﬂe guﬂ ok gingo sua baﬂen tel mørkohuset ¶ Nalia ﬂiænte ﬂr siu dagha hælghom martiribus ﬂuo ﬂerra sar ok strøk mz selke ¶ siﬂan com kesarans buﬂ at martires sculdo tel doms føras ok baros o føre a barom sva uaro ﬂe [521:Bu] forbarﬂe ok pinte ¶ adrianus æpte ﬂm bak bunden ok bedes han først fram for domen ensamen Natalia saghﬂe tel hans min hærra gifs eigh viﬂ pinor som litla stund liﬂas ok sænde guﬂ ﬂik ængla glæﬂi som aldre fa ænda ¶ adrianus hængdes først ok ﬂandes alle hans limi sundar ok varﬂ ﬂr næst huﬂstrukin ¶ Natalia lop atar tel hælgho martires ok saghﬂe sin hærra byria striﬂena ¶ Maximianus manaﬂe eigh illa tala vm hans guﬂa ¶ adrianus suarar mæﬂan iak ﬂol pinor for ﬂa sak at iak tala illa tel ﬂinna falso guﬂa: ﬂa var ﬂs vis ﬂu varﬂar vær pinaﬂar som illa tala um min sannan guﬂ ¶ Maximianus saghﬂe ﬂolikt orﬂ haua ﬂik cristne falasara kænt ¶ adrianus suarar ﬂe ﬂu callar falsara. æru æuinneleks lifs prædicara ¶ Natalia lop fæghin tel martires. ok saghﬂe ﬂm sins hærra andsuar ¶ Maximianus læt fiura starka mæn sua han huﬂstryca at inælue mate synas Natalia gik mællan hans ok andra martires ok saghﬂe ﬂm hans anduarﬂan ok ﬂolomoﬂo ¶ Maximianus læt adrianum atar smidan i mørkohus ¶ adrianus var vngar ok manna vænastar: tuem arom minna æn ﬂrætighi ara gamal ¶ Natalia sa sin kæra hærra viﬂpnan ligia allan sundar slitnan ok laghﬂe sin arm vndir hans nacca ok saghﬂe sæl æstﬂu min hærra værﬂoghor wrﬂen hælgra manna tal ok værﬂscaps: sæl æstﬂu mit liuua lius som ﬂol møﬂo for ﬂm som døﬂ ﬂolde for ﬂina sculd: far nu hel ok sæl søte hærra at seia sælan innan glæﬂi ok æro ¶ Maximianus spurﬂe at frur gingo at vitia mørkohuset ok ﬂiænto ﬂm ok forbøﬂ ﬂm in læta ¶ Natalia tørkænde sik mz carmanna klæﬂom ok læt skæra sik har som carmanne [522:Bu] ok daghleca mællan mørkohusa ok ﬂiænte som før mæﬂ ﬂuat ok føﬂo ¶ Maximianus spurﬂe at flere frur gingo sua ok læt nu scynda martires martirium ok læt bæra fram eet stort stæﬂ ok bøﬂ bryta aldra ﬂera larben mz slægiom sundar i sma styke ¶ Natalia fik vita ok vitiaﬂe ﬂaghar sin hærra ok manaﬂe han a guz væghna ﬂola manleca ænda a sina nøﬂ litla stund ok haua for øghom ængla glæﬂi ¶ Natalia gik daghﬂingande mællan sin hærra ok andra martires ok størkte ﬂm alla ok gik iam væl tel stupogreuan ok baﬂ ﬂm ængom før ben sundarbryta æn sinom bonda ¶ ﬂﬂan gik hon ok tel sin hærra ok baﬂ han biﬂia sin guﬂ gøma hana ﬂssa hems osmittaﬂa ok calla hana scyt æpte sik af ﬂnna heme ¶ Adrianus leddes først tel benbrut ﬂa benen brutus ﬂa baﬂ æn natalia biuﬂa sina hand vndi afhug: sua giorﬂe adrianus som hon baﬂ ¶ ok hon grep handena ok gømde for hælghodoma i sina scøte: ﬂr næst laghﬂo alle martires sik siælue fram a stæﬂ vndi slægor ok gauo benbrutne andan i guz hændar: Maximianus bøﬂ brænna ﬂera ben a bale ﬂa vilde natalia casta sik sialua a balet mz benomen ¶ sua mykit rægn com ﬂa af himnom at ﬂt sløkte balet ok gømdo hælghodoma obrænda ok natalia gømde sins bonda hand mz heﬂar skrinlaghﬂa iui sinna siang hofﬂa gærﬂ ¶ en hærtoghe sænde buﬂscap tel nataliam ok bedes hana tel husfru ¶ Natalia suarar sømeleca sændebuﬂum: ok saghﬂe sik heﬂar buﬂin at varﬂa hærtogha ok marscalks husfru ok beddes ﬂo ﬂrigia dagha frest tel ansuara ¶ Natalia fiøl a kna for guﬂ ok baﬂ han calla sik scyt osmittaﬂa af ﬂnna heme ¶ en hælaghar martir af [523:Bu] ﬂm hon ﬂiænaﬂe faghar ok fryghﬂafuldar teﬂes hænne ok bøﬂ hænne scynda sik ﬂﬂan ﬂit ﬂerra ben brænd lagho scrinlaghﬂ annan vægh ens hafs sund ¶ Natalia leghﬂe lønleca scip ok for fran lande mæﬂ myclo cristno folke ¶ hærtoghen spurﬂe at hon rymde ok sænde æpte hænne mykin sciphær ¶ guﬂ vænde væﬂren sua mz iartignom sua at ﬂm vrak atar ok hon sighalde goﬂan bør fram ¶ vm miﬂia nat syntes annat scip møta ok uaro diæfla i scipino i manna hami diæfla spurﬂo natalie følghe huaﬂan ﬂe foro ælla huart ﬂe uildo ﬂe sagﬂo sik haua sighalt af nicomedia ok vilia tel constantinopolim: diæfla saghﬂo ﬂm fals haua stæmt ok visto ﬂm væghen ﬂvart af rætto ﬂy at ﬂe vildo ﬂm drænka tel grunda ¶ Sanctus adrianus com ﬂm tel hialpa ok møte ﬂm i andro scipi ok saghﬂe sit namn ok baﬂ ﬂm eigh følghia diæfla villo vtan stæmna hældar æpte sino styre ¶ Natalia kændes viﬂ sin kæra hærra ok sighalde fæghin æpte liuwom leﬂsaghara ok com tel constantinopolim i førsto daghnigh Natalia laghﬂe sins bonda hand nær androm hans benom ok somnaﬂe ﬂr a guﬂlecom bønom ¶ Sanctus adrianus teﬂes hænne i sømne ok bøﬂ hænne ﬂr ligia ok soua langan symn tel doma dagh i guz friﬂi ¶ Natalia vaknaﬂe ok saghﬂe drømen allom næruarandom ok gaf i samu stund sin anda i guz hændar: cristet folk iorﬂaﬂe mz heﬂar nataliam næst adriano hænna husbonda: hans daghar cumbar annan dagh æpte varra fru dagh ﬂrem vikum for mikialsmæsso</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[524:Bu] Gorgonius ok dorotheus førsto riddara i dyocleciani daghum i hans garﬂe føde i nicomedia. viﬂarsaghﬂo opinbarleca mandom viﬂ dyoclecianum ok saghﬂo sik ængom manne vilia ﬂiæna mer vtan ensamnom ihesu christo ¶ Dyoclecianus gafs dighart viﬂ ﬂerra orﬂ ok syrghﬂe sin scaﬂa at mista bæsto mæn ok upføﬂa i kesarans garﬂe ok lukcaﬂe ﬂm først bliﬂom orﬂom ¶ Siﬂan han sa ﬂm fasta i tronne ﬂa læt han ﬂm først uphængia mz armom ok ﬂnia mz bandom lim fran limi ok ﬂr næst huﬂstryca mz iarn gislom ok siﬂan kæmba ﬂm alt kiøt fran benom ok vækia sara værken mz salt ok ætikio: ok siﬂan læt han ﬂm stekia a rist: ﬂe lagho ﬂr værkløse som a bløte siang ¶ Røkren uar ﬂm søtar som lilio blomstar dyoclecianus dømde guz riddara tel galgha ok bøﬂ casta ﬂerra ben for hunda ¶ cristet folk hænte ﬂerra ben saman o spiællaﬂ ok iorﬂaﬂo ﬂm mz heﬂar ﬂerra daghar cumbar ok a sama dagh som sancti adriani daghar</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[525:Bu] Sanctus vitus æﬂla tolf ara barn barﬂes opt af heﬂnom ¶ faﬂer suor at han forsmaﬂe afguﬂa dyrk. valerianus dyocleciani foghate iuir cicilie land læt gripa sma suenen ok bæria mz stangom ¶ hans armbar som bæria sculde varﬂ ofør ok foghatans ﬂt bøﬂ sua at han venaﬂe sik ok øpte sik haua mist sina høghro hand: ¶ vitus baﬂ han calla sina guﬂa tel bota valerianus spurﬂe vitum æn han trøste sik bøta hanom: vitus gaf hanom bøtar mz a callan ihesu christi namns valerianus baﬂ hans faﬂur røkta smasuenen tel guﬂa dyrk ¶ vm ena nat kænde faﬂeren søtasta luct vt ganga af barnsens hærbærghe ﬂr uitus la ensamen i siæng ok stoﬂ up for vndars sculd ok sa ginum uindøgha huset alt liust ok [526:Bu] siu ængla standa cringh vm smasuenen: ok øpte guﬂa uara cumna hem tel sin ok i samu stund varﬂ han blindar: aldar staﬂren vaknaﬂe viﬂ hans op. ok como tel hans iam væl valerianus foghate: ok spurﬂe huat hanom var ¶ han saghﬂe sik haua set okunnugha guﬂa i sino huse skinande som sol ok sik wrﬂen blindan viﬂ ofskært skin ﬂe ræﬂo hanom offra ioui tel bota en ﬂiur mz gulhornom ok han sua giorﬂe sik gagnløst ¶ faﬂer baﬂ vitum sik bøta: vitus gaf faﬂur bøtar mz bønom: eigh var han ﬂy bætre ok christo ﬂs tronare vtan ætlaﬂe dræpa vitum son ¶ goﬂar guz ængel teﬂes modesto viti tyktomæstara. ok baﬂ han ryma mz smasuenenom hafleﬂes tel anat land han giorﬂe som hanom var buﬂit ¶ vitus giorﬂe mangh iartigne a ﬂy lande som ﬂe tel como ¶ vm ﬂn la dyocleciani son i gæld ¶ diævulen øpte aldre ryma sit hærbærghe ok suenen liﬂughan lata før æn vitus lucanus come ¶ vitis letes ok hittes ok bøtte suenenom mz acallan nams ihesu christi ¶ dyoclecianus baﬂ han offra guﬂum æn han vilde eigh dø illom døﬂa ok leddes olyﬂoghar tel mørke hus mz sinom mæstara ¶ J samu stund brusto boior ok mørcohus lystes som middax sol ¶ dyoclecianus læt casta vitum i brænnande bal ok eldren giorﬂe vito engte men ¶ siﬂan læt han casta vitum for wreﬂ leion ok vorﬂo iamscyt bliﬂ for cors tekn ﬂa bøﬂ dyoclecianus hængia vitum ok modestum ok crescenciam viti fostar moﬂor som aldre skeldes uiﬂ sin folstar son ¶ j samu stund com ﬂordøn sua ræﬂelecar at mykit folk do ok af guﬂa mønstar brusto ok dyoclecianus rymde ræddar ok ¶ venaﬂe sik wnnen af enom suene ¶ [527:Bu] Guz ængel løste martires ok førﬂe ﬂm ﬂﬂan: tel ﬂe funno sik ena floﬂ: ﬂr huilto ﬂe sik a guﬂlecom bønom ok gauo sina siala i guz gømo: en ørn varﬂe ﬂera lik ospiællaﬂ tel en ærlek fru florencia fan ﬂm sanctus uitus uiste hænne ﬂerra daghar cumbar tuem daghum for botolfs mæsso</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[528:Bu] Primus ok felicianus uaro kiøtleke brøﬂar afguﬂa biscopa ok præste røghﬂo ﬂm for dyocleciano ok saghﬂo sik ængen ansuar af guﬂum fa vtan primus ok felicianus ofraﬂo ﬂm dyoclecianus læt gripa ﬂm ok i mørco hus casta tel guz ængel ﬂm ﬂﬂan løste ¶ siﬂan skilde han ﬂm at ok tok at luka felicianum tel afguﬂa dyrk ¶ felicianus saghﬂe sik attatighi ara gamblan at aldre ok ﬂrætighi ara at cristendom ok omøghelekt vara at vændas fran sannind mz lukkan som barn dyoclecianus læt naghla hans hændar ok føtar ginum mz naghlom ok bøﬂ lata standa han sua matløsan ¶ Siﬂan talaﬂe dyoclecianus tel primum: nu hauar ﬂin broﬂer takit [529:Bu] uiﬂ kesarleco buﬂi ¶ primus suaraﬂe nu liughar diæwls vngen. ﬂo var ﬂt sant at han lydde himna kesara buﬂi ¶ Dyoclecianus læt leﬂa primum tel felicianum ok læt giua drikka primo vællande bly han drak blyt sik møﬂoløst som calt kældovatn ¶ Dyoclecianus læt casta ﬂm baﬂa brøﬂar for tu grym leiom som ﬂaghar wrﬂo bliﬂ ok spak som lamb ok samulund wrﬂo tue biorna ¶ tolf hundraﬂ mæn stoﬂo nær ok sagho ﬂsse iartigne ﬂr af wrﬂo fæm hundraﬂ cristne ¶ halshugde ændaﬂe ﬂe sit martirium ﬂerra daghar cumbar fæmtan daghum for miﬂsumars apton</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[530:Bu] Sanctus theodorus var gripin ok kuscaﬂar tel afguﬂa dyrk: innan stuntan tima tende han eld vndi martis mønstar ok brænde al afguﬂa dyrk i asko ¶ Siﬂan var theodorus gripin ok i mørcohus sattar ok dømdar tel svylt ¶ Siælvar ihesus christus teﬂes theodoro ok trøste han ok saghﬂe trøst ﬂik væl min man theodore ﬂy at iak ær mz ﬂik himna hærscap i scinanda klæﬂom fylte huset luktom durum ok lysto ok sungo søtleca guz lof mz hanom: varﬂ mæn sagho ok rymdo rædde ¶ annan dagh leddes theodorus ok for domen ok gafs hanom val guﬂum offra ælla døﬂ ﬂola ¶ theodorus svarar smiﬂen mit kiøt ok steken: aldr viﬂarsighar iak ihesum christum maﬂan min ande gangar ginum mina næsa ¶ domaren læt han up hængia mz armom ok raka hans huld mz iarn cambom alt intel rifia ok siﬂan a baal casta ﬂr gaf theodorus sin anda i [531:Bu] guz hændar ok la hans lik obrænt a brandom. søtaste røkar gik af hans like ok ypnaﬂe himinen sua at alle sagho ﬂe um cring stoﬂo ok hørﬂo røst af himnom væl cumin kære theodore gak in i guz glæﬂi hans daghar cumbar tuem daghum for sancti {martini} dagh</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[532:Bu] Af sancto quintino</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Sanctus quintinus var ok vm ﬂn tima først barﬂar ﬂar mz stangom sua at mæn mødos: ok siﬂan allom limum ﬂandar ok bunden sua at hans aﬂro brusto up ok ﬂr næst suﬂin i uællande oleo ok tiæru ok istre samam blandat han la i vællenom ok lo at domaranom ﬂa læt domaren stuppa hans strupa fullan mz lim sinap ok ætikio ¶ siﬂan læt han næghla hans føtar ginum mz tuem iarnspicom ok mz tuem hans huwﬂ ok ﬂr næst hals huga ¶ sancti quintini lik la fæm ar ok fæmtighi i sio tel guz ængel viste ﬂt enne blinde fru: ok baﬂ hana ﬂit fara ok liket vp taka ok mz heﬂar iorﬂa ¶ hon for ﬂit ok mykit folk mz hænne: ﬂa ﬂe baﬂo sina bøne a strandenne fløt hælakt lik vp fran grunnom ok fik frun som blind var baﬂe sændar seia himins lius ok lik upflutit ospiællat hans daghar cumbar alla hælghona apton</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[533:Bu] Domara satto dyoclecianum ok maximianum fran valdom baﬂa ok giorﬂo ﬂm slætta bøndar: ok toko sik ﬂre kesara valerium constantinum ok licinium ok varo vældoghe tu ar ¶ constantnus van vndi rom britaniam mz sværﬂ ok tok sik tel husfru kunugs dottor af britania helenan ¶ Maxencius drap ﬂem alla ﬂre ok vilde varﬂa kesare ok varﬂ aldregh: ﬂo scref han sik kesara ok ræﬂ for mangom romara landom mz vald vtan ﬂerra vilia tel vnge constantinus vp vaxte</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">af sancta katerina</inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Maxencius com tel alexadriam egipto lanz huuﬂ staﬂ ok bøﬂ allo rikeno saman coma at offra guﬂum [534:Bu] ok dræpa cristet folk ¶ costus egipti kunugar var snima døﬂar katerina hans enga [534:Bil] barn war hans arwe/</inline></para></paragraph></body></doc>