<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Times New Roman" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /><font-in-table name="IsTimes" num="53" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Östgötalagen, fragment C, ur Holm B 1709</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="25" minute="56" month="6" year="2002" /><revision-time day="25" minute="56" month="6" year="2002" /><editing-time editing-time="0" /><number-of-pages number-of-pages="10" /><number-of-words number-of-words="10168" /><number-of-characters number-of-characters="57960" /><begin>1350</begin><end>1400</end><label>Lag</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><pagenum num="29" ></inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Hskr. C</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">hærra … æn fulsære. ﬂa fylghia … ganger man at and[rom] … vil han scaﬂa ællar … aker vm var. ællar … [ho]gger. slar. bloﬂuite  æll[a] … [hi]on. ﬂa ær alt ﬂæt tu[ægilt] … han sialuer far. ﬂæt æ[r] … [naqu]ar skilnaﬂer braﬂleca … æng vm byrﬂa tima … huars ﬂera a coma … Nv combir skiælnaﬂ[er] … [ba]ﬂe iæmna acomo. ﬂa … [bø]ten baﬂe. kununge oc … [sæn]der af enom manne … [gilalden ﬂøn egh al mer … hælder in lændinger æll[a] … man. ælla vghurmag[hi] … ﬂæn ﬂæt giorﬂe. ﬂa bøt[e] … cuna varﬂer hoggen … føﬂe døt bran. ﬂæn ﬂ[æt] … fiuritighi markom. ﬂ[øm] … oc hæraﬂe. oc malsæg[hande] … [var]ﬂa barﬂ. ællar sar. æll[a] | … [firi li]ggia sic ællar han … [h]ana. Nv æn cuna hog[ger] … [bø]te henna malsman … [ku]nunge. mark hæraﬂe … gøz Nv scal egh cuna … [bru]t. æn ﬂæt giærs. ﬂa ku[nunger] … marker bøta. oc egh … ﬂera man sarghar … [vitn]a firi sar. hænna mals[manne] … han dylia firi hana m[æﬂ] … sakløs. orkar han egh … [hua]t hælder hon gær fulzæ[re] … [vili]a. ﬂa scal ﬂæt vara ﬂrea … [so]m saret fic. ﬂa scal mals[æghanda] … [halu]o bøta Nv æn vghur[maghi] … </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="30" > [fullo]m sarom. ﬂa scal ﬂæt sua … [ku]na hafﬂe giort. vtan … scal malsæghande haua … [æl]la kununger Nv var[ﬂer] … [ly]te meﬂ haluo bøta Nv … maghanda man vara … [eg]h. ﬂa a malsmannen viz[orﬂ] … [fiughurt]an manna at han ær … han kærer til hans si[ﬂan] …| …[gi]ærﬂ giorﬂe. oc ﬂær hør[er] … se meﬂ vaﬂa giort. ﬂy … taks firi vaﬂa. oc han … æn firi vaﬂa. æ huat … ælla skeno Nv æ huat … cuna vghurmaghi æ[lla] … [naqua]ra a como far giæra … vaﬂa. ælla meﬂ vilia … æn fiæﬂertiug. ﬂa sca[l] … ær sua vndistanda. æt … som sialf boten. oc i ly[tesbot] … kununger Nv æn han … æt hyl huatte hatter … armber ælla ben. sua … hand. ælla føter crum[pna] … lytis bot nat oc iamla[nga] … [ha]nom bætra. innan na[t] … varﬂer egh lyter. ﬂa s[cal] … ta[ka]. oc ﬂa nat oc iamla[nge] … [æp]ter lytes bot. oc egh f[ørra] … cuna. ællar vghurmag[hi] … sarom. huat hælder meﬂ … siax øra. oc leghe hanom … [dax] uercom . oc føﬂe ﬂrellen … | … [f]iri hogget sær. oc sino … [ﬂ]æn som fostran a. ﬂøm … ﬂær aghe i huatte carl … meﬂ vaﬂa giort varﬂer … [æl]la fostre. ﬂa ﬂæn ﬂøm … [v]aﬂa som firi vilia. sua … [a]nnøﬂox. ﬂa bøtes sua firi … [N]v hæmblar man ﬂræl an[nars] … fot meﬂ vilia. gialde at[er] … [an]nan firi. oc meﬂ ﬂrea m[arker] … [bondan]s. aghe i huatte carl … man at manne. oc var[ﬂer] … [ﬂriggi]a marka sac. æn ﬂæt … [t]il vaﬂa. egh ma flere … [ﬂ]æt tax egh til vaﬂa v[tan] … hiog. oc ﬂæn ær saret … [g]anga som før var skilt … ﬂa varin sacløse firi ku[nunge] … ﬂæt er høghre sac ælla …</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="31" > [vaﬂ]a eﬂ fæsta han scal han … [iæml]anga. oc ganga innan … han egh sua. ﬂa hete fa[llen] … ællar ganger attir fi[ri] … [kunung]e til fear oc allom man[nom] … | scal vaﬂa eﬂ sialuiliandes fæstas. stemner hin æfter som acomona fic. ﬂa ma e</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">gh vaﬂa eﬂ amote suæriæ Nv hugs minzte finger af meﬂ vaﬂa. ﬂa bøte ørre firi finger. oc annan firi lyte. oc hal[fmark] … | skella (a)ll i scalo. ﬂa er skena fiæﬂertiugh. Nv slar man annan til bloz. ﬂæt ær ﬂrigia marka sac taki ena mark. ﬂæn sic søker.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> oc ena mark kununger oc ena mark hæraﬂe. Nv hauir han viﬂzorﬂ sic … | malom til lionga ﬂings høra. Nv gær han egh ræt firi sic. ﬂa scal fæmt af lionga ﬂinge til hans læggia. Nv vil han ræt firi gæra a fæmtene. ﬂa ær ﬂæn [eg]h fall[en] … | meﬂ vil</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ia giort. ælla meﬂ vaﬂa. Nv gær man fulla skeno meﬂ vaﬂa. ﬂæt æru øra tolf. oc vaﬂa eﬂer æt ﬂæt var i vaﬂa. oc egh i vilia. varﬂer han lyter … N[v] [gi]æ[r] man bloﬂuite …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[for]sæte androm ﬂæt ær tolf manna eﬂer. æt han giorﬂe hanom egh forsæte. ællar bøte ﬂrea marker Nv gør man at løp androm. synes a vaknom ællar a clæﬂom hans. oc eg a sialuom hanom. ﬂær comber han laghum firi. ﬂæt ær eﬂer tolf manna sua æt han gærﬂe hanom ængte atløp ællar bøte ﬂrea marker. Nv al ﬂøn manhælgﬂa mal. ﬂær man gær til vghurmagha. ællar til kunu ﬂøn æru sua gild. som ﬂæt vare giort til maghanda manz. oc egh gildare Nv æn man slar annan kinpust. skiuuer. skiuter. ællar riuer cleﬂe hans sua æt</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="32" > hans manhælgﬂ skaﬂas. ﬂa dyli meﬂ tolf manna eﬂe. ællar bøte ﬂrea marker. Nv firi al manhælgﬂer mal. ﬂa scal malsæghande først sac gæua. oc egh socnaren Nv bøte han viﬂer malsæghandan Iønleca ﬂa kære socnare til hans. ﬂa scal han dylia meﬂ tolf manna eﬂe. æt han hauer egh bøt viﬂer malsæghandan. ællar bøte som skils Nv varﬂer man stukkaﬂer olagleka sua æt hans føter rutna af hanum. bøte fiæﬂertiug. dør han af. ﬂa bøte som før var skilt i drapa malom. oc hans sac økes at fiuritighi markom. stuk[ka] …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">N[v] . oc slippir vndan. ﬂa dyli meﬂ ﬂrætølftom eﬂe. ællar bøte fiuritighi marker. Nv sæl man frælsan man i annoﬂoghan staﬂ. mæp vin oc vitne. bøte firi fult oc fiæﬂertiuct ællar dyli meﬂ ﬂrætolftom eﬂe. ﬂær scal frælsan løsa ﬂær han hittes. egh ma fræls at løsnom ganga. Nv sliter hæraznæmd tuesuere meﬂ kununx dome. ællar lagmanz skilum oc egna delo. oc auerkar ﬂæn siﬂan ær fælder var. oc kiænnes viﬂ ﬂa iorﬂ siﬂan. ﬂa ær ﬂæt iorﬂa ran fult oc fiæﬂertiugt. Nv bryter man kunungs dom. ﬂæt ær fiæﬂertiugt sac Bryter man lagmanz dom. ﬂæt ær tolf marka sac. Bryter hærazhøfﬂinga dom. bøte siax marker. Bryter fiarﬂunx høfﬂinga dom. bøte ﬂrea marker. Nv kænnes kunu truldomber varﬂer takin viﬂer oc meﬂ sannom vitnom let. ﬂa hauer hon firiuerkat liue sino. hana scal stenka i hæl. Nv kænnes hænne ﬂæt. oc synes ﬂæt egh a bondanom. ællar a hionom hans. ællar a bo hans sanna førgiærninga ﬂa væri sic meﬂ ﬂrætølftom eﬂe. ælla bøte fiuritighi markir. vænis</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="33" > hænne sac. oc ﬂæt ær huarghen synt a bo hans. ﬂa væri sic meﬂ eﬂe I … fiæﬂertiug. Nv leﬂes ﬂæt ran meﬂ ope oc buﬂum oc buﬂcafla. ﬂa ær ﬂæt ran fult oc fiæﬂertiug. ﬂa ær ﬂøn giærﬂ gild at hundraﬂa markom. ﬂæt ær høgsta ran. Nv gør man bos ran vræker burt hund oc hiorﬂ quarn oc kiætil. byrlar oc a bac lægger leﬂes ﬂæt ran meﬂ ope ælla buﬂ cafla. ﬂæt ran ær fult oc fiæﬂertiug Nv leﬂes egh meﬂ ope. stæmner ﬂing. oc mæler at. ﬂa ær eﬂer ﬂratølfter. brister at eﬂe bøte firi fiæﬂertiug. Nv gør man hand ran androm a væghum vte. leﬂes meﬂ ope. oc buﬂcafla. ﬂæt ran ær fult oc fiæﬂertiug. leﬂes egh meﬂ ope. ﬂa ær ﬂæt eﬂer tolf manna. ælla ﬂrear marker. Nv tax ﬂæt vt meﬂ ranzsacan af hanom som rænte. ællas i handom hanom. ﬂa ar ﬂæt fiæﬂertiug. ællar dylia meﬂ ﬂrætolftom eﬂe. vil han egh stæmna afte. vtan biﬂer kununx ræfst. ﬂa scal hæraz næmd vita huat ﬂær ær sant vm. Nv rænes man a skipum oc i skærium. ﬂæt ran ær fult oc fiaﬂertiugt. comber han vndan meﬂ som rænte. ﬂæt ær ﬂrætølfter eﬂer. Nv i allom ﬂrætølftom eﬂom. ﬂa a halft næmnas. næmne æ huat han vil cunna. ællar valincunna. giter egh eﬂ ganget. fællis til | … [han]dom. ﬂa hauir han firiuerkat liue sine. oc allum ﬂøm løsørom han a. han ma vitna. oc vp hiængia. Tax egh i handom. ﬂæt ær eﬂer ﬂrætølfter. brister at eﬂe. bøte ater ﬂæt han stal. oc meﬂ fiuretighi marker. Nv stial man inne vndi lase. varﬂer takin meﬂ. ﬂa scal ﬂiufnaﬂ a bac hanom binda. oc til ﬂings føra. egh ma firi minna ﬂiuf binda æn half mark. vtan ﬂæt se manz fæ. ﬂæt</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="34" > gamalt ær æ huat han stial ﬂær af. ﬂæt ær fulder ﬂiufnaﬂer. ﬂær ma han binda meﬂ oc vp hiængia. før vtan hund. oc kat. høns och gas stial han naquat ﬂera. ﬂa bøte snattara bot. ællar dyli som skilt ær. ﬂæt sculu tuer suæria. æt han ær at ﬂy sander ﬂiuuer. ﬂæt sculu andre tuer suæria. æt ﬂa han var stulin . ﬂa var lagleca skærscutat . sua ﬂriﬂio tuer . æt hanom ær fulder ﬂiufnaﬂer a bac bunden. siﬂan ma han til galgha døma oc vp hiængia. Nv tax egh i handom inne takin ﬂiufnaﬂer. ﬂa ær ﬂæt eﬂer tuæ tølfter. halft næmt. oc halft onæmt. taki æ huat hælder han far cunna. ælla ocunna. Nv brister at eﬂe. bøte ater ﬂæt han stal. oc meﬂ siax marker. Nv stial han hæst i fiætre suæri sua firi vtlas som inlas. Nv stial han | hæst a valle. ælla andra bondans custe. varﬂer egh takin meﬂ. ﬂa ær ﬂæt eﬂer tolf manna. brister at eﬂe. bøte ater ﬂæt han stal. oc meﬂ ﬂrea marker. Nv gæfs manne sak. æt han ær gor ﬂiuuer tax egh i handom. ﬂæt ær eﬂer ﬂrætølf(t)er.brister at eﬂe. bøte ater ﬂæt han stal. oc meﬂ fiuritigh</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">i marker. tax i handom. ællar leﬂes a hænder hanom ﬂiufnaﬂer. oc giter egh let af handom sær ællar tax i husum hans som han raﬂer lasom. ﬂær cumber han egh laghum firi. han ma binda. oc til ﬂings føra. vitna oc vp hængia. Nv tax i olæstom husum hans. ﬂa a han viﬂzo(r)ﬂ dylia meﬂ tolf manna eﬂe. Nv tax vndi lase ﬂøm som raﬂer ﬂræl oc annøﬂogher hion. ﬂær cumbir bonden laghum firi sic. ne oc tolfmanna eﬂ. æt egh han oc ængte hans frælst hiona han a verkom firi varﬂ(a gior)ﬂe ﬂæt. oc bøte firi ﬂræl slika ﬂrea</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="35" > marker. som han scal løsa meﬂ. Nv kan bonde stulin varﬂa. ﬂa scal han firi grannom sinom lysa huat hanom ær huruet. Nv hauer han huma a huart kumit ær ﬂa scal han ﬂit fara. beﬂas lagleca ranzsaca. han ma egh hanom ranzsac synia. ﬂa scal tua men til taka. sin huar ﬂera ﬂæn scal sæghia sum ranzsac beﬂes. huat hanom ær huruet. oc ﬂylict. ﬂa scal hin sæghia. huat inne ær firi ﬂøm. ﬂa sculu ﬂer in ganga. som næmder æru. ﬂa scal ﬂøm ranzsaca oc sea huat ﬂer haua inne. ær ﬂæt inne som af ho|nom ær stulit. ﬂa scal scuﬂa. æn vindøgha ær a veg sua mykit æt ﬂylico ma in casta at. oc ﬂiufnaﬂeren ligger egh fiælaﬂer. oc sua at han gate ﬂit incastaz. ællar ær glugga vndi syl. sua æt ﬂyligt ma inganga at. ﬂa a bonden viﬂzorﬂ væria sic meﬂ tolf manna eﬂe. Nv ær egh vindøgha til. ﬂa a han egh viﬂzorﬂ. Syn han hanom ranzsac ællar ær burto. ﬂa a varﬂ firi durum halda. hærazhøfﬂinga buﬂ fa. ﬂa scal han buﬂcaflan vp skiæra ﬂit meﬂ hæraﬂe cuma. ﬂa ma han sacløso ﬂæt hus vp læta hitta ﬂer ﬂæt inne hanom ær stulit. ﬂa m(a) han binda oc til ﬂings føra. hittes egh. vari sacløs. Nv magho bønder sacløst vp lata oc næmna ﬂøm ranzsaca sculu. æn hærazhøfﬂinga ær buﬂ fanget. oc vilde egh. ællar gat eg til cumit. ﬂrir æru ﬂiuuar. en raﬂer ann(ar sti)al. ﬂriﬂi taker viﬂer. ﬂøm ma allom fir(i) en(a ﬂiu)ft sac gæua. aghen aller viﬂzorﬂ. egh ær (i) ha(ndo)m takit Nv æn ﬂri gæua enom sac. huar ﬂ(era) firi sin ﬂiufnaﬂ. oc firi ﬂæn ﬂiufnaﬂ æ hanom var egh gæuin sak firi meﬂ stemdo ﬂinge. oc han hafﬂe egh vart sic firi meﬂ eﬂom. oc firi</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="36" > ﬂæn ﬂiufnaﬂ ær fulder ﬂiufnaﬂer ær. oc lagleca ær lyst æfter. oc gæua hanom sac firi kununx ræfst. ﬂa scal hæraznæmd vita huat ﬂær ær sant vm vilia ﬂer væria han. ﬂa ær han varﬂer. fælla ﬂer han. ﬂa ma han hængia oc hans bo skipta. som | … [læg]gia vm alla lagsaghu … ær ﬂiuuer wnnen meﬂ … eﬂom. ﬂa scal fæmt til bo[skiptes] … i siang bæggia ﬂera. ﬂa sk[iptes] … som bondans. hittes egh … [a]gho frænder husfrunna … hænnar mep eﬂe tolf man[na] … [al]dre(g nøt)te meﬂ ﬂy æt hon … hon (e)ﬂe. taki ﬂriﬂiung si[n] … [skip]tes sua hænna. som hans … egh i skipte ganga. oc eg[h] … naquat ﬂera se i stild me[ﬂ] … [slæp]pir man ﬂiuue vtan ba[nd] … [ær]ma bandom. hæte viﬂ ﬂ[rim] … [ﬂi]uf vm armlæggia. oc s(læpper)  … [fiu]retighi markom. oc ﬂiufre[n] … [kum]inn dyli som før var sagt … æn egh ma han siﬂan bi[nda] … egh hans bo skipta. Nv … ﬂiuf sac. oc hin hafﬂe han … [bu]nulæggiom hans. ﬂa a ha[n] … til fiæﬂertiugs Synes eg[h] … viﬂzorﬂ sum han bant d[ylia] … eﬂe. giter han eﬂ gangit … at eﬂe. ﬂa bøte (fiur)itigh[i] … han binder annan oræt[leca] … | … som nu ær sagt. Nv kærer … han hauer bundet han … meﬂ tolf manna eﬂe. æl[la] … Nv skiær annar band … socnare. ﬂa bøte fiuriti[ghi] … meﬂ ﬂrætølftom eﬂe … [ﬂræn]ne fiughurtan manna … ﬂæt meﬂ kununx socna[rans] … man ﬂiuf af androm. sua … [ez]øre kununx. ﬂa hauer … brut. ﬂa ær ﬂæn sakker at … [ﬂ]æn ﬂær ær forman at. oc … [f]luc oc i farunøte meﬂ bø[te] … stial kuna fullan ﬂiuf[naﬂ] … meﬂ. hon ær sac at … bøta hænna malsman. fi[ri] …</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="37" > frørst men ﬂæt vinz … [bind]a. ælla vp hængia. firi … gripin viﬂer . ﬂa ma ha[na] … ﬂiuftena . mepp. oc vitna … [s]kilt ær vm andra ﬂiuf[ua] … malsman bøta firi ha[na] … egh laghum firi ganga … egh gripin viﬂer. vtan … scal malsmannen dylia … [ep]e ælla bøte ﬂrea marker | … [gi]ptar maﬂer suara firi … æ hænnar fyrst men pæ[t] … [hæ]nnar at. ﬂa bøte sit goz … [hæn]nar giptar maﬂir bøte … [ﬂiuf]naﬂ ﬂrea marker. stial … oc firi hana ﬂrea marke[r] … [sin]ne ellar optaren. ﬂa aghe … [ha]na ellar egh. vil egh ha[n] … [v]ald sum stulin var ann[attuiggia] … lif. ellar bøta ena mark … hæraﬂeno. oc vari hans … koste hana stenka ihæl. ﬂe[ssen] … [kun]ung magnus. Nv alla ﬂa … [h]on ær ogipt. ﬂa suæri æ[lla] … [hæn]na gipta man. æn ﬂo æt … baﬂe han bøte oc søke firi … gøræs til hanna. Nv siﬂ[an] … durom oc gift. ﬂa scal h[ænna] … [sø]kia oc suara firi hana. N[v] … egh hauer malsman inna[n] … [var]ﬂer gripin meﬂ. ﬂa ma h[ana] … vitna som skilt ær. hon … [mar]com. hauer hon goz til … bøta firi. hana. ﬂa ær ﬂæt … ﬂa hauer hon firi stulit f[rælse] … æntiggia. malsæghande … | … marker firi hana. Nv si[ﬂan] … oc vil bonden løsa hana si[ﬂan] … markom sum skilt ær. gi[ui] … [kunungeno]m. mark hæraﬂeno. vil … ﬂa gange fram a ﬂing fi[ri] … [o]c sæti kununa ﬂær hanom … ﬂær a ﬂinggeno. ﬂa føre hana … [socna]rans meﬂ tuem boanda … kununa hanum i hænder. oc … han hema. ﬂa sæti hana … [hæ]nder. kærer socnaren til … [satt]e egh kununa hanum i hen[der] … [fiugh]urtan manna eﬂe. æt han …</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="38" > Spanar hion manz. oc … [t]ax egh i handom. ﬂa er ﬂæt … [brist]er at eﬂe. bøte ﬂrea marker … sanna ﬂøm som stulin ær … [combe]r hans i tak. han a firi … [m]an fæ manz i ﬂuifs han[dom] … [so]m a. oc ælter ﬂiuf fran … [m]ark. Nv tax alt saman ﬂ[iuuer] … bondanom ﬂiuuen. ﬂa … [ﬂ]æt som ﬂiufuren atte. oc … [s]tulit var af. Nv stial m[an] … ællar handfæstum værkom … man[na]. æn han ær egh takin | … [ma]nz næt. ælla miarﬂra a diupe. bøte firi siax øra Nv snattar fræl man minna æn halua femto ørtogh. bøte siax øra. oc ater ﬂæt han snattaﬂe Nv æn han dyl oc fæste tolfmanna eﬂ giter han eﬂ ganget. vari sacløs. brister at eﬂe. bøte ﬂrea marker baﬂe carle. oc kununge. oc malsæghanda. oc ater styldena. Nv æn han hauir egh til at bøta. ællar giter egh dult. ﬂa gialde huﬂ sina oc fari ﬂo fyrra til ﬂings oc taki ﬂær dom til Nv æn kununx socnare sægher han haua bøt viﬂer malsæghandan firi ﬂiuft oc egh firi snatan. ﬂa scal han dylia meﬂ tolfmanna eﬂe. æt han scal egh høghre ﬂiuft æn siax øra snattan Nv kiære bonden til hans. oc sægher han haua mera stulit af fæ. æn han hauer hanom ater guldet. ﬂa dyli meﬂ tolfmanna eﬂe. æt han stal egh mera af hanom. æn han hauer hanom ater guldet brister han at eﬂe firi bondanom. ﬂa a bonden malsæghanda ræt af hanom. Nv æn han falz at eﬂe firi kununx socnaranom. ﬂa a han malsæghanda ræt. af hanom. Nu stial vghurmaghi fulla ﬂiuft. ﬂæt ær siax øra. oc ater ﬂæt han stal. snatta vghurmaghi. læti ater ﬂæt han stal. oc vari sacløs. æn snattar ﬂræl. ﬂæt ær øra tuer. ælla huﬂ hans. oc læti ater snattanena.</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="39" > Varﬂer ﬂræl takin meﬂ ﬂiufnaﬂe | … [hu]at han vil hælder løsn taka. ælla vp hiængia han Nv stial bonda fostre fullan ﬂiufnaﬂ. varﬂer takin. oc vp hængder. ﬂa gange bo hans til skiptes. Nv løses han ﬂa a ﬂæn løsnena han tok a i huatte carl æ kununger. af bo skipte taki kununger sin lut. oc aller men</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ﬁæn biﬂer som ﬂorf. hin giuer som hauer Man vil sær kunu biﬂia. ﬂa ær got æn ﬂøm sæmber a. a fæstninga stemno scal først mæla allom frælsom kunum. bulster at hufﬂe. at andro egn en hon ær til. at ﬂriﬂio gul æn ﬂæt er til. ællar siluer. Nv a hon egh gul. ællar siluer. oc egh egn. ﬂa takin slict som til ær. oc ﬂer gæra af omynd. oc ﬂry hvuuﬂ Nv giptes fræls kuna oc giørs egh omynd meﬂ. ﬂaghar hon dør. ﬂa scal hænne gøras lagha omynd ﬂæt sculu vara nio øra. Nv kuna ﬂøn sua mykil egn filghe æt ﬂæt ær siatungs attunger i bygdom by. ella ﬂriggia marka egn i humpe. ællas hape. hænne fylgher viﬂer mund. ﬂæt ær tua marker. oc tio ørar til mattols køps. Nv scal ﬂæn fasta ær næster ær a fæﬂrenet. ﬂa scal oc næmna fylgd hænnar. Nv fæster annar androm kunu. æn ﬂæn næster er a fæﬂrenet. ﬂa bøte fiuritighi marker. ælla dyli meﬂ ﬂrætølftom eﬂe. ælla viti meﬂ ﬂrænne fiughurtan manna eﬂom. æt han fæste hana ﬂøm man[ne] | … kan ﬂæn vara illauiliaﬂer. som næster ær a fæﬂrenet. ﬂa scal til ﬂings føra. taka kununx dom ælla lagmanz æt ﬂæn næster ær a møﬂrenet ﬂæt han ma fæsta. ælla ﬂæn bæzst vil Nv aflar ma barn meﬂ kunu. oc takir hana siﬂa sic</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="40" > til husfru. ﬂaghar han bættraﬂe kununa ﬂa bættræﬂe han barnet. ﬂa ær ﬂet aﬂalkunu barn Nv fæster man kunu. aflar barn i festenne. ﬂæt ær arfgængt. Nv skil ﬂøm a annar callar fæstra kunu barn. oc annar egh. ﬂa a ﬂæn vizorﬂ. som festra kunu barn vil vita. meﬂ eﬂe femtan manna ﬂæn a først suæria som hana feste. sua tuer hennar nester æru innan ﬂriﬂia læggiar. ﬂer ﬂa varo nær hon festis. oc tolf æfter ﬂæt vita. æt ﬂæt ær festra kunu barn Nv siﬂan fæst ær. ﬂa scal vighia. ﬂa scal giftar man nær. vigher prester. oc ær egh giftar man viﬂer. ﬂa ræneran han giftar mala. ﬂæt ær sac fiæﬂertiug. ællar siu presta eﬂer. æt han vighﬂe meﬂ vilia hins. rætter var giptar man. firi ælla prestæns gærﬂer ﬂa scal hanom til biscops stemna. ællas prouasta ﬂær scal han væria sic. Nv huilikin som hana fester trolouir. ellar gifter vtan ræz giptar manz vilia. ﬂa bote han fiuretighi marker. hauer hon naquara iorﬂ til. ﬂa haui hana hænna gipta maﬂer. ﬂar | … ﬂøm manne som hana fic. hauir hon egh iorﬂ til. ﬂa stemne æfte atta ørtogher oc ﬂrettan marker. ællar søke friﬂ hans af hanom. oc ﬂaghar han hauir bøt malsæghandanom. ﬂa stemner kununx socnaren æpter atta ørtoghum oc ﬂrettan markom. oc samuleﬂ hærazhøfﬂingæn Nv siﬂan vigﬂ æru ganga ﬂøn baﬂen vpinbarleca i siang saman. æ huat helder ﬂøn giftas. ællar egh. ﬂa ær hon cumin til alz ræz meﬂ hanom. oc han a baﬂe suara oc søkia firi hana. oc sua æn hon dør barnløs. ﬂa a han alla løsøra vtan omynd af goz hænnar. oc hon a ﬂriﬂiung af hans goz. æn han dør før. Nv æn hon dør f</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">ør. æn ﬂøn kuma i siang saman. ﬂa a han ængte af goz hænnar</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="41" > taka. æn ﬂø æt ﬂøn vigﬂ sen Nv æn annat ﬂera køpir iorﬂ siﬂan ﬂøn vigﬂ æru. oc før æn ﬂøn i siang saman kuma oc kuma saman siﬂan. oc dør barnløst annat ﬂera. ﬂa æruer ﬂæt ﬂera æfter liuer sua som før uar sagt. af ﬂere egn æ før var køpt kuma ﬂøn egh saman. ﬂa ærue retter arue. Nu skil ﬂøm a annar callar vigt. oc annar egh. ﬂa a ﬂæn vizorﬂ. vigt vil vita meﬂ tuen innan ﬂriﬂia knæ. oc tolf æfter æt ﬂøn vigﬂus som lanzins æru lagh oc kirkiunnar ræter ær Nv hauer man kunu fæst. ﬂa ær got. æn allom sæmbir | a. sæmber ﬂøm a. ﬂa æru ﬂy mu[ngaz] … æt ﬂæn hauer uizorﬂ byggia v[il] … oc biuﬂa hanom mungaz gær[ﬂ] … [sunnu]dagh næst ær æpte martins … vigsla stemno. ﬂæn som byggia … [hæf]ter. hæter viﬂ fiuritighi mark[om] … [ha]nom custen æ</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">llas haui ruuit m[æﬂ] … oc sua firi andra. oc sua firi … ﬂings føra oc doma kununx t[aka] … ﬂa scal hærazhøfﬂinge til fara … [ha]ns hanom i hænder sætia N[v] … sinom brylløpe biuﬂa allom ﬂ[øm] … æru. vil han egh ﬂøm biuﬂa … ælla dyli meﬂ tolfmanna eﬂe … han sic skyldan vara. Nv sca[l] … ﬂa scal bruﬂfærd gen bruﬂ sæn[da] … bryttomø. ﬂer sculu meﬂ gruﬂ[um] … gruﬂ af bonda beﬂas. bonde … vakn ﬂera taka. oc saﬂla vn[di] … scal bonde vt varﬂa. Nv agh[o] … drykkia haua. at androm til … gipta. hauir hon faﬂur liua[nde] … hauer hon egh faﬂur. oc ha[uer] … scal han gipta. hauer hon egh … maghanda man. ﬂa scal broﬂ[er] … [fæ]ﬂrenet. ær egh han til. ﬂa sca[l] … a fæﬂrenet. ﬂy æt ﬂær ær ann[ar] … | … æn egh ær ﬂæn a fæﬂrenet ær … ﬂa gipte ﬂæn næster ær a mø[ﬂrenet] … </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="42" > [a]nnar gipter æn næster ær a … viﬂ fiuritighi markom. ællar … [ﬂrætølft]om eﬂe. ælla viti meﬂ ﬂrænne  … [man]na eﬂom. æt han gifte meﬂ luui … [ﬂ]a sculu ﬂer vacna drykkio sina … [caru]m ﬂer før hafﬂo. foruista man … [v]arﬂa. Nv rænes bruﬂ af bruﬂ[færﬂ] … fiæﬂertiug. ﬂæt a ﬂæn bonde … [gif]t oc giuin. Nv scal ﬂæn til … [hindradax]gæf meﬂ fæstom oc clæﬂom … [ba]rnløs. ﬂa æruer hustrøn siﬂ[an] … Nv gæuer han iorﬂ a hindra[dag] … [e]gh fastat. ællar gauer siﬂan oc … [hindradag]h. ﬂa ma hon ﬂæt egh ærua … aruar vilin. Nv gauer … hindradax giaf. ﬂøm scal b[orgha] … [e]gh borghaﬂer. oc dør bonden … [ho]n egh ﬂøm vt kræfia. vtan … Nv haua frænder vingæf … fæst cumber a malet. giftar[man] … ﬂøn cuma baﬂen a en bul[ster] … bløo. Nv dela per vm fylgh[ﬂ] … [s]om ﬂigger. oc ær inne meﬂ … ﬂa hauer han vizorﬂ. la[ta] … som han vil meﬂ tuem …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">husfru før. ﬂa ærue bonden … køpa ﬂøn egn mæﬂ pøn boa saman ﬂa ærue bonden sua køpo egn sum alt bofæ. oc alla førning hænna. firi vtan hindradax giæf oc omynd hænna hana scal rætom arua vt fa. bulster fyrsto ær han haluo værre æn han var oc haua hin nøt sum atto. oc luﬂa alla fiura hyrnona samam ﬂa ganger egh ﬂæt til fulnaﬂa. Nv æru ﬂæt annøﬂog hion til omynd æru giorﬂ oc æru sua gamul æt ﬂøn æra til ægnses før. haua baﬂen nøt ælla gauo baﬂen frælse. ﬂa ganger ﬂær egh fulnaﬂer firi. ær ﬂæt salt bort ælla løst ælla døt. ælla ær ﬂæt lupit </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="43" > bort. ﬂa fulle bonden ﬂrea marker firi ﬂæt ena huuuﬂet Nv ær egn at andro høfﬂe hon a til omynd ganga firi vtan køpo egn. ælla hon giptes annaz sinne meﬂ hænne ﬂa ganger ﬂøn egn til omynd Nv scal bonde vt lata ﬂa egn. han intok at andro hufﬂe. æm fulla til ha oc hamno sum han tok in hana. hauer han køpt hæna bort annorkust æn skilt ær. ﬂa scal han sina firi fulla. Nv at ﬂriﬂia høfﬂe scal han vt læta siluer æn ﬂæt ær til. sva mykit sum han intok egh minna oc egh mera. Nv æn ﬂem skil a. ﬂa scal han vita mæﬂ fiughurtan manna eﬂe tua af hænna niﬂiom innan ﬂriﬂia knæ egh tue brøﬂer æt iæmgot ær vt giort sum han intok. Nv kan ﬂøn kuna egh fa skaparua rættan. ﬂa scal omynd ﬂær inganga som hon ær vt giorﬂ til ﬂriﬂia manz. æn hon fa egh rætan skaparua. Si[ﬂan] | … manne. ﬂa taker ﬂæn omynd nester ær. Nv dør hustru bondans firi iul. luke ﬂøm afraﬂa næst fa agha iulomen. æn egh ær lukit. dør æpter iul. ﬂa scal af ﬂere egn gift giua oc afraﬂe luka. halde varsæﬂ sinne oc sua træﬂes ærio sinne. æn han bo a ﬂere egn hon atte. Nv bo kuna mæﬂ manne sinom afla barn saman. dør bonde ﬂa ærue hans barn han moﬂer ager viﬂzorﬂ sea firi barnna sinna goz mæﬂ næsta fæﬂrenes frænda raﬂe. æ mæn hon ær ogipt. frænder sculu taka gærsema ﬂera oc i gømo haua oc frænder agho in lasom raﬂa. oc hon vt lasom egh ma hon egn ﬂera sælia ælla v staﬂ køpa. oc eg ﬂer gærsema firi hægﬂa vt æn ﬂera malsmanz vit vt vilia. Gul oc siluer iorﬂ oc annøﬂog hion dyshorn oc bulstra. ﬂæt kallas gærsema. Sæl hon ﬂylikt sum nu ær sagt. ﬂa a ﬂæt</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="44" > ater ganga. ﬂy æt ﬂæt ær olagha køp. Nv ganger kona a andra gifto oc a andra raﬂagiærﬂ. ﬂa agho næste fæﬂrenes frænder firi barnnanna bo raﬂa. Nv ær ﬂæn litens vitande firi scal sea oc hauer sino goz firi hægﬂat. ﬂa kan ﬂæn egh firi annars goz sea sum egh kan firi sino. ﬂa sculu frænder til ﬂings fara. kæra firi kununge. ælla laghmanne hittes sant ﬂær til æt han ær sua gamal æt han giter egh. ælla sua osniælder æt han kan egh. ﬂa a ﬂæn firi raﬂa æ giter. kan oc vel vil a fæﬂrenes[frændom] …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> … hælder maﬂer ælla kun[a] … ﬂær baﬂer æru .iæmskilde … [ta]ker maﬂer aruet oc kuna … [ﬂ]øn sin syzskene. æ huat h[ælder] … ﬂem som hon deler aruet … [æl]la quinna. ﬂa scal sua var[a] … dela ﬂer vm arf fæﬂrene[s] … brøﬂer. oc ﬂer æru sialue … broﬂer oc moﬂerbroﬂer gang[er] … vm aruet som fram æru … sua sum ær suna sun oc d[ottor sun] … [suna]sun. oc egh dotter sun. ﬂy æt … vm arf. annar af brøﬂren[om] … af systorenne. ﬂa taker æ ﬂæn … føddes. æn ﬂæt ær bæggia … mange æru brøﬂringane o[c] … sua maﬂer sum maﬂer Nv skil … tælia sic til a fæﬂrenet. oc a[ndre] … æru baﬂer iæmner oc baﬂe ma[nkyns] … a faﬂrenet ær. oc i allom aru[om] … tæl til a manna alf. quinn[a] … æn ﬂe æru baﬂe iæmner oc … delas ﬂe viﬂer bryst arf oc ba[carf] … ær bryst arf. ﬂær man æru … [m]anne. hint ær bac arf ma[nnen] … [kum]in. ﬂa scal bryst arue taka … ganga. æn ﬂer æru baﬂe iæ[mnær] … | … æn mannen. Nv æn … en. ﬂa taki sua man som … [so]m kuna vtan omyndæna … </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="45" > scal sua skiptas som før var … [f]rillobarn arf taka. vil man … [na]quat giæua ﬂa scal han fa[ra] … ælla firi kunung ﬂa han ær i la[ndeno] … [m]æﬂ sic haua oc mæﬂ ﬂera … fæst halda at. firi kununge … [laghman]ne. oc ﬂera bref</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> oc preuilegi[um] … a ﬂæt frillo barn agha. oc … arf. pæt magho ﬂer egh a[ter] … [va]r mæﬂ ﬂera vilia giæuit … vndan rætt(o)m aruom. v[tan] … ælla til kirkio vtan ﬂæs … [æ]r. oc halder sialuer a fæstom … frillo barn ﬂæt sum sua var … [eg]h la æpte sic skaparua. ﬂa ar[uer] … fæﬂrenes frænder. æn al[dreg] … barn sit. Af lænder man sic oc … oc dør han a ﬂem vægh. kuma … [ha]ns oc san iartigne. oc vita … [hu]ar han do. ﬂa scal ﬂera vitne … [ba]rn hans hema var. ﬂa dele … [fæﬂr]|_enes frændrena kalla barn … sin. oc sic barn sit. ﬂæn sum … fylgia som ater como. mæﬂ …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> … luti sinom. Gang[er] egh siﬂan til i[æ]mkan ﬂera mellom oc egh ﬂera arua. Nv sæger annar ﬂera iæmnaﬂa eﬂen egh swrin vara. ﬂa agho ﬂe vizorﬂ han vilia førﬂan vita. mæﬂ tuem af niﬂenne oc tolf valicunnom. ﬂæn eﬂ scal fæsta oc taka. Nv vilia ﬂer skiptas viﬂer firi nasinno skyld. ﬂa sculu ﬂer skipta mæﬂ fæstom oc køpom. Siﬂan huar ﬂera ær a køp sit kumit. ﬂa a han vizorﬂ vita mæﬂ fiugertan manna eﬂe. æt han fic mæﬂ fæstom oc køpom. oc vita viﬂergialden. oc siﬂan ganger egh til iæmnaﬂa ﬂæt skipte. Nv æ huat fæst ﬂer halda iui ﬂa ﬂe skipta fæﬂrene sino. ﬂa scal til iæmnaﬂa ganga vtan ﬂer køpens viﬂer sua sum nu</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="46" > ær sagt. Nv æ ﬂær til ﬂæssom lundom kumber fæstnaﬂa val imællom ﬂera. ﬂa scal til iæmnaﬂa ganga til ﬂriﬂia manz Nv æn ﬂøn æru mang syskene. ﬂaghar et ﬂera køper viﬂer en sin broﬂor. oc egh viﬂer oskyldan man. ælla comber af eno ﬂera syskena til ﬂriﬂia manz. ﬂa ganger egh til iæmnaﬂa siﬂan Nv æ huat ﬂæt ær hælder syster ælla broﬂer. ælla huat arue ﬂæt ær. ﬂa scal sua skipta som nu ær sagt Nv ma egh man iorﬂ. ælla annat goz giæua vndan rættom aruom sua sum før var i laghum. oc egh sic til giæfﬂræls giæua. ﬂy æt ﬂæt gaf byrghe iarl af. Nv hænde naquarn van mætt oc siukdomber sua æt han orkar egh hialpa sær sæluer oc egh føﬂa sic. ﬂa scal han biuﬂa rættom arua sinom. æn han hauer eg barn sialuer | … frændom biuﬂa vil ængen … viﬂ hanom taka oc æruoﬂa firi. hanom. ﬂa (m)a (h)a(n) æ ﬂem sit goz i hænder sætia firi hanom vil æruoﬂa oc han vil føﬂa Nv dør han. ﬂa sculu arua hans hans goz taka oc ﬂem ater fulla costen han hauer føt oc hanom luca. æruoﬂes løn Nv æn ﬂer vilia egh ater fulla costen oc æruoﬂes lønen. ﬂa aghen ﬂæn han goz han gaf ﬂæt Nv huskunu barn ælla hørkunu barn. ælla huru ﬂæt er til kumit ﬂæt takir arf egh vtan aﬂalkunu barn. Nv afla man barn viﬂer huskunu manz. ﬂa a han luca siax øra firi sianga ganga oc fullæ ater daxverke taki barn siﬂan cristet ær vari frælst Nv siter barn inne vm ar gialde firi tua øra. siter vm siax ar inne. gialde firi tolf øra. siter nat a siunda gialde fulla løsn. ﬂrea marker uaﬂmala. ælla siax marker pæninga. ælla fiughur nytia nøt. ﬂæn a vald vp taker taki slikt et han vil ﬂær af. Nv løsen aldreg</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="47" > frænder mæﬂ faﬂer liuer Nv scal han mæﬂ eﬂe løsa fiugertanmanna æt ﬂæt ær barn hans. løsa til fralsis. oc egh til annøﬂogs. a lionga ﬂinge afte pry malﬂing stæmd. halder oc vil egh vt giæua a liongaﬂings fæmt. bøte fiuritighi marker Nv dyl man barn. viﬂer annøﬂogha kunu. ganger viﬂer sipan ﬂæt far egh faﬂer løst Nv dør annøﬂog af barne. ﬂær a han bøta firi fulla lønsn Nv i ﬂem døpa varﬂer gildare ﬂøn annøﬂoga æn hin frælsa. Nv ma egh man kænna androm | … [vit]ne Nv æn [æ]ntigia ﬂera ær. oc vites han. ﬂa scal han dylia mæﬂ tuætølftom eﬂe halft næmt oc halft onæmt. oc dyli baﬂe barns oc hæfﬂar ælla bøte ﬂrea marker oc pær a i huatte karl ælla kununger. ﬂy æt ﬂær ær bondans ﬂocke. Nv ma aldreg ﬂæn ﬂucka taka. i ﬂucka ær aflaﬂer. oc aldreg bøtes ﬂucke firi ﬂa kunu i ﬂucka ær aflaﬂ. Nv kiæra ﬂe æfte ﬂukka bot. sum henna giftandæ æru. ﬂa sægher ﬂæn sum firi siter æt ﬂæt ær sæt oc bøt viti ﬂæt mæﬂ eﬂe fiugertan manna. æt ﬂæt var sæt oc bøt sum ﬂem baﬂum sæmde a. oc lagh varo Nv vilia frænder frænda sin vr annøﬂogom staﬂ Iøsa. ﬂa sculu ﬂer manhalgﬂ a han læggia. fæ firi han biuﬂa oc ﬂing stæmna Nv æn bonden giær giarning a han siﬂan han ær i manhælgﬂ takin. ﬂa ær ﬂæt sua gilt sum ﬂæt var giort til fræls manz Nv alla ﬂa giærninga han giær siﬂan. han ær i manhælﬂ takin. ﬂa sculu frænder hans suara oc bonden egh. Nv alla ﬂa giærninga han giær før æn manhælgﬂen lyses a han ællas siﬂan hon dømes af hanom. hana bøte bonde. sua sum scal firi annan ﬂræl Nv hæter han i socn sinne. ﬂrea ﬂings dagha. ﬂa scal bonden</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="48" > til ﬂings fara oc manhælgﬂ af hanom læta taka raﬂe siﬂan sakløso som før. Nv halder han a socn sinne ﬂa scal ﬂry malﬂing stæmna fiærﬂa liongaﬂing i liongaﬂinge sculu ﬂer fullan niﬂiar eﬂ ganga maﬂer af kulle huar innan ﬂriﬂia knæ egh tue af | … ær ﬂem sua niﬂiom nær oc knæm kunder æt ﬂer agho løsa han i lagh manna. oc sua annan fiugertan manna eﬂ. oc sua suæria æt vi løsom han til kyns oc kundra manna oc egh til annøﬂogs doms. ﬂa ær ﬂæt lagha lønns. ﬂrea marker vaﬂmala ælla siax marker pænninga. ælla fiughur nytia oc ﬂriﬂia eﬂ sua suæria. ﬂæt sculu tuer vita. æt ﬂæt ær frænda fæ oc egh hans fæ oc egh viﬂer giald hans fiar. ﬂesse ﬂri eﬂar sculu ofæster a lionga ﬂinge gangax Nv scal han vald haua taka af ﬂem ﬂrim slikt sum han vil Nv ma han ﬂær til sacløso inne halda. halder siﬂan hæte viﬂer fiæﬂertiughu. Nv vil han flera eﬂa haua. kræuer lockan ælla spanan. ﬂa scal han dylia mæﬂ tolf manna eﬂe. æt han egh lockaﬂe ælla spanaﬂe bo hans ælla fæ hans ælla bøte ﬂrea marker Nv ma egh ﬂæn annan løsa. sum sialuer ær løster. oc egh ﬂa kunu sum han ær kæfser til Nv siter kulder inne i annøﬂoghom stad oc æru samkulla. ﬂa scal æ ﬂæt ælzta først løsa. siﬂan al mæﬂ fuldre løsn. oc egh mæﬂ eﬂom Nv giæuer mæn annøﬂoghom frælse firi sial sina. ﬂa scal han baﬂe suara oc søkia firi hans værk æ ﬂertil han ær ætleder oc han ma eg i eﬂom standa oc egh ær han køp gilder. oc alt ﬂæt giærs til hans ﬂæt ær alt sua gilt. som til ﬂræls giøris oc egh mera Nv ﬂa han scal ætleﬂas. ﬂa scal ﬂæt vara mæﬂ luui æghandans ﬂæn han vil ætleﬂa. ﬂa scal</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="49" > han fiugertan manna eﬂ i ﬂinge ganga. ofæstan sua æt han varﬂer | … [m]æﬂ æghandans ia o[c] … [to]kom han i bo mæﬂ os. siﬂan … suara oc i eﬂe standa Dør ha[n] … ﬂæn han ærua. ær han ætled[de] … [løs]tes mæﬂ fæ oc frænda eﬂe. su[m] … [ha]uer han egh skaparua. ﬂa taki … løste Nv dør man ﬂæn. egh h[auer] … [com]ber ræter arue innan nat oc iæm[langa] … oc fullum skiælum æt han ær …  ﬂa taki arf … [in]nan nat oc iæmlanga. ﬂa tak[er] … huat ﬂæt ær hælder. iorﬂ ælla løsøra] … dana arf Nv æn iorﬂen var g[iuin] … taki ﬂæn iorﬂena hana gaf N[v] … [inlæn]zker. oc vet man arua hans. ﬂ[a] … [stan]dda ﬂær til aruen comber Nv æn … oc comber egh buﬂ af hanom. æ[lla] … han ær. ælla oc sialuer han innan … ﬂa ærue sua kununger han som … æn han varﬂer dræpin. ﬂa scal su[a] … før ær skilt. varﬂer han hoggen … [æl]la slaghin skeno. bøte sua firi h[an] … [fræl]san Nv vil maﬂer man vr annøﬂ[oghom] … scal egh løsa vm anfriﬂ ælla … fa hanom annan iæmføran vm … syslo sinna Nv sægher man an[nan] … ﬂa scal han væria sic. mæﬂ eﬂ[e] … frændom sinom innan ﬂriﬂi[a] … kulle oc egh tue af enom … | … [h]an eﬂ ganget vari … … [naq]uara giærning til hans ﬂa … ær. Nv kalla han ﬂæn man … løster var. han ær gilder. viti mæ[ﬂ] … [man]na niﬂiareﬂe. æt han var lø[ster] … [fræ]nda eﬂe sua sum atte oc lagh … [ma]n ﬂæn man annøﬂoghan va[ra] … [va]r giuit. ﬂa viti mæﬂ fiugertan … han var ætleder mæﬂ luui oc … [æg]handa. Nv afla bonde barn … [si]na. ﬂa ma egh bonde barn … annøﬂogt haua oc egh bro[ﬂer] … egh syster</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="50" > systor sina Nv boa … [sama]n. afla en barn viﬂer husku[nu] … [b]arn a frælst vara. ﬂær agho … [fulna]ﬂ firi Nv skifta ﬂer ganger … gior digra. løse sua han som …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> … [ku]nunger egn sælia han scal fræn[dom] [eg]n ater byuﬂa sua sum bonde … kununger eghn skøta. ﬂa scal ﬂæn … [f]a. kununge ﬂry borﬂ vppe ha[lda] … scal ﬂæn af samu iorﬂ taka som … [ha]nom i skøt læggia han a fæst … borﬂe taka. oc kununger a hanom [pre]uilegium æt hanom ær lagleca … [ku]nunger ater taka mæﬂan han … [ﬂris]kulla. ﬂæt ær vald kunungs … vtan ﬂriskulla. oc androm | innan. ﬂa hauer han vald ater taka. Nv ær han baﬂom vtan kumin oc clanda siﬂan. ﬂa hauer bonden vizorﬂ. vita ﬂæt mæﬂ eﬂe. æt hanom var la(g)l(ec)a skøt Nv vil kununger almænning sælia. ﬂa scal stallare hans vaﬂa (ri)ﬂa bonde skal hanom ﬂry borﬂ vppe halda oc fæst at egn tak(a o)c scal han bref taka Nv elandas siﬂan. ﬂa hauer bonden vizorﬂ Nv ﬂær ﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">e dela carl oc kununger. ﬂa aghe karl vizorﬂ oc egh kununger Nv vil bonde eghn sælia. ﬂa scal han frændom sinom ater biuﬂa fæﬂernes frændom fæﬂrene. oc møﬂrenes frændom møﬂrene Nv scal han frænder sina mæﬂ sæ taka. tua oc stæmna ﬂing oc ater biuﬂa enom i </inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">garﬂe oc allom a ﬂinge. fæmt æpte sætia at sialfsins. ﬂit sculu ﬂer coma oc fæ føra som køpa villia Sua scal han ﬂry ﬂing stæmna oc fæmter ﬂrear sitia ﬂa scal han til ﬂings fara. lysa æt han hauer lagbuﬂit ater. ﬂa ma hanom døma. sælia sacløso ﬂem han vil</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> Nv sæl han siﬂan. nu calla egh frænder lagbuﬂit ater vara. clandas </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="51" > firi ﬂem fanget hauer. ﬂa scal hin hemola salt hauer vita mæﬂ ﬂøm tuem frændom si(n)om ﬂa varo mæﬂ hanom. ær han lagbøﬂ ater oc tolf æpte. ﬂaghar firi enom ær vart ﬂa ær firi allom vart. orkar egh eﬂe. gange hin til værﬂa sinna som køpt hafﬂe o(c) hin gialde ﬂrea marker som salde. ﬂæt | calla viﬂerlaxøra oc æpte tolfmanna eﬂ. æt h[an] ræﬂ egh cland ælla qual a cøp ﬂæt ﬂe giorﬂe. oc gange hin til iorﬂenna sum clandaﬂe oc fulla ater viﬂerlaxøren oc værﬂen som salde Nv æn hin ær døﬂer som salde. ﬂa aghe ﬂæn vizorﬂ som køp hauer. Nv a egh minne egn til aterbuz høra. æn siatta luz attunger i bygdom by. ælla ﬂriggia marka iorﬂ i humpum ælla hapom Nv æn naquar clanda oc sæger egh vara lagbuﬂit ater. ﬂa a han vizorﬂ. mæﬂ fiogortan mana eﬂe. æt ﬂy salde han vtan æta. æt sua mykil iorﬂ hørﬂe egh til aterbuz Nu skiptas mæn iorﬂom viﬂer. ælla sæl man manne iorﬂ ﬂa scal han sua manga fæste taka som tomtena æru lutskipta i ﬂy elde oc ærine. ælla ær ﬂæt lanboabol. oc riuer før æn han fa skipat. ﬂa a han vizorﬂ køpit ryua ﬂæssom lundom Nv a han som køpte stæmna hanom ﬂry ﬂing oc ﬂrea fæmte sitia. a ﬂriﬂio fæmtenne bæra intil hans fæsta oc køpa mæﬂ fæmtan manna eﬂe. en scal sua suæria. æt han ælla hans arue skilde firi fæst ﬂæs køps. tuer æt ﬂen ælla ﬂera aruar varo nær ﬂa køp giorﬂes. oc sua tolf æpte. æt han fic ﬂa iorﬂ mæﬂ fæstom oc lagha fangom. siﬂan scal salin køparanom viﬂerlaxøre. ﬂrea marker firi huaria fæst ﬂær a i huatte carl ælla kununger Nv ma han at førsto laghasocn egh mæn ena fæst | … [bæ]ra. ﬂa scal</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="52" > han sua man[ga] … som han biær fæste til ha[ns] … [bu]rit fæste oc køpe til hans … vil hælder køpet halda oc … ryua køpet. oc luca vt … han egh luca viﬂerlaxøre … ﬂa gialde nio marker firi … hæraﬂe oc malsæghanda … [ha]ua salt. ﬂa scal han tuæn[ne] … ganga a samu fæmt. ann[an] … sæ æf hænde oc annan su[a] … [laghhæf]ﬂat. suæria ﬂe baﬂe ﬂa scal … ﬂær ær sant vm Nv æ h[uar] … til annars. ﬂa vær han … [han]da vtan vinder ransuerco[m] … oc viﬂerlaxøres Nv scal … firi skildo fæstenne. ælla … burit fæstena oc hauer au[ærcat] … [ma]rker. hauer han egh auerc[at] … [fæste]na. ﬂa bøte han egh va[ … ] … ﬂa han scal suæria ﬂa … [sa]mu iorﬂenne som han … salin far af. oc hin far … mæﬂ eld oc ærine raﬂer … nyclom. ælla ær ﬂæt la[nboa] … [ski]pat oc comber lanboe a … bor a. ﬂa ma han væria … eﬂe. æn han clandar s[om] … | … [vit]a hans viﬂ[er]giald oc an[nan] … [ﬂæ]t løsøra han køpte iorﬂe[na] … [h]an fic iorﬂena mæﬂ fæst[om] … [fa]ngomoc hæfﬂa eﬂ æfte Nv … [egno]m viﬂer Nv clandas ﬂøn iorﬂ … scal han hemuls manne … [ork]ar egh hemult halda gan[ger] … [eg]n. hin gialde ﬂrea marker … [i]orﬂ scal iorﬂo varﬂa till … [v]ær huar fanget sit Nv … [ka]lla sic mera køpt haua … [min]na haua salt. æ mæn han … oc væghar. ﬂa hauer han viz[orﬂ] … [h]auer salt oc vita huat han … [h]an alsalu v by salt. ﬂa ha[uer] … oc køpar fylghia. oc hal[de] … [hemu]lt som ﬂer bæra. ælla lati … [ﬂr]ea marker. ælla dyli mæﬂ to[lfmanna] … [ﬂæ]tta salde iac. oc egh mera … [hæraznæ]md huat ﬂær ær sant vm … ællas køpas. ﬂa coma … [k]an ﬂe</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="53" > iorﬂ clandas. ﬂa … [stæm]na sinom hemuls man … til yuersto fæmt. gør … [st]ande al køp quar. gør … ﬂa var ﬂet sua ført … biæra ﬂæn til værﬂa … til iorﬂ hana galt gen | … cunno fiærrin … [g]ato ﬂe egh fæst burit ﬂen daghen. bar[en] … oc giorﬂe han hemult. ﬂa giorﬂe han olag[h] … [h]an e hemult ﬂa ﬂe baro e fæstena ﬂa m[iste] … [ba]ﬂe værﬂ oc viﬂerlaxøræ. ﬂa hygger ﬂær æt … [ﬂ]æt nu sta[t] æt alle ﬂe i agho cøpeno … [kum]a til fæmtena sum hemult scal giæ[ras] … ﬂa hemult ﬂa standen cøpen. gørs eg[h] … [ﬂ]a scal engin fæst biæra ﬂæn daghen. v[tan] … vtan stæmne ﬂæn førsta manadaghe[n] … [fæm]ten comber a søknan dagh. huar sinom … før var sagt oc mæle at vm løghorda[gen] … domaren læggia fæmt til vm ﬂorsd[agen] … stande huar a sinom køpum. ﬂa suæri … sum firi skilde fæstenne. ællas hans aru[a] … han firi fæst biﬂin af ﬂera aluom. ær … [f]æste mannen ﬂa scal fæstemanzens ar[ue] … [sa]ma vizorﬂ sua tue æpte at ﬂe visto … [var]o ﬂæt han skilde firi fæst. ﬂa suæri ﬂ[æn] … [fan]git hauer. æt han fic ﬂa ic.ﬂ mæﬂ fæstom … oc ældre var iak rans at. sua ælleuo … [h]an suor sant. gange ﬂæn til iorﬂ hana g[alt] … [ﬂæ]n til løsøra ﬂe[m] galt gen. ﬂæn ﬂøm fæsten[a] … [b]urit aghe han ﬂrea marker. oc ﬂæ fæ[stena] … ﬂa bar. hon ær sua lagh giorﬂ sum h[an] … ﬂriﬂio fæmt Nv køper man iorﬂ af and[rom] … [clan]das en luter af samu iorﬂ. salin giter egh … [ﬂ]a ma han sum køpt hauer huat … [hæl]der halda cøpet | ælla ryua oc … huatte hem[ola] … gialde hano[m] … [myk]it sum hanom brister i iorﬂenne oc bø[te] …</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="54" > [ﬂr]ea marker malsæghanda. oc kununge … Nv køper man egn mæﬂ fæ … [v]m natena oc clandas vm morgne … fang oc son fæﬂrene Nv dør hin ær … [cla]ndas ﬂøn egn. viti hin fanget hau[er] … mannom æt han fi(c) mæﬂ fæstom oc … [l]agha fangom. tolf æpter æt ﬂer tue … [san]t oc lagh. ﬂæt vita andre tue oc tolf … [att]e mæn hin lifﬂe oclandat oc oquald … [æ]ngen fæst a føter ﬂøm døﬂa oc a ængen … høss at hemula ﬂy hemule han sia[luer] … mæn hin liuer sum salde oc clandar an[nar] … [m]a aldreg køpen sialuer hemula sær … hin som salde hemula ﬂa hemulæ m[æﬂ] … [fiog]ertan manna. æt han atte oc aldreg … [s]ær. før æn han hanom salde. sua … [æp]te æt iac hauer laghhefﬂat oc aldreg m[ær] … [afhænd]e før æn viﬂ ﬂænnar man vil han a[mote] [suæri]a sum clandaﬂe stande ﬂæt til hæraz n[æmd] … æn salin vil egh hemula ﬂa scal ha[n] … [t]il hans fæsta oc køpa mæﬂ fiogertan … [e]ﬂe sum før var sagt. oc taker ater væ[rﬂ] … [viﬂerla]xøre Nv æn ﬂe skiptas iorﬂom viﬂ[er] … [ha]n al</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">dreg sialuer sæ hemula oc egh h[ans] … [f]ør æn til ﬂriﬂia manz ær kumit. ﬂa … man varia at hæfﬂa | malom oc egh at køpom. siﬂan ma huar … [hem]ula sær sialuer. oc ﬂriﬂi maﬂir egh hemula … allom cøp malom ma ﬂriﬂi man væria … hemult giøra. ﬂæt ær sua vndistanda[nde] … ﬂriﬂi man a ﬂe iorﬂenne sum clandas … han væria. bo annar a. oc clandas fi[ri] [ha]nom. æ mæn hin liuer sum han hauer fa[nget] af ællas hans arue. sua huar til ﬂriﬂ[ia] … ær cumit. ﬂa scal hin væria sum fang[et] … oc egh a</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="55" > hemult lita. Nv vm alla iorﬂa[delo] … scal væria a ﬂriﬂio fæmt. ælla oc ﬂa vt … vtan han haui forfal som stæmt var. ﬂæt … hans forfal ligger sialuer syuker. ælla ær i ri[kesens] ﬂiænisto. ælla han fa sua stæmna at y[uersta] fæmt comber i fasto ælla hælghum dag[h] … oc ﬂæn hemola scal androm iorﬂ han ær … lanz oc lagsaghu. ﬂa scal han læta suæ[ria] … tuem. æt min hemuls man han ær vt[an] … oc lagsaghu. ælla ligger syuker oc ha[uer] … forfal. Nv hauer han lætit tua suæria æn … vtan lanz oc lagsaghu. comber han hem … nat oc iæmlanga oc gior hemult. ﬂa … Nv comber han egh. ﬂa scal ﬂæt biﬂa h[æraz]nænd. oc ængin socn æpte gange. sig[her] … næmden. æt hon var rætilica fangin … han hana haua. sighir hon at ær egh … fangin ﬂa dømis ﬂ[e]m iorﬂen hana … | … [sæ]r. Nv varﬂer han siuker oc ær i sotta siang sua … [h]an ær egh før at væria. ﬂa scal han tua læta … sin vitne. æt ﬂy var han egh i dag ﬂær æt … ligger a sotta siang. Nv clandas iorﬂ firi man[ne] … salin ær vt lændis. oc fæste maﬂren. ﬂa … tue suæria. at sali oc fæste maﬂer ær vtan … oc lagsaghu. siﬂan stande nat oc iæmlan[ga] … [c]omber egh han ﬂa æn. ﬂa stande ﬂæt til hæ[razn]æmdena. huat han fic hanom laghleca … ællas eg. Nv clandas iorﬂ firi manne. … rst]æmnes vt ﬂry ﬂing. oc sitias tua fæmte … [sc]al ﬂy egh væria. æt han comber egh ﬂriﬂio [fæm]t at sitia. oc giorﬂ at mæle. a ﬂriﬂia ﬂinge … scal hin som domarin ær næmna ﬂrea … af ﬂingeno. vil egh han cuma a fæmt … ær hans forfal suæria vil a ﬂingeno. … [sta]uin ﬂe a ﬂingeno</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="56" > til æru næmder Nv [stæm]nes ﬂing oc clandas ﬂæn iorﬂ som egh … gen væria oc vil egh sia. sum standa … [ﬂriﬂi]o fæmt. ﬂa scal tua mæn a ﬂinge næ[mna] sum staua sculu hans eﬂ. ﬂa vari sua … [gi]ort sum han stauaﬂe sialuer. Nv stæ[mne] man oc clanda iorﬂ oc comber ﬂriﬂi … i forfal Nv vil han egh mera stæm[na] … scal han sialuer stæmna flarﬂa ﬂing … [vær]ia a ﬂere fæmt mæﬂ lagha domom … [t]ue mæn iorﬂ køpt oc kænnes baﬂe … | til værﬂa oc viﬂerlagsøra mæ[ﬂ] … scal hin vtlata værﬂ oc viﬂer[laxøre] … æt han giorﬂe aldreg køp vi[ﬂer] … hæraznæmdenna. huar ﬂera … han suær sua æt iak salde ﬂ[æssom] … han hafﬂe hanom salt. ﬂa æ[r] … aghe ﬂæn iorﬂena som hem[olaﬂe] … oc viﬂerlazore. af ﬂemsalde. N[v] … socnen. oc vær huarghen ﬂ[era] … haua sum stæmde. oc lagha … som stæmt var oc aghe aldr[eg] … væria vtan han haui forfal … scal alla iorﬂa delo vt stæmn[a] … [iæm]langa. stæmne egh sua. ﬂa … stæmt. Nv magho egh fle[re] … værnnenne standa æn en Nv … olaghleca vara gagna. st[æmne] … [ﬂre]a fæmte. ﬂa scal hin a ﬂri[ﬂio] … eﬂe fiogertan manna æt h[an] … brister at eﬂe bøten ﬂe som … Nv biﬂa han kunu(nx) … næmd vita huat hælder ﬂæt … alla iorﬂa delo. hon a huatt[e] … a ofæst.  oc otacaﬂ a yuer[sto] … vil man iorﬂa værn fæsta … baﬂom. ﬂa ær ﬂæt laggior[t] … ﬂa scal ganga at yuersto … man vær iorﬂ. ﬂa scal ha[n] … [stan]da som iorﬂen ær ﬂøn ha[n] … | [a]lt ﬂæt til tomtenna ligger. ﬂa … [tom]tenne oc væria alt ﬂet til hæ[nna] … [a]krom ængiom ælla i scoghe … [ﬂ]ær ﬂæt ligger han clandaﬂe. oc …</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="57" > sua ﬂa giær han olagh Nv … [iorﬂ]a auerkan. ﬂa scal han stæ[mna] … ﬂæt lanboe ﬂa stæmne hanom … [ior]ﬂ æghandanom. vil han he[mola] … [lanboe]n osaker vil han egh. ﬂa a land[boen] … [f]iogertan manna. æt han fæste … [iorﬂ]æghanden bøta firi auerken … æn ioræghanden dyl. ﬂa scal … [m]anna eﬂe. ﬂa eﬂa scal ofæsta … yuersto fæmt. siﬂan viti hæ[raznæmd] … ær sant vm Nv æn lanbo[en] … [e]ﬂenom. ﬂa bøte han firi auer[kanena] … mæn firi iorﬂa delo oc væria … [n]æmd vita huar ﬂera sann[are] … [ﬂer]a hon fælle. ﬂa ganger la[ghasocnen] … [han]s Nv æn hin vær sum stæ[mde] … [lagha]socnen intil hans som quar … aghe aldreg vizorﬂ ﬂa iorﬂ … [h]an forfal haui som før … [h]an hauer ﬂøn forfal. ﬂa scal … oc sæta sin forfal bæra … [si]ﬂan ma han fiarﬂa ﬂing … [ior]ﬂ væria. Nv stæmnes vt … huargin ﬂera ﬂa a ﬂæn … [stæm]de. oc laghasocnen gar in | til hans som stæmt var. oc han agh[e] … [me]ra væria. vtan han haui fo[rfal] … sum quar sat oc egh varﬂe … sum stæmt var. ﬂa ganger la[ghasocnen] … [hu]arghens ﬂera. ﬂy æt han m[atte] … æn a yuersto fæmt Nv sæl m[an] … annar far til oc auerkar at o[stæmdo] … som fangit hauer stæmna h[emuld] … hemuls man stæmna ﬂem … han sea hemuls eﬂ at sær … ﬂriﬂio fæmt hemula oc eg[h] … auercar man manz egn ork[ar] … egh lups eﬂe. ælla oc sialu[er] … hemult. oc giær oﬂolbrut … [fæ]mt ælla før bøte ﬂrea ma[rker] … flere manna iorﬂ oskipta … ﬂera. bøte ﬂrea marker. ﬂa s[cal] … mals æghandans ræt ha[lda] … oc ﬂa vt hana bøta. ﬂem … æt ﬂe sen egh alle viﬂer yuersto</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="58" > … atto. kæra ﬂe siﬂan til. ﬂa s[cal] … eﬂe fiogertan manna. æt ha[n] … Nv kræuia ﬂer alle sænder. ﬂ[a] … [bø]ta oc egh til ﬂriﬂio fæmt … man ﬂa iorﬂ sum lut skipt … manna ﬂa bøte ﬂrea mar[ker] … æ han auerkar annars m[anz] … [lag]skilda. Nv auercar by iui sk[iæl] … alle ﬂer auercaﬂo. taki sua … | … [la]gha socn bøte alder byn. Nv taker … [a]f androm oc sæter iorﬂ sina … pante. oc skil sua firi. æt com[a] … ﬂem dag ﬂa vari ﬂæt aﬂal[fæst] … pænningane a sama dagh som … [hæ]fﬂar siﬂan vm ﬂry ar oc ﬂrim … [aﬂ]alfæst. Nv sæger ﬂæn som sat[te] … aﬂalfast. ælla sæger egh vara … [kumi]t. ﬂa a ﬂæn vizorﬂ aﬂalfæst … [ma]n vil iorﬂ sina at pante vt … frændom sinom først byuﬂa … [han]a pænninga lana ﬂa scal til … [do]ma taka sætia æ huem han … egh a kumin mæﬂ elde oc … skipat. ﬂæn sum at væﬂiom … [vi]zorﬂ sum ryua vil sua æt … [o]c ﬂrea fæmte sum at væﬂi[om] … [va]ra stæmno daghen. oc beﬂes … [anuar]ﬂa sic. ﬂa scal han sua suæ[ria] … manna eﬂa. annan sua æt … [afhæn]de sær. oc annan hæfﬂar[eﬂ] … ganger viﬂer æt han satte ha[nom] … han vizorﬂ vita mæﬂ eﬂe … [æ]t han satte hanom at væ[ﬂiafæst] … [aﬂ]alfæst. oc annan fiogertan … [lægg]ia fram sua manga pænn[inga] … [st]oﬂ firi sua æt ﬂem sa[mu] … [bø]ﬂ han a ﬂera stæmno dagh … [sial]uer. æt han vilde egh viﬂer | taka oc luke vt pænningana Nv skil ﬂøm a han sæger vara fære pænninga æn han vt læﬂe. ﬂa scal han vita ﬂem iæmgoﬂa. mæﬂ eﬂe fiogertan manna som ﬂe han intok Nv skil ﬂem a vm daghen annar sæger vara før oc annar eg. ﬂa star ﬂæt a fæstnaﬂa</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="59" > manzen vitnom Nv æn han suær a mote. siﬂan hin hauer sua suurit sum nu ær sagt. oc viter æt han hauer fanget mæﬂ oﬂolfæst af hanom. ﬂa scal hæraznamd vita hua ﬂær ær sant vm Nv ﬂen flere mæn æntiggia brøﬂer ælla en by. kænnås viper ena iorﬂ. ﬂaghar vart ær firi enom. ﬂa ær vart firi allom. æn ﬂe dela alle et mal Nv æn sinanalund kænnes huar ﬂer viﬂer iorﬂena. ﬂa scal han sær lytis firi huariom ﬂera væria Nv scal egh æpte iorﬂadelo lionga ﬂing stæmna. oc egh æpter eﬂ oc egh æpter fæmter buzeﬂar sea Nv delas ﬂe viﬂer annar calla fang oc annar fæﬂrene. bor huarghen ﬂera a. kippas vm skylder. ﬂa scal fæﬂrene standa oc fang firi ganga. Nv bor hin a fanget hauer. ﬂa rinder fang fæﬂrene. Nv delas ﬂøn viﬂer forna fæﬂrene. oc fanga fæﬂrene oc kippas vm skilder ælla auerka baﬂe ﬂæt som ﬂe dela. ﬂa scal forna fæﬂrene standa. oc fanga fæﬂrene firi ganga Nv bor hin a som fanga fæﬂrene kalla ﬂa rinder ﬂær fanga fæﬂrene forna fæﬂrene. Nv vil kyrkia egn sinne køpa. ﬂa scal biscope til sægia ælla prouaste. køpa til iæmnaﬂa oc egh til oiæmnaﬂa. firi ﬂy alt vghurmaga køp ælla I kyrkio ﬂem ma egh annurlund køpa vtan til bætra. kæres ﬂæt. ﬂa scal til iæmnaﬂar ælla køp ater ganga. Vil kirkia ællas kloster egn sina sælia hon hørre egh til ater buz køper biscoper egn. dør biscoper. ka æruer han kyrkia æn han hauer egh skaparua. oc ﬂa iorﬂ han køpte væri sua ﬂæn biscoper æpte han comber. sua som fæﬂrene sit samuleﬂ closter oc kyrkia. Nv æ huar bonde scal til hemuls lita. ﬂa lite til hemuls biscopar closter oc kirkia Nv ma egh</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="60" > vghurmaga iorﬂ skiptas vtan til bætra. ælla til iæmnaﬂar varﬂer hans mals man sua fatøker æt han orkar egh ﬂøn vghurmaga barn føﬂa. ﬂa scal androm ﬂera frænda til sægia. æt han taki oc føﬂe ﬂøm oc egh ﬂera iorﬂ sællia. Vil han eg ﬂa scal hin til ﬂings fara oc ﬂær vitra oc siﬂan doma taka oc ﬂera iorﬂ firi løsøra sælia. ﬂøm mæﬂ føﬂa oc egh ma han ællas ﬂera iorﬂ firi løsøra sælia Nv æn vghurmaga iorﬂ sæls firi løsøra. ﬂa ma han innan ﬂry ar ater ryua cøpit siﬂan han varﬂer maghande man Ryuer han eg i ﬂrim arom. ﬂa a ﬂæn vizorﬂ halda som fanget hauer. Ær han vtan lanz. oc ær maghande man cumber hem. ﬂa ma han ryua ater innan nat oc iæmlanga Kærer han egh innan nat oc iæmlanga. siﬂan han hem comber ﬂa a hin vizorﬂ halda som køpt hauer Nv æru brøﬂer i bo saman. ﬂa ær ﬂæn ælzte cøpgilder til alz ﬂæs ﬂe agho. firi vtan egh ma han | fæﬂrene vr staﬂ køpa vtan alle halden a fæstom. oc egh en ﬂera Nv bør fostre i bo. ﬂa vil bonden sælia van sina. ﬂa scal fostra mæﬂ fæstom køpa Nv køpe man møllo værk ællas fisca værk. comber a lagha hæfﬂom aghe vizorﬂ at væria. ær obykt gange til skiptes. taki sua atunger som atunger.</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Nu vil bonde ﬂræl sælia. han scal mæﬂ vin oc vitne køpa som hæst Nv quika allan horn oc hof scal mæﬂ vin oc vitne køpa. firi vtan høns oc gas oc hund oc kat Skapaﬂ klæﬂe skæpt vakn. skualpat suærﬂ. giort gul oc siluer læst hus oc dorat. ﬂæt scal køpa mæﬂ vin oc vitne. Nv kan man fa hus mæﬂ vizorﬂe. ﬂøm nyter egh at løsnom ganga. cunnu ﬂøn clandas. ﬂa stæmne ﬂæn fanget</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="61" > hauer vinninom oc vinnen salanom. cuma ﬂer lagha fæmtene ﬂæt ær got. cuma egh. ﬂa læti tua suæria. at vin oc sali ær vtan lanz oc lagsaghu. ælla i lagha for fallom. stande siﬂan vm nat oc iæmlanga. comber egh æn ﬂa. ﬂa giui vt husin oc mæﬂ ﬂrea marker Nv clandar sialuer ﬂæn som salde. ﬂa scal hin væria som fanget hauer. meﬂ eﬂe fæmtanmanna ens ﬂæs ﬂæt vet. æt iac var at ﬂy it delen vin baﬂe bøna vin oc lagha vin oc tuer køpar hans æt ﬂer visto oc viﬂer varo. æt han fic mæﬂ vin oc vitne. ﬂæt agho ﬂe suæria och tolf æpter. æt | ﬂe suoro baﬂe sant oc lag Nv ær ﬂæt hema mæﬂ bondanom. oc annar man sæger sic ﬂæt køpt haua ﬂa aghe han vizorﬂ dylia. æt han aldreg sæ af hænde Nv æn hin comber bort mæﬂ ﬂy han cøpte ﬂa aghe han vizorﬂ som sagt ær vtan han ræne ﬂæt Nv æn han ræner. ælla stiæl ﬂæt. ﬂa dyli ranses oc væri siﬂan giter han egth dult ﬂa bøte. oc ﬂæn aghe vizorﬂ æ æpte kære dylia æt han aldreg sæ afhænde. ﬂy han dylia æt man ma aldreg sæ ræna til vizorﬂa Nv far man mæﬂ lønda laste køpa. ﬂa scal han innan fæmtar ater biuﬂa. ﬂæn æ salde dylia ﬂæs mæﬂ eﬂe. æt han salde egh meﬂ lønda laste. orker han egh eﬂe. gange ater køp ﬂera. Nv clandar man firi manne ﬂæt han fanget hauer. kallar af sæ stulit vara: ﬂa scal i tac læta vm fæm næter. køpen scal vininom til sægghia ær vin oc sali inlændes ﬂa scal han a førsto fæmt. leﬂa til vinses oc vinnen til salans Nv kan man lata i fæm nata tak. ælla fæmtan nata tac af giftes siﬂan. oc vil egh fylgia sino taki. ﬂa ﬂorf han egh leﬂa til landamæris Nv ær egh vin ælla sali hema. gange til mæﬂ tuæggia </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="62" > manna eﬂe oc viti ﬂæt a førsto fæmt. æt ﬂyleﬂar han egh æt vin oc sali hans haua lagha forfal. ﬂæt ær lagha forfal. ligger sialuer siuker ælla egh hema. taks til annor fæmt fæmtan nata aghe samu vizorﬂ Nv taks til manaﬂa tak. ﬂa | hialper egh hanom forfalz eﬂer længer vtan h[an] se vtan lænz. ﬂa scal mæﬂ tuem suæria æ[t] … ællas sali ær vtan lanz oc lagsaghu. m[a] … længer leﬂa æn til lændamæris Nv mæﬂ ﬂ[er] sculu ﬂær viﬂ cuma. ær hem føﬂo eﬂ føra … coma egh ﬂær imot. ﬂa scal hin sic til vit[a] … tuem mannom oc sialuer han ﬂriﬂi som … kænnes. æt ﬂæt ær af hanom ﬂiufstuli[t] … han aldreg afhænde før æn ﬂær. sua æ h[uar] sum egh comber hemult innan lagha læz[nom] ﬂa gange hin sua til sins som mist hauers[ua] … nu ær sagt. ær egh salin innan lanz oc hæraﬂe. ﬂa scal køpin viﬂer landamære [urﬂi]uua giæras mæﬂ vin oc vitne æt han … oc han var aldregh ﬂiuuer at. ﬂa scal v[in] [vir]ﬂing varﬂa Nv ma aldreg vin alz dyl[ia] vins orﬂen vm ﬂuart Nv æn vinnen sca[l] [vir]ﬂing vt luka oc skil ﬂem a. ﬂa aghe vin[nen] vizorﬂ vita mæﬂ eﬂe fiogertan manna … fult ær ater guldet. firi ﬂæt han hanom [vinga]ﬂe Nv vil han egh viﬂer ganga sum salin æ[r] … a ﬂen vizorﬂ cøpt hauer. vita ﬂæt æt ﬂu v[ast] … ﬂæsso vin ﬂa iac køpte. vin scal virﬂi[ng] [var]ﬂa fa æntiggia af ﬂem han baﬂ i vin[sorﬂ] ælla sialuer vt gialda oc siﬂan scal vinn[en] [dy]lia mæﬂ eﬂe. æt ﬂa han vingaﬂe ﬂa … | … Nv kan vin vilin vara sæger mere virﬂing [va]ra æn hon var. ﬂa scal hin vita vt a giæ[ua] oc han baﬂ i vinsorﬂ mæﬂ eﬂe fiogertan marl[na] æt iac baﬂ ﬂic egh</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="63" > firi mera i vinsorﬂ æn … ær vt lukit oc gialde quict quiku gen æl[las] pænninga Nv siter en quar. oc sæger sua vin[e]nom til æt vinnen ma ﬂæn til coma til [høg]sto fæmtennar. sum kan nakuar ﬂæn [sæ]gia som salde. ﬂa haui firi sitit virﬂingin[ne] ælla viti mæﬂ eﬂe fiugertan manna. æt han … hanom sua timeleka visso. æt han matte [ha]nom timelleca til fæmt cuma Nv a vin ﬂæs[sen] vizorﬂ. æt ﬂa it viﬂer cøptens. ﬂa var iak … [a]ndro vin oc at ﬂæsso. ﬂa scal ﬂæt hæraz næ[md] vita. huar ﬂera sannanne hauer suurit … ganger vin viﬂer vinsorﬂe leﬂer til hins æ sal[de] [N]v vil han egh viﬂer ganga æt han hauer salt … [æ]r ﬂet vinsen vizorﬂ vita sic i vinsorﬂet Nv [gan]ger han viﬂer æt han hauer salt ﬂa scal hemult [giæ]ra ﬂøm han salde. ær ﬂæt quiki. ﬂa scal ﬂæt vita æt han atte oc hema fødde. ﬂær diﬂe [miol]c oc moﬂer spina oc aldreg hafhænde ia[c] …  før æn viﬂer ﬂænna man Nv æn ﬂæt æru … ﬂa scal han vita ﬂæt æt han læt scapa … [sk]æra oc han atte nyt oc onøt Nv æn ﬂæt … [su]ærﬂ ﬂa scal han ﬂæt vita æt han sæt sky[ggia] … | … al scal mæﬂ eﬂe hemul giæra som hemføﬂo æt iac afhænde aldreg mer i lag manna før æn viﬂer ﬂænna man Nv orker han egh eﬂe. ﬂa a hin til sins ganga meﬂ eﬂe. æt ﬂæt[ta] … mæ ﬂiufstulit. ﬂæt skal ﬂæn vita som clandaﬂe Nv clandas ﬂæt firi manne æ han ha[uer] cøpt oc køpes mæﬂ vin oc vitne. clande ﬂ[æn] som salde. ﬂa væri mæﬂ eﬂe fiogertan man[na] sua æt han fic af hanom mæﬂ hans vilia … fullum viﬂergialdom. clander annar æn ﬂæn. sum salde. leﬂes til ﬂæs. som ﬂæn fic af. vil han egh viﬂertaka</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="64" > ﬂa suær intil hans mæﬂ eﬂe fiugertan manna. æt han fic ﬂæt af hanom Nv ma egh man hemføﬂ[o] sina i tak læta. han scal væria sum skyl[t] ær. mæﬂ of æstom eﬂe a broafiøl sinne N[v] ær saly vtlændes ælla vin. ﬂa scal i høgra tak læta ﬂæt ær fæmtan næter komber egh æn ﬂa hem. ﬂa scal læta i manaﬂa tak Nv comber egh ﬂa hem. ﬂa scal han til g[an]ga meﬂ tuæggia manna eﬂe. oc vita ﬂ[æt] æt vin hans ælla sali. ær vtan rikiz æll[a] a fluclande. ﬂa scal læta i halfs iæmlanga tak komber egh æn ﬂa. ﬂa scal ætla a[f] førsta dagh som clandaﬂes. ællas fæmte[r] innan. ﬂa scal ganga i nata tak oc iæm[la]nga. comber egh ﬂa. ﬂa scal hin til sin ga[n]ga som mist hauer mæﬂ tuæggia mann[a] eﬂe oc sialuer han ﬂriﬂi. æt iac hauer ræt I kænt oc ﬂætta ær mit oc osene heman ganget. ﬂa scal huar køpe til sins vins ganga huar vinnen til salans. mæﬂ suornom eﬂe … lagha fæmt[er]. ﬂy æt iac værﬂer til virﬂing minna ganga. æ sua mang [k]øp som i æru cumin. ﬂa gange sua huar [t]il virping sinna Nv i køpp malom ﬂa i coma manga sælder. ﬂa scål huar køpen leta [t]il vinsins oc vinnen til salans kuma i ﬂrea [s]ælder ﬂa scal til ﬂriﬂio sæld leﬂa. ﬂær scal [h]an sic løsa som kandar. egh ma længer [l]eﬂa. vtan ﬂæn se inrikiz som firi hem [f]øﬂo vil væria. siﬂan scal huar til vær[n]ing sinna ganga. mæﬂ suornom eﬂe [s]ua sum skilt ær. Nv kænnas tue viﬂer [e]t cøp. callas baﬂe køpt  haua mæﬂ vin [o]c vitne. ﬂa sculu ﬂera hemula sinom til [s]ægia. han scal vald haua hemola huari[o]m ﬂera han vil hælder mæﬂ eﬂe tuæggia</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="65" > manna. ﬂera ﬂæt visto oc viﬂer varo. oc [t]olf æpte cet ﬂer salde iac o(c) aldreg ﬂæmma. ﬂa scal ﬂæn haua hemult følghe. Nv køpe man a stræte egh mæﬂ vitne [ﬂ]æt calla strætes cøp Nv clandas ﬂæt [f]iri hanom. comber egh hinom viﬂer som [s]alde hanom. viti ﬂæt mæﬂ tuæggia ma[n]na eﬂe. æt han køpte a stræte oc giæri [s]ic vrﬂiuua haui firi køpt virﬂning sinne. hin gange til sin mæﬂ suornom eﬂe …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"> … bonda cona … [pæn]ninga Nv ær … ær han egh … [N]v køper man … gange ater k[øp] … æn køpt ær mi[nne] … [køpe]t marka værﬂ … ﬂrea marker … ælla giæuer … ﬂen sami sum … [fiugert]an manna æt … [clanda]r annar. ﬂa … [ga]f. vil han vi[ﬂer] … manna. æt … [ﬂi]ggia æt egh … [br]øﬂer i bo saman … ængin flere v[tan] … [ …]ﬂa ﬂa sculu … [k]øpas ﬂer viﬂ[er] … ﬂæt bonde ta[ki] … [ba]ﬂe osakir Nv … ﬂræl hans … [va]ra han scal … [N]v giær man … [N]v clandas … [ranta]kit vara Nv … [n]a han egh he[muld] … [le]znom løser … [h]anom ranltakit ﬂa scal … vin at mæﬂ … mæ firi rant[akit] … [t]il virﬂning m[inna] … [vin]nem ganga …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Nv vil ku[nunger] … hærazh[øfﬂinge] … ﬂe viﬂer … ﬂem manno[m] … ﬂa scal sannin[damæn] … egh viﬂerdelo[mæn] … mæn ælla ﬂe[ra] … oc comber egh … marker. ælla v[iti] … [la]gha forfal ær … [siu]kom ælla ær … eﬂe fiogertan</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="66" > m[anna] … [for]fallom Nv n[æmnas] … egh innan g[anga] …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Nv agho … a kunu[ngs] … [tuæ]suære. a[lle] … dombrut. æl[la] … [fiæ]ﬂertiug mal … [o]lagha næm[der] … ﬂiufsac … [fiar]ﬂungs næmd … . nænd giæra … [bø]te ﬂrea øra … I … fiarﬂungs næmd … [la]ghstæmd oc lagh[kallaﬂ] …ﬂa æru egh iorﬂa[delo] … før stæmd. ﬂa æn … egh til fiærﬂungs[næmd] … [ … ]gh Nv æn lionga[ﬂing] … [sc]al næmden fælla … ﬂera firi van[buﬂit] … [v]æria sic huatte … var stadder socn[enne] … [lagh]um vp a. ﬂæt ær … annar sigher lag[hasocnena] … oc annar sigher … [fiarﬂungsnæ]md huat ﬂær … ﬂa agho ﬂe fælla … [v]t sot. ﬂa agho ﬂe … [va]r ﬂæt sua fyrst … [vun]nen. ﬂa skulde … [gia]ld ﬂa matte næ[ma] … [grin]dastolpa næm[de] … [fir]i næmt sakenne … gafs ﬂæt af i … egh matte næ[ma] … han hafﬂe firi[næmt] … ﬂrim markom … [h]ælder firi giald … ællas a como … gær han na[quarom] … oc nu lagh ﬂa | staddes oc sua … firi minne sa[k] … [skul]de ﬂæt ræfst b[iﬂa] … [ﬂri]ﬂia ar vara … han egh bøta … næmna oc m[æta] … [mal]sæghandæ. ﬂa s[kipto] … [føl]gﬂo. tok egh k[ununger] … følgﬂe Nv siﬂ[an] … huat han ær … sua byrghe iar[l] … [lagvun]net malet. ﬂa … ﬂe bøta vilia … [næ]mden ﬂøn som … læggia af bar[nanna] … lut. oc af han[s] … sua mykit so[m] … han gozet oc … [hu]at ﬂæt ær hæ[lder] … ﬂa bøte tuægi[lde] … [o]gilt Nv villia … hanom. ﬂa bø[ten] … [ha]ua</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="67" > egh forfal … ﬂa scal ﬂæt so[m] … siﬂan taki en … annan lut bisc[oper] … [ﬂri]ﬂi luter skiptes … [malsæghan]da annan lagm[anne] … [hærazhøf]ﬂinga Nv i sm[alandom] …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[ﬂ]æt ær hans [s]ialfs … kræfs hæ[n] … [ørto]g ﬂer tolf manna … [b]øte vt gialdet … [o]c brister siﬂan … [ﬂre]a marker Nv f[æsterl … han takana … han i val læg[gia] … [ha]n vil ﬂæn sa[kena] … scal til ﬂræ[t]ølfs … [tuætøl]fs tue taka va[ra] … [fiogerta]n manna [æ]lla … [ta]ki vara Nv [f]æ[stes] … [tuætø]lfter eﬂer. æl[l]a … [d]øa før æn t[i]l … e hin sculd[e] … [ﬂræt]ølter ælla tu[ætølfter] … [h]alft næmt oc … fiugertan … [n]æmna ﬂøm | … æt h[in] … takans vizorﬂ … ti[l] eﬂa sagt. br[ister] … f[i]ri takuillo ﬂ[a] … ganga i garﬂ … fæmt Nv ær … føra. ﬂa sigh[i] hem ﬂrim … føra. ﬂa agho … [so] m dela Nv … [n]u tæl taki … [ezør]et oc ﬂæn … [ﬂ]æn eg som … [ﬂ]a a eﬂer andra … [ﬂe]ra aghe ald[reg] … [st]æmnoman[naeﬂ] … stæmno va[ro] … [v]ar ﬂær fram[me] … [ta]ca Nv cum[a] … [t]aki oc saki N[v] … [ﬂ]æt takans …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">scal han stæmna annat ﬂ[ing] … giær eg han hanom ﬂa ræt … [m]arkom. siﬂan skal han stræmna] … | … [fi]ri iorﬂadelo Nv comber fiar[ﬂungsnæmd] … [bon]de vil lionga ﬂing stæmna … mæﬂ sæ haua. ﬂa han … | æt sama ræt bøﬂan hanom a … fæmt siﬂan skal han tolfter eﬂ … oc giæri ræt firi huuuz</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="68" > ma[let] … botom før æn han ganger fæm[tauitne] … [man]na eﬂa æpte fæmta vitne ga[nger] … giær han olag Nv ganger huwz[eﬂren] … aller ﬂer i buﬂeﬂomen stoﬂo N[v] … æt han giorﬂe eg ræt a lionga[ﬂinge] … vita mæﬂ eﬂe fiogertan mann[a] … af lionga ﬂinge mæﬂ laga … Nv comber han eg til lion[gaﬂings] … giæra ﬂa skal læggia af li[ongaﬂinge] … hans. vil han ræta sic firi … [for]fal som før var skilt. ﬂa va[ri] … ﬂa ræt giæra oc ær ﬂæt fi[æﬂertiugt] … [ha]nom var stæmt firi ﬂa sc[al] … alt landet oc hans bo skip[tes] … [min]na æn firitighi marka … [lion]ga ﬂings fæmt. ﬂa falder in … [mar]ker firi lionga ﬂinget Siﬂ[an] … oc stæmna firi fallet. ﬂry … han eg ræt giæra ﬂa scal … scal a lionga ﬂinge biﬂa t[il] … hin coma oc rær giæra. ﬂa … ganga Nv vil han eg com[a] … ræt giæra. ﬂa scal han mæ[ﬂ] … ﬂæt skulu tue suæria æt h[an] … oc sat førsto fæmt laglec[a] … | … æt han stæmde hanom annat … bedes ræt oc fic eg. ﬂriﬂio tue … [stæ]mde hanom ﬂriﬂia ﬂing oc sat … [r]æt oc fic eg Vil han eg ﬂa ræt … lionga ﬂings fæmt læggia hem … [ﬂ]ær ræt giæra firi huwz malet … [hald]e friﬂi sillom oc bo sino Vil han … scal han friﬂ flya oc bo hans … [ha]uer samuist mæﬂ hanom siﬂan … [skil]t firi friﬂløsa mæn Nv var … firi fiæﬂertiukt mal før æn … [ald]reg firi minna æn firi fiæ[ﬂertiugt] … ﬂingeno aldreg ær ﬂæt oc … [l]itet giald giær han eg ræt … [s]kilt ær ﬂa a han friﬂ flya … …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">byggia. ﬂa scal ramærke niﬂer … [ﬂlæn ﬂe byggia vilia. ﬂa agho alle … [so]m egnena agho Nv vil</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="69" > man … ﬂa scal han egnena i bynom aga … [N]v æn han hauer en siattungs … [s]cal han fara til firi iul oc hæl[ga apton] … lagha læges enom i garﬂe … [ti]l skiptes vara oc eg suæria. Nv … haua. æntiggia fiskiar ælla … [ængi]ar skogars aella tomter. ﬂa skal … [hælg]a apton til skiptes vara Nv … eg var til skiptes varat …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">vraka. sua … [lig]ger bro at ﬂem … viﬂer ﬂrim ma[rkom] … gialde sua bon[de] … [æl]la vatnet vnd[i] … falder ﬂær folc … [b]roen gild ﬂa li[gge] … [ﬂ]æn half giald … rgiæ]r bro firi sial s[ina] … [læn]ger æn han vil si[aluer] … [so]m iorﬂena agh[o] … bygd. var ho[n] … [v]arﬂa vtan ﬂe … [h]ittas ﬂøn oko[man] … [fi]arﬂungs hæra[ﬂe] … sculu ﬂer eg b[øta] … [v]ndi hænne Nv … ællas i andro[m] … bronne som h[an] … [iorﬂe]nne Nv kræfs … oc bro varﬂa o[c] … almænning al[t] … brøt reﬂ … færﬂ hans oc … [hæraﬂ]et ﬂæt ater gial[da] … | … scal li(ta) … [oboe]n. bøten firi si[ax] … [almænni]ngs væg ælla … [hæ]razhofﬂinga … [vi]llia som han sk[ulu] … [hærazhøf]ﬂinga almæn[ningsvæg] … [sy]n af ﬂy hæraﬂe … ræm]genan oc æmg[oﬂan] … [hærazhøfﬂinge]n han døma … hogga ater alm[ænningsvæg] … [ﬂr]ea marker æ hu[ru] … [all]e vtan ﬂrea … [bø]te ﬂrea marker … [sin]s saka Nv vil[ia] … [æ]ndacarla ram[arka] … [v]m tomte siﬂan … [giæ]raz attunger at[tungs] … [fø]rra afnam af … [all]e iæmt i gøz[lo] … [æ]ngium oc alle … [bæ]kkiom oc</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="70" > sua i … huar æfte sin[ne] … [ … ]n oc sinom akre … [bolstazre]n vara. fiæz o[c] …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">a sit ællas fiskiær ﬂa scal han til ﬂings fara oc kæra. doms hærra sculu syn til næmna. ær ﬂær iui bygt ﬂa scal hanom læggia dag sialuum vp ryua vil han eg ﬂa vp ryua. ﬂa scal kununger ælla lagmam næmna til mæn af hæraﬂeno. ællas oc hærazhøfﬂinge scal riﬂa til mæﬂ hæraﬂeno oc kasta vp auerkom hans Nv æn ﬂæn som kære far til mæﬂ enom manne ælla tuem oc kasta vp auerkom hans før æn han hauer kiært oc dom til takit bøte ater skaﬂan oc mæﬂ ﬂrea marker Nv æn han sanka sær suet oc suæuio oc bryter sua auerk hans ﬂa bøte huuz mannen fiuritighi marker oc ater spiællen oc huar ﬂær var mæﬂ i fluc oc farunøte ﬂrea marker</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Nv vil bonde sæ bo læggia. ﬂa ær ﬂæt laga giæf nøt vm siax halma af attunge. suæ i førsto giæf. vingiæf som bolgiæf. ﬂæt hete siax øra. ﬂæt ær laga afraﬂe fiura ﬂyni korns ælla tua øra uaﬂmala. tuæggia næmna breﬂ. dax værke vm var annat vm an Nv scal landboe a egn hans minzsto ﬂry hus haua. laﬂu corn skammo oc nøta hus Nv vil lanzdroten han af bole bort vara. ﬂa scal han til fara. firi iul oc hælga apton gifta fulnaﬂ i garﬂ føra ælla ær han eg laguaraﬂer af Nv skil ﬂem a han sagher eg vara af uaraﬂ</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">er. ﬂa a han vizorﬂ han vita lag varaﬂan af mæﬂ eﬂe fiogertan manna Nv æn han suær amote oc sæger sic eg af varaﬂan</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="71" > vara | ælla æt han fæste hanom siﬂan iorﬂena ﬂa scal hæraz næmd vita huat pær ær sant vm Nv dela ﬂe iorﬂa æganden oc lanboen. ﬂa a landboen vizorﬂ vita sic til ens halms siﬂan ær han viﬂ bolag skilder Nv hauer lanz droten flere hans pænninga inne kære landboe til hans viti mæﬂ eﬂe æt han hafﬂe bol til stæmnodax orker eg eﬂe læti ater ﬂæt bol hauer oint. Nv vara han af i førsto gift. gange sua ater til vin gift som til bolgift ær gift halfint. haui ﬂa ﬂæn fanget hauer oc fulle hanom øre firi ar huart ater stander Nv ær gift eg halfint. ﬂa a lanboe sina ater taka oc fulla iorﬂ æganda slica øra som han skulde taka Afraﬂe scal han hem bæra ﬂrim natom firi hælga afton ælla hæte viper ﬂrim ørom ælla eﬂe æt han sat mæﬂ luui quar ælla viti lag buﬂit Nv ski</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">l ﬂøm a vm afraﬂe ﬂa a landboe vizorﬂ vita ﬂæt æt ﬂætta var sæt vkur. Nv ær landboe viﬂer bol skilder ﬂa scal han hus sin til sin føra al vtan ﬂry ﬂøn skild varo Nv vil han eg ﬂøm køpa. ﬂa scal han stæmna hanom ﬂing oc beﬂas værﬂa sinna vil hanom luka. ﬂa ma han ﬂøm sakløst af føra æn han vil eg køpa ﬂøm innan ﬂingom oc fæmtom sua scal oc vm garﬂa vara vtan tomta garﬂer han scal bole fylgia. ﬂrænger han lanboa af bole ﬂa scal luka øre af afraﬂom bols Nv far han af mæﬂ sialfs vilia. ﬂa taker han eg giftar fulnaﬂ. vtan han viti mæﬂ eﬂe fiogertan manna æt han for ﬂrængder af bole Nv dør æntiggia ﬂæn æ gift gaf | … sæﬂes skiæppo sina. ﬂa scal bonde sæﬂ sina sa til lukins. luka ﬂøm afraﬂe næst fic agha iulom Nv ær at kumit æt traﬂa scal. ﬂa scal … | … attungs tomt oc tio alna attungs aker Nv husa man a humpe vtan</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="72" > huuuz mal. granna æru hanom eg gatu skilde giæri vt af sialfsins Nv fara mæn … | fæste hanom lego ganger a mat oc mala vil drænger bort ganga gialde bonda sua mykit sum han hafﬂe hanom fæst Nv vil bonden han bort ælta luke hanom ﬂæt han hafﬂe hanom fæst. gange drænger huar han vil. alle ﬂe som lagleca æru til sins luz cumne ﬂa ago sialue fæsta sic til lego ﬂe som eg æru sua. oc æru ﬂøn vgurmaga. ﬂa fæste ﬂøm ﬂæn som ﬂera malsman ær. æru ﬂe maganda mæn oc i bo mæﬂer fæﬂer sinom fæste ﬂøm gamble carl til lego NV villia bønder sæﬂ sina byria. ﬂa skulu ﬂe liﬂ tæpt haua oc rænt liﬂom sinom før æn vt bræs sæﬂes skiæppa. tomta garﬂa skulv æ gilde vara sua mællom iul oc kyndilmæsso som mællom miﬂsomars oc olafs mæsso Nv skal huar bonde varﬂa half giærﬂe. viﬂer annan mællom tomta sinna Nv ma eg hus halfgirﬂe varﬂa Nv rinder hægnaﬂer a ængia tomt. ﬂær ago granna half girﬂe varﬂa viﬂer ﬂæn som tomt a Nv møte æng akre ﬂa a huar ﬂera halfgiærﬂe a mote androm halda Nv ligger hiorﬂ løt gen hægnaﬂe. ﬂa scal ﬂæn hiorﬂløt a halfgiærﬂe a mot Viﬂ hægnaﬂ halda Nv ligger hiorﬂløt gen hiorﬂløt. ﬂa høre ﬂær eg halfgiærﬂe til. vtan ﬂær gange horn a mot horne oc hof gen hof. oc ﬂær ma eg intaka and fa firi androm Nv ago alle garﬂa gilde vara firi hælga ﬂors dag. æru garﬂa ﬂa ogilde bøten firi ﬂrea øra Nv ær ﬂæt gilder garﬂer man biær mæﬂ allom folkuapnom sua høger som lagleker man taker annan vag a iorﬂ mæﬂ I alna lango skapte. ﬂa skal stuﬂstauur sætia fiæz fran garﬂe ﬂa scal ænden a hankenom vara ﬂuma langer garﬂer som </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="73" > skil ær ganger mællom suin ælla søﬂe far af bana ligge ogilt giærﬂe eg som skilt ær oc comber mællom fæ oc far af bana. gialde firi halfgilde Nv ligger gap a garﬂe gialde firi ﬂrea øra. liggia tu bøte siax øra. ﬂær a eg kununger af oc af ængenne ﬂrigge øra sac ælla siax øra sac ﬂæt scal harazhøfﬂinge taka Nv æn ær a garﬂe ﬂry gap ælla ﬂrim flera bøte ﬂrea marker. ﬂer a i baﬂe carl oc kununger ælla ligger a sør gap a garﬂe bøte ﬂrea marker oc ﬂæt ater ﬂær spiltes ginom Nv scal man renna liﬂi sino til gærﬂes oc eg fran. rænne han annor kusta ﬂa bøte siax øra oc spiællen Nv æn man hauer lipi orænt gialde firi siax øra oc ater ﬂæt spilt ær Nv vil fæ i akra fara oc skaﬂa giæra løper a gildan garﬂ oc far af bana ligge ogilt Nv vil fæ vt fara oc vægia skaﬂa løper a gildan garﬂ far af bana gialde halfgilde løper a ogildan garﬂ huat ﬂæt løper in ælla vt gialde halfgilde ﬂæn garﬂen atte Nv løper fæ manz a hand uerk far af bana. ælter annar a maﬂer ælla manz fæ. ﬂa scal han gialda mæﬂ hanom. ælla dyli mæﬂ eﬂe æt ﬂæt fic eg ﬂy bana æt hans at gullde ælla hans fæar Nv far fæ af handuerkom bana oc falder af synes alt saman fæ ﬂæt bana fic oc bloﬂoge stafra oc handuerke. ﬂa a …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">læti ater viﬂen oc ﬂæt mæﬂ som skilt … [hio]n manz lyse han lagleca sit haurer] … fæ sit. taker maﬂer vtan varﬂhælde … lyser lagleca oc far hanom sit ater ﬂra] … firi Taker muslagu man ælla hæst … lyser lagleka ﬂa a han firi ørtog N[v] … ﬂa scal man eg sætia skruf name[r] … rost nær Sæter:</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="74" > som skilt ær følger … fran bigarﬂe sinom vraki sua a[f] … værkom. ælla haui haft huar ﬂer[a] … skilt ær ﬂa ær skruuer ﬂiuuer vari ogi[lder] … hitter a. hin gialde ﬂrea marker sat[te] … eﬂe tolfmanna æt han eg satte N[v] … [bi]om mæﬂ fælax garﬂ. ﬂa a hin halfrt] … skog aga Nv ganger vtan fælax g[iærﬂ] … stalla. far mæﬂ bande oc bikari fa[r] … siax øra sac Nv ganger han a … bi. ﬂa skal han mærkia ﬂæt … [stan]der i. oc lysa firi. allom ﬂe[m] … a han ﬂriﬂiung af biom Nv a byu[r] … [bon]de. huar som dræper byur oc bryter h[iﬂe] … byuræn ﬂem som egnena atte. oc … taker byur a almænninge age han … sakløs. alle ago biorn søkia. ﬂy … alle ﬂe i scal kuma mæn ha[n] … ago lut af biorne Nv scal huar … [ﬂri]ggia famna næt. hauer han eg n[æt] … ﬂa scal taka tua mæn af huarge so[cn] … [buﬂ]kafla vp skiæra. comber eg bonde … | … næmde æru ﬂe sculu vt at søkia … [ﬂriﬂi]ung. oc ﬂe tua lyti som scal fylgia … han fic eg skalz buﬂ. ælla hafﬂe … [m]æﬂ tuæggia manna eﬂe. oc sialuer … [ha]n haflpe forfal. ælla fic eg buﬂ … [gange]r han i scali oc gær ænga liﬂno ﬂa … vær sic mæﬂ sama eﬂenom som … ra i næt cuma i varga scal ligge … [n]æt vtan varga scal bøte ﬂrea marker … [æp]te ælgdiurom nu resa ﬂer diur. oc … æpter Nv leﬂa ﬂe fiæt løst Nv ma æ[ngen] … [fiæ]t ganga før æn ﬂrea næter ærv vte … a fiæt oc fæller diur. cuma ﬂer til … [re]st ﬂa ago ﬂer diur som ræsto Nv … [slæp]t fiæti som ræsto oc ganga vt ﬂre[a] … andre oc fælla diur. ﬂa ago ﬂer diur … [o]c ﬂer gangen fran som eg vildo … [N]v</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="75" > varﬂer man firi scal oc … a han af skut bog. oc hal[ua] … [fa]r man æfte diurom oc fylgia annars … ﬂa a hunder haluan manz lut Nv a … [r]eser oc hæra ﬂæn som handom taker … bønder ra taka vtan ﬂer hæten vi[ﬂer] … [marko]m. ﬂy æt hon ær kunungs diur Nv … ælla siluær vtan garﬂ oc grinda[stolpa] … [lag]leka firi grannom sinom oc at kir[kio] … ællas andra gripi ﬂa scal han sæ[ghia] … hauer hit Nv cumber man oc kænnes … ma huuruit. ﬂa ganger han til …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">alt hæraﬂe. ælla halft hæraﬂe ﬂæt ær taki sua huar af branzstuﬂom som han af skaﬂa fic Nv køpe man fyl ælla kalf oc føﬂe vp oc klandas siﬂan. ﬂa gange vt værningen oc ﬂæn age. som vp hauer føt. Nv køpe man hørs ælla ko huat ﬂæt ær hælzt oc føﬂes af oc clandas siﬂan ﬂæt fæ han hauer køpt ﬂa scal ﬂæn haua af foster som vp hauer føt. ﬂy æt ængin man ma annars kalfs fostre vara. oc ﬂæn løse. sum ræt kiænt hafﬂe Nv skiptas mæn giæuum viﬂer Nv clandas firi ﬂem ﬂighat hauer kallas vara ﬂiuf stulit. ﬂa scal han vita mæﬂ eﬂe tuæggia manna. oc tolf æfte hanom var giæuit oc han var eg ﬂiufær at. oc ﬂo matte han ﬂiggia at eg vare vin til Nv clanda ﬂæn som gaf. callar eg giæuit vara. ælla eg lønat vara hauer ﬂæn hænda mællom som ﬂa ﬂa a han vizorﬂ vita mæﬂ eﬂe. at ﬂætta var hanom giæuit oc han lønaﬂe Nv auerkar man egn annars oc kiære ﬂæn som egnnena a. læti vt egnnena. oc mæﬂ ﬂrea marker Nv halder han i ﬂrim ﬂingom</inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="76" > oc ﬂrim fæmtom ﬂa ær han at ﬂrim markom saker Nv fælle næmd han oe kuma a han laga doma oe auerka han siﬂan. ﬂa ær ﬂøn iorﬂaran fult oc fiæﬂærtiugt Nv fæster man eﬂa oc vil vita sætta | ﬂem løse ﬂeﬂ mæﬂ eﬂe oc eg en mæﬂ tuem vtan han vili som viﬂer taker Nv taker man hæruo annars. oe hærua mæﬂ vm dag. føre ater firi sola sæter oe vari osaker Taker vr tinna. bøte firi rnura pænninga taker vr atta gialde sua firi huarn. taker ﬂæn niunda gialde firi nyo ørtoger. føre han hæruo iui vp ganx aker. ﬂa scal haua hæruo kialka. hauer han eg hæruokialka (bøte) ater spiællen oe mæﬂ siax øra Nv varﬂer hunder manz galin ﬂa seal ﬂæn lysa som hunden a bitær før æn lag lyst ær fol(c) ælla fæ. ﬂæt scal bonden ater gialde. biter siﬂan lag lyst ær. ﬂæt a eg bonde ater gialda Nv følas hynzyma manz oe fara æfte hænne hundar ﬂa seal bonde hana inne hæfta nyo næter oc hund mæﬂ. bita hunda før æn laghæft ær. ﬂæt a hin bonde ater gialda. som hynzyma a bita siﬂan hæft ær gialde ﬂæn som hund a Høgge nu huar at lut sinom i lagum Nv ær lagsaga iﬂur lictat. oc vt sagﬂ mæﬂ hyndo oc hæruo tinna. byriat at ﬂy høgsta. oc lyctat at ﬂy lægsta.</inline></para></paragraph></pagenum></body></doc>