<doc><preamble><rtf-definition code-page="mac_roman" default-font="Times New Roman" platform="Macintosh" /><font-table><font-in-table name="Times New Roman" num="0" /><font-in-table name="Courier New" num="2" /><font-in-table name="Times" num="4" /><font-in-table name="IsTimes" num="53" /></font-table><color-table><color-in-table num="1" value="#000000" /><color-in-table num="2" value="#0000FF" /><color-in-table num="3" value="#00FFFF" /><color-in-table num="4" value="#00FF00" /><color-in-table num="5" value="#FF00FF" /><color-in-table num="6" value="#FF0000" /><color-in-table num="7" value="#FFFF00" /><color-in-table num="8" value="#FFFFFF" /><color-in-table num="9" value="#000080" /><color-in-table num="10" value="#008080" /><color-in-table num="11" value="#008000" /><color-in-table num="12" value="#800080" /><color-in-table num="13" value="#800000" /><color-in-table num="14" value="#808000" /><color-in-table num="15" value="#808080" /><color-in-table num="16" value="#C0C0C0" /></color-table><style-table><paragraph-styles><paragraph-style-in-table adjust-right="true" font-style="Times" name="Normal" next-style="Normal" num="0" widow-control="true" /><paragraph-style-in-table adjust-right="true" based-on-style="Normal" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" next-style="Plain Text" num="15" widow-control="true" /></paragraph-styles><character-styles><character-style-in-table name="Default Paragraph Font" num="10" /></character-styles><styles-in-body><paragraph-style-in-body adjust-right="true" font-size="10.00" font-style="Courier New" name="Plain Text" style-number="s0001" widow-control="true" /></styles-in-body></style-table><doc-information><title>Östgötalagen, fragment N, ur Köpenhamn AM 1056</title><author>Lars-Olof Delsing</author><operator>Lars-Olof Delsing</operator><creation-time day="25" minute="59" month="6" year="2002" /><revision-time day="25" minute="59" month="6" year="2002" /><editing-time editing-time="0" /><number-of-pages number-of-pages="1" /><number-of-words number-of-words="556" /><number-of-characters number-of-characters="3171" /><begin>1300</begin><end>1350</end><label>Lag</label></doc-information><page-definition gutter="0" margin-bottom="42.55" margin-left="140.95" margin-right="140.95" margin-top="70.90" paper-height="1077.00" paper-width="762.00" /></preamble><body><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"><pagenum num="1" ></inline></para></paragraph><paragraph><para>	<inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">Handskrift N</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">[br]øﬂra arueno. ﬂa alt ﬂæt af sundur kulla kombor. ﬂa [æ]rue swa af sundurkulla som samkulla XXII [N]u ærue hon bygt bo æpte barn sin. alt ﬂæt bonden [fø]re sæ innan garﬂ ok grinda stolpa ﬂær a han af twa [ly]ti ok husfru ﬂriﬂiung. alt ﬂæt quart standær ﬂa føl[g]he ørmynd. hus ok alt bo fæ ﬂær ær bonden gæstær [ti]l garﬂz ok egh husbonde XXIII Nu gifptis [k]ona ok fa barn mæﬂ bonda sinom. nu dø han siﬂan [g]ifptis hon androm. fa ok barn mæﬂ hanom. ﬂa dø [ho]n siﬂan ok hauar twa kulla æpte sik. ﬂa takar swa … [Lø]søra skiptin syzskine mællum sin takin al æm[i]æmt XXIIII Nu bo bonde i bo mæﬂ [s]unum sinom. nu dø en af ﬂøm ﬂa ærue bonde [b]aﬂe sæ ok sunum sinom XXV Nu ær bonde . . andra gifpto gangen. ælla en son gifptan alla . . siﬂan døa. ﬂa ærue sæ bonde ok egh syni hans [X]XVI Nu gifpte bonde son sin giuir [v]ingæua ok gær øl gærﬂ ﬂæt gangar | ﬂæt gangær egh brøﬂrum til fulnaﬂa XXVII N[u] boa brøﬂør i bo saman ok gifptis en af ﬂøm ok giuir v[in]gæua ok gær ølgærﬂ. ﬂær agho brøﬂør fulnaﬂ firi ving[æ]ua haua ok ﬂrea markar firi ølgærﬂ XXVIII Nu vilia brøﬂør gifpta systor sina ﬂa skal samkulla b[ro]ﬂe ørmynd gæra ok følghﬂ hænna. egh sundurkulla ælla sialuar vili XXIX Nu takar </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="2" > man fostra sin ok biﬂir frælsa kunu ok kalla han frælsan vara Nu biﬂir fræls man fostro bonde kalla hana frælsa v[alra. hauin ﬂær firi giuit van sinne ok ﬂøn varin fræ[ls] … fostra. ørmynd hænna ær siax øra Nu biﬂir fostr[e] frælsa kunu ok hon vet æt han ær fostre. ﬂa mi[nz]kas rættær hænna. hænna ørmynd ær siax øra. Nu afla ﬂøn bos ok barna ok boa saman ﬂa dø … ﬂa takar ﬂæn han atte twa lyti af bo ok hon ørmy[nd] sina ﬂæt æru siax øra ok ﬂriﬂiung af bo. ok æ ga[n]gen barn a bætre alf. Nu dø fostra taki ﬂæn va[n] a til hænna. ørmynd hænna ok ﬂriﬂiung af bo …</inline></para></paragraph><paragraph><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes">vizorﬂ innan ætta vil vita. Nu ær ﬂæt kolsuarf brindir inne maﬂær ok kona ok barn ﬂera. ﬂa skal ﬂær swa vm vitne ok i allo som skilt ær i kiol suarueno. Nu i ﬂøm malom. ﬂa ma kona ok annøﬂoghor vitne bæra ok eﬂ suæria. ok i ængom androm VII Nu gifptis bonde ok bo mæﬂ kunu sinne ok han afla barn mæﬂ hænne. ok dø bonden fran hænne før æn hon visse sik hauande vara. Nu far til arue bondans ok takar arf hans. ok sighir æt ﬂøn haua egh barn saman. ok ﬂy mat ﬂu egh ærua han. Nu vet hon egh æu æt hon hauand e ær ok giuir vt aruet. Nu takar ﬂæt talas æt hon ær dighir. nu fa hin ﬂæt høra som ærft hauar æt hon ær hauande. ok far til ok dræpær hana. ok vil nøﬂoghor aruet mista. ælla firi gær liue hænna mæﬂ ogærningom. Nu iorﬂas hon ok varﬂar vppenbaart siﬂan hon iorﬂaﬂ ær. æt han firi kom liue hænna ok hittis ﬂær vitne til mæﬂ sanno. ﬂa skal hana u iorﬂ </inline></para><para><inline font-size="12.00" font-style="IsTimes"></pagenum><pagenum num="3" > vp graua. ok lik hænna vp skæra. hittis barn i likeno ælla naquar liknilse til barns. ﬂa ærue barnet faﬂur sin. ok moﬂer ærue barn sit. ok hænna arua hana | ﬂær takar døﬂør ok heﬂen arf. quiker ok kristin gar fran. ﬂy æt ængin ma annan til arfs dræpa VIII Nu dela brøﬂør ælla systyr vm fæﬂrene sit. annar kalla annan egh aﬂalkunu son vara ﬂa hauar han vizorﬂ vita mæﬂ enom æt han mælte til. ﬂæt skulu vara niﬂiar hans innan ﬂriﬂia knæ. annar gifpta maﬂren ﬂriﬂi a fæﬂrenit. hans ølbuﬂi var til ﬂæs øls. Fiarﬂ[e] a møﬂrenit hans ølbuﬂi var til ﬂæs øls. ok tolf æpte. man af kulle huar i ﬂriﬂia knæ. egh twe af eno[m] taki swa manga af enom han kan fa ﬂe som fæmta[n] ara æru. ﬂa skulu ﬂe tolf ﬂæt vita æt hine fiure suoro sant ok lagh. Siﬂan ma han iæmt viﬂ broﬂor sin taka. orka egh ﬂy hete miskunna man Nu kære egh broﬂe ælla syste til hans. ﬂa agho egh frændær ha frillo broﬂor kalla vtan vppinbar vitne sen til. Nu takar man kunu rane afla barn i bruti ok i bandom ﬂæt takar swa: arf som aﬂal kunu barn. Nu kalla annar brutz barn ok annar egh. ﬂa a ﬂæn vizorﬂ ﬂæt vil vita mæﬂ fulklm niﬂia eﬂe man af kulle huar i ﬂriﬂra knæ taki swa manga af enom kulle han kan fa ﬂe som fæmtan ara æru æt …</inline></para></paragraph></pagenum></body></doc>